<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2018s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/2018/</link>
    <description>Recent content in 2018s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/2018/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Zugriff nicht loggen, wenn ein bestimmter HTTP-Request-Header gesetzt ist</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-28-zugriff-nicht-loggen-wenn-ein-bestimmter-http-request-header-gesetzt-ist/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-28-zugriff-nicht-loggen-wenn-ein-bestimmter-http-request-header-gesetzt-ist/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;OK, ich tu mich etwas schwer, das folgende in einen Titel zu gießen, der nicht länger ist, als die eigentlich Anleitung. Wenn du an deiner Webseite arbeitest, möchtest du vielleicht vermeiden, dass deine Aufrufe mit deinem Browser im Log-File von &lt;strong&gt;nginx&lt;/strong&gt; landen. Dafür gibt es eine Menge Möglichkeiten, ich mag die folgende aber besonders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zuerst benötigst du dafür ein Plugin, um den &lt;strong&gt;HTTP-Request-Header&lt;/strong&gt; zu modifizieren. Ich nutze dafür &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/modheader-firefox/&#34;&gt;ModHeader für Firefox,&lt;/a&gt; für Chrome gibt es ähnliche Plugins. Dort legst du einen benutzerdefinierten Header an, dem du z.B. &amp;ldquo;true&amp;rdquo; als Wert zuweist. Bei diesem Plugin kannst du außerdem festlegen, dass der Header nur auf einer bestimmten Seite hinzugefügt wird.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Blasendiagramm / Bubble Chart mit Nominal-Skala in Excel</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-23-ein-blasendiagramm-bubble-chart-mit-nominal-skala-in-excel/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-23-ein-blasendiagramm-bubble-chart-mit-nominal-skala-in-excel/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;OK. Erstmal zu den Grundlagen, damit du überhaupt weißt, warum du hier bist: Eine &lt;strong&gt;Blasendiagramm&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Bubble Chart&lt;/strong&gt; erlaubt dir, Informationen mit drei Dimensionen in einem Diagramm darzustellen. Zwei Dimensionen bestimmen die Position im Diagramm anhand der X- und Y-Achse, die dritte Dimension legt fest, wie groß die Blase - neudeutsch Bubble - ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_2370&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;300&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/ein-blasendiagramm-bubble-chart-mit-nominal-skala-in-excel/excel-blasendiagramm-bubble-chart.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2018/2018-11-23-ein-blasendiagramm-bubble-chart-mit-nominal-skala-in-excel/images/excel-blasendiagramm-bubble-chart-300x179.png&#34; alt=&#34;Blasendiagramm bzw. Bubble Chart in Excel&#34;&gt;&lt;/a&gt; Blasendiagramm bzw. Bubble Chart in Excel[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist aber, dass dieses Blasendiagramm metrische oder mindestens ordinale Daten erfordert. Also Daten, die in eine natürliche Reihenfolge gebracht werden können. Was aber, wenn du Eigenschaften nominaler Daten visualisieren willst. Also z.B. die Einwohnerzahl und Fläche von Städten?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress Debugging und Wartung oder: Keine Panik vor dem White Screen of Death und HTTP 500</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-18-wordpress-debugging-und-wartung-oder-keine-panik-vor-dem-white-screen-of-death/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-18-wordpress-debugging-und-wartung-oder-keine-panik-vor-dem-white-screen-of-death/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Deine Wordpress-Seite besteht nur aus einem weißen Bildschirm, dem &lt;strong&gt;HTTP-Fehlercode 500&lt;/strong&gt; oder lädt irsinnig langsam? &lt;strong&gt;White Screen of Death&lt;/strong&gt; (WSoD), die berüchtigten &lt;strong&gt;500´er&lt;/strong&gt; sowie lange &lt;strong&gt;Ladezeiten&lt;/strong&gt; scheinen zu den größten Herausforderungen im Umgang mit WordPress zu gehören und sie hinterlassen regelmäßig lange Gesichter. Zwar gehören Ladezeit, PHP- und HTTP-Fehler nicht unbedingt zusammen, sie erfordern aber in der Regel das gleiche Vorgehen: Nämlich die &lt;strong&gt;Analyse&lt;/strong&gt;, was da im &lt;strong&gt;Hintergrund&lt;/strong&gt; so passiert.&lt;br&gt;
Die Suche nach der Ursache ist oft relativ simpel. Es sagt einem oft nur niemand. Der beliebteste Tipp bei Wordpress lautet oft:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Was ist HTTP/3 bzw. HTTP over QUIC oder kurz QUIC?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-13-was-ist-http-3-bzw-http-over-quic-oder-kurz-quic/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-13-was-ist-http-3-bzw-http-over-quic-oder-kurz-quic/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE&lt;/strong&gt;: Eine ausführliche Version dieses Artikels erschien im August 2019 &lt;a href=&#34;https://entwickler.de/online/web/http3-quic-einfuehrung-579902482.html&#34;&gt;im Entwickler-Magazin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die meisten wissen noch nicht einmal, was &lt;strong&gt;HTTP/2&lt;/strong&gt; eigentlich ist, geschweige denn, dass es überall eingesetzt wird, da bahnt sich schon der Nachfolger an, genannt &lt;strong&gt;HTTP/3&lt;/strong&gt;. Vor ein paar Jahren hat Google sich mit der Optimierung der Kommunikation im Internet beschäftigen. Früher ging daraus &lt;strong&gt;SPDY&lt;/strong&gt; hervor, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/HTTP/2&#34;&gt;aus dem schließlich HTTP/2 hervorging.&lt;/a&gt; Das nächste Entwicklungs-Projekt aus dem Google-Labor hört nun auf den Namen &lt;a href=&#34;https://www.golem.de/news/internet-protokoll-quic-soll-der-neue-kick-fuer-sicheres-surfen-werden-1611-123738.html&#34;&gt;QUIC&lt;/a&gt; - was ausgesprochen für &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Quick_UDP_Internet_Connections&#34;&gt;Quick UDP Internet Connections&lt;/a&gt; steht.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Termine buchen im BA Friedrichshain/Kreuzberg</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-12-termine-buchen-im-ba-friedrichshain-kreuzberg/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-12-termine-buchen-im-ba-friedrichshain-kreuzberg/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Frei nach dem Motto: Auch die kleinen Dinge sind wichtig, hab ich mal alle meine L33T-Haxx0r-Skillz herausgeholt und 13 Minuten in einen kleinen Bug auf den behördlichen Seiten der Berliner Bezirksämter investiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willst du einen &lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt; beim &lt;strong&gt;Bezirksamt&lt;/strong&gt; Friedrichshain/Kreuzberg von Berlin &lt;strong&gt;buchen&lt;/strong&gt;, weil das telefonisch nicht möglich ist? Dann stehst du vor einer kleinen Herausforderung: Das funktioniert nämlich ausgerechnet bei diesem Bezirksamt nicht. Die &lt;a href=&#34;https://service.berlin.de/dienstleistung/318991/&#34;&gt;Übersichtsseite für die Terminbuchung&lt;/a&gt; führt beim Klick auf &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.berlin.de/terminvereinbarung/termin/tag.php?id=383&amp;amp;anliegen=318991&amp;amp;dienstleister=0&amp;amp;termin=1&amp;amp;herkunft=1&#34;&gt;Termin buchen&lt;/a&gt;&amp;rdquo; nur zu einer lapidaren Fehlermeldung, während alle anderen Links zu funktionieren scheinen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Drölf erstaunlich einfache Wege wirklich beeindruckende Screenshots zu erstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-26-droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-26-droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_2364&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignright&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;183&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/screenshot-mit-dem-handy.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2018/2018-10-26-droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/images/screenshot-mit-dem-handy-183x300.jpg&#34; alt=&#34;Screenshot mit dem Handy aufnehmen ist so 90er&#34;&gt;&lt;/a&gt; Screenshot mit dem Handy aufnehmen ist so 90er[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Studie hat ergeben, dass 99 von 100 Bildschirmaufnahmen (neudeutsch &lt;strong&gt;Screenshots&lt;/strong&gt;) mit dem Handy aufgenommen werden. Warum ist das falsch? Nun:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Weil die Qualität der Aufnahmen mit dem Smartphone oft ziemlich schlecht ist,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;der staubige Bildschirm zusätzlich vom Wesentlichen ablenkt sowie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Licht-Reflexionen oder Moiré-Effekte wichtige Inhalte verdecken.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Außerdem muss man den Screenshot, wenn man ihn in einem Forum oder einer Social Media Gruppe präsentieren will, unter Umständen erst noch umständlich mit dem Smartphone speichern, ausschneiden, bearbeiten und irgendwo hochladen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auf einem Smartphone-Foto ist nicht sofort ersichtlich, um welche Teile des Bildschirms es denn nun geht.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konfuzius&lt;/strong&gt;, ein berühmter buddhistischer Priester und begeisterter Internetnutzer, hat es mal so zusammengefasst:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MacOS Mojave - 3 tolle neue Funktionen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-15-macos-mojave-3-tolle-neue-funktionen/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-15-macos-mojave-3-tolle-neue-funktionen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Seit Ende September gibt es ja eine neue Version das Betriebssystems für Macs: Mojave. Die Versionsnummer lautet 10.14. Nachdem mich die letzten Updates vom Funktionsumfang nicht so sehr überrascht haben, gibt es diesmal ein paar Features, die mir wirklich gut gefallen. Und drei dieser Funktionen, bei denen ich mich auch frage: Warum erst jetzt?, möchte ich hier mal&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-eine-bessere-screenshot-funktion&#34;&gt;1. Eine bessere Screenshot-Funktion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apple hat wohl erkannt, dass die Nutzer ab und zu &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/&#34;&gt;doch mal Screenshots anlegen müssen&lt;/a&gt;. Zwar gab es dafür schon eine ganze Weile Shortcuts (wie z.B. Umschalttaste - Apfel - 4). Aber insgesamt gingt die Funktion etwas unter: sie war ohne richtiges Interface nur umständlich zu bedienen und - naja - die Tastenkombination musste man sich ja auch irgendwie merken. Das ändert sich mit Mojave. Zwar gibt es nun einen weiteren Shortcut (Umschalttaste - Apfel - 5) den man sich merken muss. Aber Apple hat das ganze auch in eine App gegossen, die man mit der Suche nun viel einfacher öffnen kann. Mit der App kann man außerdem nicht nur Bilder aufnehmen, sondern auch Videos und diese an beliebigen Orten speichern.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>NGinx mit PHP-FPM, MySQL und Xdebug mit Docker auf Mac OS einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-nginx-mit-php-fpm-mysql-und-xdebug-mit-docker-auf-mac-os-einrichten/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-nginx-mit-php-fpm-mysql-und-xdebug-mit-docker-auf-mac-os-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich eine ganze weile erfolgreich vor &lt;strong&gt;Docker&lt;/strong&gt; als lokale Entwicklungsumgebung gedrückt. Der Grund: Ich nutze eine kommerzielle Parallels Lizenz, über die ich Ubuntu virtualisiert laufen lasse und bin damit bisher ganz gut gefahren. Bisher. Paralles hat nämlich immer wieder Problem gemacht. So konnte ich nach manchen Updates von Parallels oder Ubuntu die &lt;em&gt;Parallels Tools&lt;/em&gt; nicht mehr nutzen und musste diese umständlich neu installieren. Da die Doku dazu auch nur unvollständig vorliegt, war das regelmäßig eine ziemliche Zeitverschwendung. Die &lt;em&gt;Parallels Tools&lt;/em&gt; sind aber notwendig, um von Ubuntu aus auf die Dateien des Gastsystems, Mac OS X, zuzugreifen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Willkommen in Berlin</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_2143&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignright&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;150&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/willkommen-in-berlin/Willkommen-in-Berlin-Cover.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/images/Willkommen-in-Berlin-Cover-150x150.jpg&#34; alt=&#34;Willkommen in Berlin Cover&#34;&gt;&lt;/a&gt; Willkommen in Berlin[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willkommen in Berlin ist ein Buch. Mein Buch. Ein unterhaltsamer Wegweiser, nicht nur für Berliner. Ein Wegweiser, der auch irritierte Fremde an die Hand nimmt. Das Werk, teils Erlebnisbericht, teils Ratgeber, ist eine Hommage an Berlin, seine Touristen, Geschäftsreisende, Tagesbesucher, Zugezogene und Pendler. Willkommen in Berlin ist die perfekte Lektüre für zwischendurch. Willkommen in Berlin wird dir ein Lächeln auf dein Gesicht zaubern, du wirst in der S-Bahn sitzen, dich umschauen und zustimmend nicken.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Checkliste - Wordpress Umzug</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-25-checkliste-wordpress-umzug/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-25-checkliste-wordpress-umzug/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Du hast Wordpress auf eine neue Domain oder einen neuen Hoster umgezogen und der Blog ist noch nicht erreichbar oder die Adresse verweist noch auf eine alte Installation, obwohl du an alles gedacht hast? Da fragst du dich zurecht: Wo hängt&amp;rsquo;s? Oder du hast den Umzug erst vor dir und willst wissen, woran du denken musst?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dafür habe ich dir hier eine Checkliste der gängigen Fehlerquellen aufgestellt, die dir beim nächsten Mal helfen soll.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die OS X - Bash</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-24-die-os-x-bash/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-24-die-os-x-bash/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Da ich mit meinem Mac sehr oft auf der Kommandozeile unterwegs bin (dazu empfehle ich übrigens &lt;a href=&#34;https://www.iterm2.com/&#34;&gt;iTerm2&lt;/a&gt; - ein Terminal-Ersatz der alle anderen Anwendungen dieser Art auch auf Linux und Windows aussticht) habe ich mir dafür ein paar kleine Einstellungen zusammengesammelt, die das Leben und Arbeiten auf der Kommandozeile etwas erleichtern.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-ist-bash&#34;&gt;Was ist Bash?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bash steht für &amp;ldquo;Bourn again shell&amp;rdquo; und ist eine Erweiterung der älteren Bourne-Shell, eine Shell die auf Unix-(ähnlichen) Systemen als Benutzerschnittstelle dient. Und diese ist vor allem daran erkennbar, dass die Steuerung des Systems nur über die Tastatur, ohne Maus und Fenster funktioniert.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Den eigenen Web-Server sichern</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-23-den-eigenen-web-server-sichern/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-23-den-eigenen-web-server-sichern/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die &lt;strong&gt;Datensicherung&lt;/strong&gt; des eigenen, öffentlichen Webservers ist nicht nur wichtig, sie kann auch auf vielen Wegen geschehen und wirft vermutlich gerade deshalb sehr viele Fragen auf. Soll ich ein Image des ganzen Servers anlegen oder nur einzelne Ordner sichern? &lt;strong&gt;Wie oft&lt;/strong&gt; muss ich ein Backup machen und wie gelange ich im Notfall an die Daten? Reicht es aus, z.B. als Wordpress-Nutzer, ein Plugin zu verwenden oder ist es sinnvoller externe Software zu nutzen?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress Page Builder - Pro und Contra</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-12-wordpress-page-builder-pro-und-contra/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-12-wordpress-page-builder-pro-und-contra/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Page Builder oder auch Theme Builder haben ihre Daseinsberechtigung, gar keine Frage. Davon zeugt vor allem ihr Erfolg und ihre Verbreitung. Allerdings sollte man sich gut überlegen, für welches Projekt man Page Builder oder Theme Builder einsetzt.&lt;br&gt;
Eins vorweg: Ich bin wahrlich kein Freund von Page Buildern. Jede Begegnung mit Page Buildern hat bei mir immer für Kopfschmerzen gesorgt. Entweder hat ein Update den Page Builder unbrauchbar gemacht. Oder der Nutzer konnte den als intuitiv angepriesenen Page Builder gar nicht erst bedienen und ich musste mich damit rumärgern. Es gibt für mich eigentlich kein denkbares Szenario, in dem ein Page Builder Sinn macht. Trotz allem versuche ich Page Builder möglichst objektiv zu bewerten. Nicht alle hier aufgeführten Punkte betreffen jeden Page Builder, sie können dir aber helfen, die richtige Entscheidung zu treffen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Einen Ankerlink in Wordpress setzen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-06-29-einen-ankerlink-in-wordpress-setzen/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-06-29-einen-ankerlink-in-wordpress-setzen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Du willst z.B. ein Glossar aufbauen und dabei mithilfe von Links innerhalb der Seite zu bestimmten Punkten springen? Das geht einfacher, als vermutet, mit dem Ankerlink, der fester Bestandteil von HTML ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/2018/2018-06-29-einen-ankerlink-in-wordpress-setzen/#dasEnde&#34;&gt;An&amp;rsquo;s Ende springen&lt;/a&gt; oder weiterlesen:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;den-zielpunkt-festlegen&#34;&gt;Den Zielpunkt festlegen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dazu setzt du an beliebiger Stelle deines Textes, für gewöhnlich verwendet man dafür ja Überschriften, eine Sprungmarke indem du der Überschrift eine Id verpasst. Das ganze musst du im Text-Editor und nicht im visuellen Editor von Wordpress machen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress-Plugin um eine Word-Cloud mit beliebigen Wörtern darzustellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-06-13-wordpress-plugin-um-eine-word-cloud-mit-beliebigen-woertern-darzustellen/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-06-13-wordpress-plugin-um-eine-word-cloud-mit-beliebigen-woertern-darzustellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Diese Version ist veraltet, bitte verwende absofort diese Version:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/wordpress-word-cloud-2-0/&#34;&gt;https://www.nickyreinert.de/wordpress-word-cloud-2-0/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer träumt nicht davon, eine Wolke aus Wörtern in Wordpress darstellen zu können? Der Fachmann spricht hier von einer sogenannten Word-Cloud. Ich meine hier übrigens ausdrücklich nicht die bekannten TagClouds, bei denen schlicht die verwendeten Wordpress-Tags in einer Wolke anklickbar angezeigt werden. Hier geht es einfach um die Darstellung von Wörtern, die entsprechend der Vorkommen verschieden groß dargestellt werden. Leider gab es genau für diesen Zweck bisher kein Wordpress-Plugin. Dafür habe ich aber eine sehr leicht zu bedienende &lt;a href=&#34;https://github.com/timdream/wordcloud2.js/blob/gh-pages/API.md&#34;&gt;JavaScript-Bibliothek von Tim Dream: wordCloud2.js&lt;/a&gt; gefunden, auf der ich das Plugin aufgebaut habe.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine HTML-Tabelle als Heatmap in Wordpress darstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-04-06-eine-html-tabelle-als-heatmap-in-wordpress-darstellen/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-04-06-eine-html-tabelle-als-heatmap-in-wordpress-darstellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;data-heatmap&lt;/em&gt; dient zur Darstellung einer Heatmap als Wordpress Plugin. Dabei werden entsprechende Quell-Daten in einer HTML-Tabelle als Heatmap darzustellen. Das Ergebnis kann z.B. so aussehen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[data-heatmap transpose=&amp;ldquo;yes&amp;rdquo; hide-xaxis=&amp;ldquo;no&amp;rdquo; hide-yaxis=&amp;ldquo;no&amp;rdquo; hide-values=&amp;ldquo;yes&amp;rdquo; sort-yaxis=&amp;ldquo;yes&amp;rdquo; source-for-gradiation=&amp;ldquo;y&amp;rdquo;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Daten stammen aus einer Tabelle mit drei Spalten. Es handelt sich um die Bus- und Bahn-Linien der öffentlichen Verkehrsmittel in Berlin (Spalte x), die Tageszeiten von 0 bis 23 Uhr (Spalte y) und die Anzahl von Beiträgen in einem Portal (Spalte v). Die Heatmap zeigt also, wieviele Beiträge zu einer bestimmten Uhrzeit in einer bestimmten Linie abgegeben wurden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie richte in ein Staging-System für Wordpress ein?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-11-wie-richte-in-ein-staging-system-fuer-wordpress-ein/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-11-wie-richte-in-ein-staging-system-fuer-wordpress-ein/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wordpress hat den Ruf sehr unkompliziert zu sein. Zurecht. Doch oft bleibt es nicht dabei, dass man ein paar Beiträge verfasst. Die Seite kann schnell von einem einfachen Blog zu einem großen CMS heranwachsen und wird dann nicht nur mit Texten und Bildern, sondern dank eines riesigen Angebotes an Plugins und Template auch mit Funktionalitäten gefüllt. Und dann wird man mit einem Konflikt konfrontiert, dass die gesamte Seite bedroht: Updates und Inkompatibilität. Es ist nämlich gar nicht so selbstverständlich, dass die eigenen Anpassungen mit alle Wordpress-, Plugin- und Template-Versionen oder gar der Hosting-Umgebung harmonieren. Je angepasster die eigene Wordpress-Installation ist, desto komplexer sind im Hintergrund die Abhängigkeiten. Ein kleines Update kann im schlimmsten Fall die gesamte Seite gefährden. Ein Staging-System für Wordpress kann da helfen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>COII - Cookie OptIn Interface als Wordpress Plugin</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-03-coii/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-03-coii/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;COII ist ein Plugin für Wordpress mit dem du dem Besucher deiner Seite die Möglichkeit gibst, dem Tracking durch z.B. Google Analytics bzw. Cookies zuzustimmen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cookies-und-tracking&#34;&gt;Cookies und Tracking&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Grundsätzlich sind &lt;strong&gt;Cookies&lt;/strong&gt; nicht verkehrt. Dabei handelt es sich um kleine Text-Dateien, die von einem Server auf dem Computer des Benutzers gespeichert werden, um Informationen zwischenzuspeichern. Für den Betrieb vieler Seiten sind sie oft unerlässlich. Dabei ist es wichtig zu wissen, dass nur der Server auf ein Cookie zugreifen darf, der es auch gesetzt hat. Grundsätzlich kann man zwei Arten unterscheiden: &lt;strong&gt;1st-Party- und 3rd-Party-Cookies&lt;/strong&gt;. 1st-Party-Cookies werden von dem Server gespeichert, auf den der Besucher der Website gerade zugreift. Aktuell wäre das für dich z.B. ein Cookie von &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de&#34;&gt;www.nickyreinert.de&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie entwickelt man einen Amazon-Bot für Telegramm?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-02-wie-entwickelt-man-einen-amazon-bot-fuer-telegramm/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-02-wie-entwickelt-man-einen-amazon-bot-fuer-telegramm/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;was-ist-ein-telegramm-bot&#34;&gt;Was ist ein Telegramm-Bot?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Schon mal was von Telegramm gehört oder gar einem Telegramm-Bot gehört? Nein? Macht nichts. Telegramm ist ein Messenger, wie Whatsapp oder Threema. Der große Vorteil von Telegramm gegenüber Whatsapp ist die Plattforum-Unabhängigkeit. Es gibt nicht nur Apps für Android und iOs, auch unter OS X (Mac) und Windows lässt sich Telegramm unkompliziert nutzen. Bei Whatsapp war das bisher nur über den Browser möglich, Threema bietet diese Möglichkeit gar nicht an.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
