<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Operatoren auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/operatoren/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Apr 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/operatoren/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 20 - Elvis und Raumschiffe</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-20---elvis-und-raumschiffe/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-20---elvis-und-raumschiffe/</guid>
      <description>
Wer sich mit der Entwicklung von Software beschäftigt wird früher oder später über seltsam anmutende Abkürzungen stolpern mit denen sich ausufernder …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine humorvolle Erklärung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über zwei spezielle Operatoren in Programmiersprachen: den &#39;Elvis Operator&#39; (&#39;?:&#39;), der einen Standardwert zuweist, wenn eine Variable null oder falsch ist, und den &#39;Spaceship Operator&#39; (&#39;&lt;=&gt;&#39;), der einen Drei-Wege-Vergleich durchführt. Der Artikel beleuchtet die Herkunft ihrer ungewöhnlichen Namen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Programmierung, Operatoren, Programmiersprachen, Nerd-Kultur, Humor</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-04-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-20---elvis-und-raumschiffe/image1.png" alt=""></p>
<p>Wer sich mit der Entwicklung von Software beschäftigt wird früher oder später über seltsam anmutende Abkürzungen stolpern mit denen sich ausufernder Programmcode zu einem kompakten Kunstwerk aufwerten lässt. Dazu zählen z.B. <strong>ternäre Operatoren,</strong> die langweilige **if-then-**Bedingungen in einfache Einzeiler verwandeln:</p>
<pre><code>sAllGoodMan = foo == bar ? true : false;
</code></pre>
<p>Hier wird die boolesche Variable <strong>sAllGoodMan</strong> auf <strong>True</strong> gesetzt, wenn die Werte von <strong>foo</strong> und <strong>bar</strong> identisch sind, andernfalls ist <strong>sAllGoodMan =</strong> <strong>False</strong>.<br>
Weitaus weniger bekannt ist die gehobene Variante des ternären Operators, der sogenannte <strong>Elvis-Operator,</strong> der nur aus einem Fragezeichen gefolgt von einem Doppelpunkt besteht:</p>
<pre><code>?:
</code></pre>
<p>Und was kann der Elvis-Operator, außer gut aussehen und nicht singen? Er weist einer Variable einen Standard-Wert zu, wenn eine andere Variable <strong>Null</strong> oder <strong>Falsch</strong> ist:</p>
<pre><code>myValue = aValue ?: „default“;
</code></pre>
<p>Wenn die Variable <strong>aValue</strong> nicht gesetzt wurde und damit <strong>Null</strong> oder <strong>Falsch</strong> ist (die Interpretation von „nicht gesetzt“ kann von der jeweiligen Programmiersprache abhängen), wird der Variable myValue der Standard-Wert default zugewiesen. Das funktioniert natürlich auch mit dem Rückgabewert von Funktionen:</p>
<pre><code>Name = getName(‚id‘) ?: „John Doe“;
</code></pre>
<p>Kann kein Name ermittelt werden, wird als Standardname „<strong>John Doe</strong>“ verwendet.</p>
<p>Seinen Namen hat der Elvis-Operator von dem Fragezeichen, das zusammen mit dem Doppelpunkt ein Emoticon darstellt, das an Elvis Presley erinnern soll.</p>
<p>Eine andere weniger bekannte Abkürzung ist der <strong>Spaceship-Operator</strong>:</p>
<pre><code>&lt;==&gt;
</code></pre>
<p>Dieser führt einen <strong>3-Wege-Vergleich</strong> durch und heißt deswegen ganz offiziell eigentlich <strong>Drei-Wege-Vergleichsoperator</strong>. Der Spaceship-Operator erlaubt zwei Element auf drei Arten zu vergleichen, größer, kleiner oder gleich:</p>
<pre><code>A &lt; B, A == B, A &gt; B
</code></pre>
<p>Der Spaceship-Operator fasst die drei Vergleiche zusammen und liefert -1 für kleiner, 0 für genau gleich groß und +1 für größer als zurück.</p>
<p>Die Verbindung zu einem Raumschiff geht angeblich auf das Spiel <strong>Star Trek</strong> von <strong>1971</strong> zurück — dort wurde ein Raumschiff genau so abgebildet: <strong>&lt;==&gt;</strong>.<br>
Die Fraktion der <strong>StarWars-Fans</strong> sieht das anders. Dort wird behauptet, dass <strong>&lt;==&gt;</strong> eher an den <strong>Tie Fighter</strong> aus Star Wars erinnert.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Programmierung, Operatoren, Nerd-Enzyklopädie, Humor</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 20 - Elvis und Raumschiffe - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>