<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2017s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/en/2017/</link>
    <description>Recent content in 2017s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Nov 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/en/2017/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Download-Geschwindigkeit messen und in Google DataStudio darstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-11-16-download-geschwindigkeit-messen-und-in-googledata-studio-darstellen/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-11-16-download-geschwindigkeit-messen-und-in-googledata-studio-darstellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Alles beginnt mit einer fixen Idee. Meine war es, die Download-Geschwindigkeit meines Internet-Anschlusses zu messen. Doch das ist nur aussagekräftig, wenn man es regelmäßig macht. Und um das ganze abzurunden, sollte man die Ergebnisse doch irgendwie noch in einem bunten Diagramm darstellen können. Aus der Idee wurde also ein Plan und schließlich ein Projekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Aufgabe lautet also: Ein Script soll in regelmäßigen Abständen Test-Dateien herunterladen. Die Dauer dafür und der Zeitpunkt des Tests schreibe ich in eine CSV-Datei, die mit GoogleDrive synchronisiert ist. Von dort werden die Ergebnisse im DataStudio von Google automatisch ausgelesen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Thema Datenschutz: Von Gesetzen, Verordnungen und Richtlinien</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-11-02-thema-datenschutz-von-gesetzen-verordnungen-und-richtlinien/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-11-02-thema-datenschutz-von-gesetzen-verordnungen-und-richtlinien/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;//Update 10.03.2018 - Anpassung zur e-Privacy-VO und etwas präzsiere Beschreibung des Unterschieds Verordnung / Richtlinie&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich will im Folgenden nicht auf die detaillierten  Auswirkungen der aktuellen und noch kommenden Verordnungen und Gesetze zum Thema Datenschutz eingehen. Das ist selbst mir zu komplex. Und langweilig. Allerdings habe ich bei meiner Recherche zu der aktuellen Situation festgestellt, dass viele Themen, zumindest die e-Privacy-Verordnung, noch gar nicht in Sack und Tüten sind. Doch gerade diese Verordnung soll doch den Datenschutz in der elektronischen Datenverarbeitung regeln? Um diesen Unwägbarkeiten zu begegnen habe ich mal versucht, die wichtigsten Fakten zusammenzutragen und etwas verständlicher zu formulieren.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie wirken sich viele 301 Weiterleitungen auf die  Performance aus?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-26-wie-wirken-sich-viele-301-weiterleitungen-auf-die-performance-aus/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-26-wie-wirken-sich-viele-301-weiterleitungen-auf-die-performance-aus/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Um Weiterleitungen kommt man fast nicht herum. Vor allem im Bereich der Suchmaschinenoptimierung (SEO) sollte man vermeiden, dass es auf der Website zu 404-Fehlern kommt - also Ressourcen, die nicht (mehr) vorhanden sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Weg, um das zu beheben, ist die Einrichtung einer Weiterleitung von der alten, nicht mehr vorhandenen Ressource auf die neue Ressource.  Der HTTP-Statuscode dafür ist entweder 301 (temporär) oder 302 (für eine dauerhafte Weiterleitung). Weiterleitungen können z.B. mit einer .htaccess Datei eingerichtet werden. Dazu aktiviert man zunächst die sogenannte RewriteEngine, um eine URL zu einer anderen URL &amp;ldquo;weiterzuleiten&amp;rdquo;. Dann kann man beliebig viele, Regeln nach folgendem Prinzip festlegen (freilich gibt es noch weitaus mehr Möglichkeiten, wie z.B. reguläre Ausdrücke):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>XAMPP startet nicht mehr, nachdem eine php-Extension hinzugefügt wurde</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-19-xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-19-xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich hatte hier neulich das Problem, dass ich die mongodb Extension für PHP aktivieren wollte und sich danach der Apache-Dienst nicht mehr starten ließ. Aber der Reihe nach:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das System ist OS 10.12.6 und ich nutze das XAMPP-Paket 7.1.9 mit entsprechend PHP 7.1. Außerdem habe ich mir homebrew installiert, da die Installation von pecl zu Umständlich (ich hätte alle möglichen  Abhängigkeiten installieren müssen). Mit homebrew habe ich mir also den aktuellen mongodb-Treiber installiert, das geht recht einfach mit:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SSL-Verifizierung mit PHP schlägt fehlt (Fehler 14090086)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn dich PHP mit dieser Fehlermeldung (oder einer ähnlichen Fehlernummer) begrüßt, dann liegt es wohl daran, dass beim Abruf einer SSL-Ressource die Identität nicht verifiziert werden konnte. Und das ist auch gut so, denn der Sinn von SSL ist ja das Herstellen einer gesicherten Verbindung.&lt;br&gt;
So sieht die Fehlermeldung bei Verwendung von &lt;em&gt;file_get_contents();&lt;/em&gt; aus. Aber auch andere Funktionen, mit denen man auf externe Ressourcen verweisen kann, werfen diesen Fehler, wie z.B. &lt;em&gt;imagecreatefrompng();&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Welche Arten von SSL-Zertifikaten gibt es?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-30-welche-arten-von-ssl-zertifikaten-gibt-es/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-30-welche-arten-von-ssl-zertifikaten-gibt-es/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;SSL-Zertifikate spielen seit einiger Zeit eine sehr wichtige Rolle. Zwar gibt es die verschlüsselte Datenübertragung von Websiten über https schon  länger (bereits 1994 wurde die erste Version offiziell vorgestellt) aber erst in 2014 nahm die Bedeutung für SEO zu. &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2014/08/https-as-ranking-signal.html&#34;&gt;Im August 2014&lt;/a&gt; hat Google bekannt gegeben, dass SSL nun zu den Ranking-Faktoren zählt.  Fast zeitgleich (Anfang 2017) haben die beiden bekanntesten Browser Chrome und Firefox eine neue Version vorgestellt. Von nun an werden Webseiten, die SSL nicht nutzen explizit als unsicher ausgezeichnet. Langfristig wird also kein Weg an einem SSL-Zertifikat vorbeiführen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Total Commander als SFTP-Client einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Der Total Commander ist der bessere Explorer für Windows und auch wenn das Programm schon etwas in die Jahre gekommen ist: Vor allem im professionellen Bereich gibt es aus meiner Sicht keine Alternative. Einige praktische Funktionalitäten fehlen dem Total Commander allerdings, wenn man ihn frisch installiert. So lässt sich der noch nicht als Total Commander als SFTP-Client verwenden. Dazu ist die Installation eines Plugins nötig. Das werde ich im folgenden erklären. Außerdem zeige ich, wie man zwei zusätzliche Plugins installiert, die die Arbeit sehr erleichtern: VisualDirSize und QuickSearch eXtended.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>JTL-Wawi Fernsteuerung auf Windows-Server einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-28-jtl-wawi-fernsteuerung-auf-windows-server-einrichten/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-28-jtl-wawi-fernsteuerung-auf-windows-server-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn mal als alleiniger Nutzer die kostenlose Warenwirtschaft JTL-Wawi einsetzen möchte, kommt man zunächst auf die Idee, sich einfach per Remote-Desktop (RDP) auf dem Windows-Rechner anzumelden, um so JTL zu nutzen. Doch diese JTL-Wawi Fernsteuerung hat zwei entscheidende Haken:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warum-jtl-wawi-auf-einem-gehosteten-windows-server-problematisch-sein-könnten&#34;&gt;Warum JTL-Wawi auf einem gehosteten Windows-Server problematisch sein könnten?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Erstens ist die Verbindung per RDP  auf einen Windows-Server per Microsoft-Lizenzbedingung für gewöhnlich nur für administrative Zwecke erlaubt. Es sei denn, man installiert einen Terminal-Server und die notwendigen Zugriffslizenzen. Das Problem ist aber, dass die Verwendung eines Terminal Servers auf Virtuellen Servern von Microsoft ebenfalls untersagt ist. Entweder man hat den Windows-Server also zuhause unter dem Tisch stehen oder man nutzt beim Hoster seiner Wahl die weitaus teureren Dedicated Root Server.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Excel-Vorlage für ISO-Toleranzen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-26-excel-vorlage-fuer-iso-toleranzen/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-26-excel-vorlage-fuer-iso-toleranzen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Zur Berechnung der Passung von Welle und Bohrung werden verschiedene Parameter benötigt. Je nachdem, wie &amp;ldquo;gut&amp;rdquo; Welle und Bohrung zusammenpassen, spricht man von Übermaßpassung, Spielpassung oder Übergangspassung. Zur Berechnung kann auf diese Excel-Vorlage für &lt;a href=&#34;http://www.pfeffer.ch/toleranzen.htm&#34;&gt;ISO-Toleranzen&lt;/a&gt; zurückgegriffen werden. Diese zeigt außerdem die Art der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Passung&#34;&gt;Passungen&lt;/a&gt; bzw. die Toleranzgraden für Wellen und Bohrungen an.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;anwendung-der-excel-vorlage-für-iso-toleranzen&#34;&gt;Anwendung der Excel-Vorlage für ISO-Toleranzen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Eingabemaske erwartet folgende Parameter:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bezeichnung der Bohrung / Welle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;das Nennmaß in Millimeter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Maßtoleranz in Mikrometer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die oberen und unteren Abmaße in Mikrometer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die übrigen Abmessungen werden automatisch berechnet. Außerdem erkennt die Excel-Tabelle, um welche Art von Passung es sich handelt: &lt;strong&gt;Übermaßpassung&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Spielpassung&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Übergangspassung&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Defekte MP4 Videodatei reparieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Hilfe verspricht in diesem Fall &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://grauonline.de/cms2/?page_id=5&#34;&gt;Video Repair Software&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von &lt;em&gt;Grau&lt;/em&gt; für Windows und MacOS. Alles was du benötigst ist, neben der defekten MP4 Videodatei, eine funktionierende Referenz-Datei, die mit der gleichen Android-Kamera aufgezeichnet wurde. Du fütterst die Software mit den beiden Video-Dateien, startest den &amp;ldquo;Scan&amp;rdquo; und kannst, wenn dein Glück dich nicht vollkommen verlassen hast, die Vorschau der Reparatur verfolgen und das Video und als funktionierende Video-Datei exportieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_1001&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;150&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02-150x150.png&#34; alt=&#34;Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.14.02&#34;&gt;&lt;/a&gt; Grau GbR Video Repair Software[/caption]&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Eduroam mit Windows Mobile</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-eduroam-mit-windows-mobile/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-eduroam-mit-windows-mobile/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Eine Schritt-Für-Schritt-Anleitung, um Windows Mobile 6.x - Geräte mit dem Eduroam-Netzwerk zu verbinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[toc=&amp;ldquo;2,3&amp;rdquo; title=&amp;ldquo;Inhalt&amp;rdquo;]&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vorbereitung&#34;&gt;Vorbereitung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Als mobiles Gerät kommt ein HTC Blackstone / Touch HD mit dem Betriebssystem Windows Mobile 6.1 zum Einsatz. Das Betriebssystem ist komplett in Englisch, erst wird dennoch weitestgehend versucht, neben den englischen Bezeichnungen die entsprechenden deutschen zu verwenden. Diese Anleitung erhebt selbstverständlich keinen Anspruch auf Vollständigkeit noch garantiert sie den Erfolg. Kommentare oder Änderungswünsche sind herzlich willkommen. Unbedingt benötigt werden, neben einem mobilen Gerät mit Windows Mobile 6.x:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Xperia Z2 Rooten unter Mac</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-xperia-z2-rooten-unter-mac/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-xperia-z2-rooten-unter-mac/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Es gibt zwar hier und da Anleitungen um das Xperia Z2 von Sony zu rooten, aber eben nicht für Mac-User. Dabei ist das fast genauso einfach; ich fasse mal zusammen. Es gibt mit dem EasyRootTool die Möglichkeit, das Gerät zu rooten, ohne den Bootloader zu entsperren - für Garantiezwecke ist das vielleicht ganz sinnvoll. Ich beschreibe im Folgenden trotzdem, wie du den Bootloader entsperrst und danach das Xperia rootest.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bootloader-entsperren&#34;&gt;Bootloader entsperren&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1. Backup aller wichtigen Daten! ;)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Tastenkombinationen und Makros in Office 2010</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-16-tastenkombinationen-und-makros-in-office-2010/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-16-tastenkombinationen-und-makros-in-office-2010/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Möchte man in Office 2010 eigene Makros und Tastenkombinationen nutzen und kombinieren, ist das Vorgehen dazu bei den drei am meisten genutzten Programmpaketen Word, Excel und PowerPoint leider nicht identisch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unter Word 2010 lassen sich eigene Tastenkombinationen (Shortcuts) noch relativ einfach festlegen: Im Kontextmenü (Rechte Maustaste) des Menübandes (neudeutsch: &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Ribbon&#34;&gt;&lt;em&gt;Ribbon&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) gelangt man zum Dialogfeld &amp;ldquo;Menüband anpassen&amp;rdquo; (Abbildung 1). Von dort geht es in das Dialogfeld &amp;ldquo;Tastatur anpassen&amp;rdquo; wo man sämtliche Word-Aktionen nach gusto mit Tastenkombinationen verknüpfen kann.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
