<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2010s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/2010/</link>
    <description>Recent content in 2010s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Sep 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/2010/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tutorial: Web-Scraping mit VBA - Teil 1</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2010/2010-09-16-tutorial-web-scraping-mit-vba-teil-1/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2010/2010-09-16-tutorial-web-scraping-mit-vba-teil-1/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;In dieser kleinen Tutorial-Serie will ich anhand einer Online-Handy-Datenbank zeigen, wie man mit VBA Seiten aus dem Internet abruft und nach Informationen sucht, die sich dann in einer Tabelle abspeichern lassen. Warum VBA? Es gibt vermutlich elegantere Lösungen, doch Excel ist eine Software, die die meisten zuhause nutzen. Man benötigt also keine zusätzliche Entwicklungsumgebung. Außerdem hat diese Methode den  Vorteil, dass die Daten sofort zur weiteren Verarbeitung verfügbar sind. VBA ist vielleicht nicht die performanteste Programmiersprache, dafür aber relativ leicht zu beherrschen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>NTFS unter Mac OS / OS X</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;NTFS und MacOs gehören nicht unbedingt zusammen. Man kommt also nicht um 3rd-Party-Software herum, um die NTFS unter MacOs nachzurüsten. Hier hilft ein Tool namens &lt;strong&gt;MacFuse&lt;/strong&gt; weiter, das auf dem Mac verschiedene Dateisysteme implementieren kann sowie &lt;strong&gt;NTFS-3G&lt;/strong&gt;, eben der passende Treiber für NTFS-Laufwerke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide Programme (bzw. Treiber) stehen als DMG-Datei zur Verfügung. Von NTFS-3G existiert auch eine kommerzielle Variante, die &lt;a href=&#34;http://macntfs-3g.blogspot.com/&#34;&gt;von Tuxera vertrieben&lt;/a&gt; wird. Die kostenlose Variante fällt unter den &amp;ldquo;Verantwortungsbereich&amp;rdquo; von catacombae und reicht für unsere Zwecke eigentlich völlig aus.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
