<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Os-X on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/en/categories/os-x/</link>
    <description>Recent content in Os-X on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Aug 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/en/categories/os-x/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Die OS X - Bash</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2018/2018-08-24-die-os-x-bash/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2018/2018-08-24-die-os-x-bash/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Da ich mit meinem Mac sehr oft auf der Kommandozeile unterwegs bin (dazu empfehle ich übrigens &lt;a href=&#34;https://www.iterm2.com/&#34;&gt;iTerm2&lt;/a&gt; - ein Terminal-Ersatz der alle anderen Anwendungen dieser Art auch auf Linux und Windows aussticht) habe ich mir dafür ein paar kleine Einstellungen zusammengesammelt, die das Leben und Arbeiten auf der Kommandozeile etwas erleichtern.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-ist-bash&#34;&gt;Was ist Bash?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bash steht für &amp;ldquo;Bourn again shell&amp;rdquo; und ist eine Erweiterung der älteren Bourne-Shell, eine Shell die auf Unix-(ähnlichen) Systemen als Benutzerschnittstelle dient. Und diese ist vor allem daran erkennbar, dass die Steuerung des Systems nur über die Tastatur, ohne Maus und Fenster funktioniert.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MacOS Finder und die SMB / Windows - Netzwerkfreigaben</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Immer wenn ich die Verbindung zu meinem Heimnetz hergestellt habe, sei es über WLAN oder Kabel, dauerte es eine gefühlte Ewigkeit, bis der Finder (sic!) mein NAS gefunden hat, obwohl beide am gleichen Switch hängen. Es half dabei auch nichts, wenn ich direkt zum NAS verbinden wollte, weil ich die IP-Adresse kenne (Apfel + K). Das hab ich eine Weile ignoriert, dann akzeptiert, aber irgendwann konnte ich die Geduld nicht mehr aufbringen und habe mich auf die Suche nach einer Lösung gemacht.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>DOS-Spiele auf dem Mac spielen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Alte Dos-Spiele auf dem Mac spielen ist mit &lt;a href=&#34;http://boxerapp.com/&#34;&gt;Boxer&lt;/a&gt; relativ einfach. Nach der Installation und dem Start der Boxer-App, kann man vorhandene Spiele starten, ein neues Spiel importieren oder einfach die Dos-Oberfläche aufrufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/en/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/images/Welcome-to-Boxer-150x150.png&#34; alt=&#34;Welcome to Boxer&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Import von Spielen gestaltet sich sehr einfach: Man kann das Spiel als Ordner oder ausführbare exe-Datei einfach in die Boxer-App ziehen. Entweder muss das Spiel nun noch installiert werden oder es kann gleich angespielt werden. Der Ordner, in dem Boxer die Spiele ablegt, wird als kleines Regal angezeigt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>NTFS unter Mac OS / OS X</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;NTFS und MacOs gehören nicht unbedingt zusammen. Man kommt also nicht um 3rd-Party-Software herum, um die NTFS unter MacOs nachzurüsten. Hier hilft ein Tool namens &lt;strong&gt;MacFuse&lt;/strong&gt; weiter, das auf dem Mac verschiedene Dateisysteme implementieren kann sowie &lt;strong&gt;NTFS-3G&lt;/strong&gt;, eben der passende Treiber für NTFS-Laufwerke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide Programme (bzw. Treiber) stehen als DMG-Datei zur Verfügung. Von NTFS-3G existiert auch eine kommerzielle Variante, die &lt;a href=&#34;http://macntfs-3g.blogspot.com/&#34;&gt;von Tuxera vertrieben&lt;/a&gt; wird. Die kostenlose Variante fällt unter den &amp;ldquo;Verantwortungsbereich&amp;rdquo; von catacombae und reicht für unsere Zwecke eigentlich völlig aus.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
