<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>IT-Geschichte auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/it-geschichte/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Apr 2025 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/it-geschichte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</guid>
      <description>So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die dienstältesten Software-Systeme der Welt. Der Artikel stellt das Reservierungssystem SABRE (seit 1960) und das IRS Individual Master File (IMF, ebenfalls seit 1960, in COBOL und IBM Assembler geschrieben) vor und beleuchtet die Herausforderungen bei der Modernisierung solcher komplexen und kritischen Legacy-Systeme.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Softwaregeschichte, Legacy-Systeme, COBOL, Assembler, IT-Infrastruktur, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die Ecke die antike Kasse antreibt? Man kann sich der Frage aber durchaus annähern und wird auf zwei Programme stoßen, die sich den Thron teilen:
Zunächst wäre da das <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sabre_%28travel_reservation_system%29">Semi-Automated Business Research Environment (SABRE)</a>, eingeführt 1960. SABRE ist ein Reservierungssystem für so ziemlich alles, was irgendwie mit Reisen zu tun hat, angefangen bei Flügen, Zügen und Hotels bis hin zu Dienstleistungen und sogar Taxis. Entwickelt wurde es von American Airlines.</p>
<p>Der zweite Thronhalter ist das <a href="https://www.guinnessworldrecords.com/world-records/636196-oldest-software-system-in-continuous-use">IRS Individual Master File (kurz IMF)</a>, ebenfalls seit 1960 im Dienst. Das IMF wurde in COBOL und IBM Assembler geschrieben. Allein der Assembler-Teil umfasst 20 Mio. Zeilen. Das IMF ist ein System, das die US-amerikanischen Steuerbehörden einsetzen, um Steuerzahlungen zu verwalten.
In diesem kritischen Bereich sollte eine Modernisierung eigentlich an erster Stelle stehen. Die Komplexität des Steuersystems und fehlendes Budget haben das aber lange verhindert. Im Jahr 2000 begann man mit der Entwicklung des Nachfolgers, der Customer Account Data Engine (CADE). Neun Jahre später wurde mit der Entwicklung eines weiteren Nachfolgers, CADE2, begonnen. Trotzdem konnte beide Systeme das IMF noch nicht vollständig ablösen, da sie jeweils nur einen Teilbereich an Funktionen abdecken. Man geht davon aus, dass das IMF um das Jahr 2030 wohl endlich in den verdienten Ruhestand geschickt wird.</p>
<p><img src="/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/image.png" alt="alt text"></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Software, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Legacy</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</guid>
      <description>Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am Bastard Operator From Hell, kurz BOfH (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&quot;), nicht …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Einführung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; in den &#39;Bastard Operator From Hell&#39; (BOfH), eine ikonische Figur der Nerd-Kultur. Der Artikel beleuchtet die satirischen Erzählungen von Simon Paul Travaglia über einen zynischen IT-Administrator, der seine Nutzer quält, und beschreibt die Entstehung, Verbreitung und den kulturellen Einfluss dieser Geschichten, inklusive der deutschen Adaption als BAfH.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> IT-Folklore, Nerd-Kultur, Systemadministration, Humor, Satire, Internetgeschichte</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am <strong>Bastard Operator From Hell</strong>, kurz <strong>BOfH</strong> (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&quot;), nicht herum.</p>
<p>Der BOFH ist eine fiktive Figur aus den satirischen Erzählungen von <strong>Simon Paul Travaglia</strong>, die erst in einer Universität, später in einem Büro als Operator - also einer Art Service-Mitarbeiter oder laut Wikipedia „Systembetreuer“ - tätig ist.</p>
<p>Travaglia arbeitete Ende der 1980er Jahre an der Universität von Waikato (Neuseeland) selbst als Operator. Seine Aufgabe war der technische Support und er beschreibt seinen, wie er es selbst nennt, nervigen und langweiligen Arbeitsalltag so:</p>
<blockquote>
<p>All the power and none of the responsibility. Good Times. You could do ANYTHING to a user and no-one would know. Well, they&rsquo;d know, but they couldn&rsquo;t prove a thing. ~ Travaglia (BOFH1)</p></blockquote>
<p>Bei einem Umzug in ein anderes Gebäude fiel ihm ein alter ungenutzter Tandy TRS-80 Model 100, Spitzname Trash 80, in die Hände. Der Trash 80 war der Vorläufer des modernen Notebooks. Das RS steht für Radio Shack, einem bekannten Elektronikhändler in den USA. Travaglia verfasste damit in seiner Freizeit, wie er es selber nannte, zusammenhangslose, „seltsame&quot; Geschichten („oddball stories&quot;).
In regelmäßigen Abständen nahm er das „Notebook“ mit ins Büro, um dort einige seiner „Rants“ im Usenet unter dem Titel „Striped Irregular Bucket“ zu veröffentlichen. In einem dieser Rants beschreibt er den wenig zimperlichen Umgang mit einem Hilfesuchenden Angestellten wie folgt (MYTH1) :</p>
<quote> 
[…]
So I fill in a couple of hours by killing users off and deleting their files, then waiting for them to call...
<p>&ldquo;Um, I can&rsquo;t find my files&rdquo; the wimpering simp on the phone says</p>
<p>&ldquo;Files? What files?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;The files in my account. My thesis, my research - all gone!&rdquo;</p>
<p>&ldquo;Gone ay? What&rsquo;s your username?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;TURGEN&rdquo;</p>
<p>&ldquo;TROJAN?! LIKE THE CONDOM?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;No TURGEN. T-U-R&rdquo;</p>
<p>&ldquo;OH Turgen, like TURD, but with a GEN instead of a D&hellip; Ok lets see&rdquo; I make vague clicking noises my dragging the quicklimed man&rsquo;s fingers back and forth across the keypad. &ldquo;Uh-huh&rdquo; &gt;drag drag&lt; &ldquo;Yeah..&rdquo; &gt;dragedy poke&lt; &ldquo;AH! - You haven&rsquo;t got any files&rdquo;</p>
<p>&ldquo;I KNOW!&rdquo;</p>
<p>&ldquo;Well, what are you calling ME for? We don&rsquo;t make the files you know, we just look after them. And chopitty-chop too, your thesis looks like it&rsquo;s due in a couple of days..&rdquo;</p>
<p>I hang up - he&rsquo;ll call back. Meantime I open up a copy of &ldquo;VMS BASTARD OPERATORS MANUAL FROM HELL&rdquo; I&rsquo;m reading the article I sent in about getting rid of those trouble users&hellip;</p>
<p>[…]
</quote></p>
<p>Diese und zahlreiche weitere Erzählungen des zynischen, gemeinen und bis dahin noch unbekannten Operators fanden recht schnell großen Anklang, dennoch pausierte er seine Arbeit daran zunächst, wohl auch weil ihm die Inspiration fehlte (BJASH1) .
Ende der 1992er Jahre arbeitete er in London für Enterprise Oil PLC, einem damals sehr erfolgreichen Ölförderunternehmen, aber das hat für die Geschichte keine Relevanz. Travaglia verfasste hier zwei weitere Episoden über den BOFH und erinnert sich vor allem an den abenteuerlichen Prozess der Veröffentlichung: Die Enterprise Oil besaß keinen Zugang zum Internet, also schlich er sich abends in das University College London, schrieb dort einige Geschichten, die er über einen langsamen Telnet-Zugang auf einer Virtuellen Maschine im Usenet veröffentlichen konnte.
Travaglia kehrte London den Rücken und begab sich wieder nach Neuseeland, um dort als Analyst Programmer zu arbeiten. Er veröffentlichte nun nur noch sporadisch neue Episoden bis er, ermuntert durch Maxwell Cooter, Journalist beim Network Week Magazin, in fast regelmäßigen Abständen neue BOFH-Geschichten für eben das Network Week Magazine, später auch The Register oder Datamation zu schreiben und sogar in Buch-Form zu veröffentlichen.
Auch wenn der teils schmerzbefreite Humor ein wenig aus der Zeit gefallen zu sein scheint, ist der BOFH nach wie vor ein fester Bestandteil der Nerd-Kultur.
Florian Schiel begann 1997 damit die BOfH Geschichten ins Deutsche zu übersetzen, und entwickelt später mit dem BAfH einen eigenen erfolgreichen deutschen Ableger. Der BAfH treibt sein Unwesen als Systemadministrator an der Universität München.</p>
<p>Wer die Welt einmal aus der Sicht eines unterforderten, aber auch ziemlich arroganten und gelangweilten Administrators erleben möchte, der sollte sich BOfH und BAfH auf die Liste der Bettlektüre setzen. Eine fast vollständige Sammlung aller Erlebnisse von Travaglias Original gibt es hier: (ARCH1)</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Nerd-Kultur, Humor, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>cultural_analysis</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 45 - 80 Spalten und die Legende vom Pferdehintern</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/</guid>
      <description>Für die einen ist sie unerforschtes Land, für die anderen die linke Westentasche: Die Kommandozeile! Eine Eigenschaft eint die meisten Kommandozeilen-Programme …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Ursprünge des 80-Zeichen-Spaltenstandards in der Informatik. Der Artikel beleuchtet historische Einflüsse wie Schreibmaschinen und Lochkarten (insbesondere IBMs 80-Spalten-Lochkarten) und diskutiert die Lesbarkeitsargumente. Humorvoll wird die Verbindung zur &#39;Pferdehintern-Legende&#39; hergestellt, um die oft obskuren Ursprünge technischer Standards zu illustrieren.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computergeschichte, Standardisierung, Programmierung, Typografie, Nerd-Kultur, Humor</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Für die einen ist sie unerforschtes Land, für die anderen die <strong>linke</strong> <strong>Westentasche</strong>: Die <strong>Kommandozeile</strong>! Eine Eigenschaft eint die meisten Kommandozeilen-Programme unter <strong>Windows</strong>, <strong>MacOS</strong> und <strong>Linux</strong>: Sie sind in der Standard-Konfiguration <strong>80 Zeichen</strong> bzw. <strong>Spalten</strong> breit. Dieser Standard begegnet einem auch an anderen Orten, wie in <strong>Code Editoren</strong> oder <strong>Style Guides</strong> von Programmiersprachen, die 80 Zeichen pro Zeile als sinnvollen Standard beschreiben.</p>
<p><img src="/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/image_1.png" alt=""></p>
<p>Es gibt viele Erklärungsversuche für dieses Standard-Maß. Der erste liegt in der Lesbarkeit:</p>
<p>Sind die Zeilen zu kurz,
muss man beim Lesen
öfter die Zeile
wechseln, was den
Lesefluss
erschwert.</p>
<p>Sind sie zu lang, ist es sehr schwer, einzelne Zeilen zu unterscheiden.</p>
<p>In der Typographie gelten deshalb <strong>40 bis 90 Zeichen</strong> pro Zeile als sinnvoll, ideal sind mindestens <strong>60 Zeichen</strong> [<a href="https://www.semanticscholar.org/paper/Markus-Itkonen-Typography-and-readability-Itkonen-groteski/4b67cd16136d47682f547619e705e2151d2b98df">SEMAN1</a>]. Das erklärt allerdings noch nicht, warum wir in der elektronischen Datenverarbeitung 80 Zeichen bevorzugen.</p>
<p>Einer weiterer Grund könnte die technische Limitierung alter <strong>Schreibmaschinen</strong> sein. Diese konnten in der Regel nur <strong>70 bis 80 Zeichen</strong> pro Zeile verarbeiten. Hier spielte auch die Breite des Papiers eine wichtige Rolle: Der US-Standard „<strong>Letter</strong>“ erlaubte mit seinem <strong>8,5 x 11 Zoll</strong> in etwa <strong>85 bis 102 Zeichen pro Zeile</strong> bei einer Schriftgröße von <strong>10 bis 12 Punkten</strong>. Berücksichtigt man den linken und rechten Rand, kam man auf <strong>55–78 Zeichen pro Zeile</strong> [<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Characters_per_line">WIKI15</a>].</p>
<p>Und dann gibt es noch diese Erklärung: Das 80-Zeichen-Limit stammte von den Terminals der <strong>1960er</strong> und <strong>1970er</strong> Jahre. Dort nutze man ebenfalls <strong>80 Spalten bei 24 bis 25 Zeilen</strong>. Damit orientierte man sich an den damals üblichen <strong>Lochkarten</strong>. Lochkarten waren zu dieser Zeit weit verbreitete Datenträger. Sie enthielten auf einer Zeile bis zu <strong>80 Löcher</strong>. Zwar gab es auch Lochkarten mit mehr oder weniger Spalten. Aber <strong>IBM</strong>, damals schon ein Big-Player, hatte <strong>80-Spalten-Lochkarten</strong> im Angebot und diese Konfiguration sozusagen als Standard etabliert [<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Punched_card">WIKI16</a>].</p>
<p>Warum IBM ausgerechnet 80 Löcher pro Zeile wählte, ist nicht sicher belegt. Einerseits aus den oben schon genannten ergonomischen Gründen, sicher aber auch aus technischen Gründen: So konnten genug Löcher mit einer sinnvollen Größe auf dem Standard-Papier untergebracht werden.</p>
<p>Mehr Löcher würden die Integrität der Lochkarten stören, kleinere Löchere wären anfälliger für Fehler und weniger und größere Löcher wären unwirtschaftlich. Außerdem basierten die IBM-Lochkarten auf einer weitaus älteren Maschine: <strong>Holleriths Tabulatormaschine</strong>. <strong>Herman Hollerith</strong> erfand die Tabulatormaschine um <strong>1890</strong>, um die US Volkszählung zu unterstützen.</p>
<p>Ab hier geht die Geschichte sehr verworrene Wege: Holleriths Lochkarten könnten auf den Lochkarten basieren, die <strong>Basile Bouchon</strong> um <strong>1725</strong> erfand, um seinen „<strong>automatischen Webstuhl</strong>“ zu steuern; damals noch einfaches perforiertes Papier. <strong>Bouchon</strong> hat sich für seine Entwicklung vermutlich am Standard für Banknoten orientiert: Um <strong>1400</strong> nutze man das Papierformat “<strong>British Imperial Foolscap</strong>“, um Banknoten zu drucken: Auf einer Seite wurden <strong>8 Banknoten</strong> in <strong>2 Spalten</strong> angeordnet. Man könnte nun noch etwas weiter gehen: Die Breite des Papiers lässt sich auf den Herstellungsprozess zurückführen: Die Spannweite der Arme der Arbeiter:innen während der Papierherstellung gibt ein natürliches Maß für die maximale Breite der Papierbögen vor.</p>
<p>Das Standardmaß „80 Zeichen pro Seite“ kann also, mit etwas Fantasie und Augenzwinkern, also auf die Spannbreite der Arme des Menschen zurückgeführt werden. Und das erinnert stark an die Herleitung der Durchmesser von <strong>Glasflaschen</strong>, der sich über <strong>Europaletten</strong>, die <strong>Spurbreite</strong> von <strong>Schienen</strong> schließlich auf die <strong>Breite von Pferdehintern</strong> zurückzuführen lässt: die sogenannte <strong>Pferdehintern-Geschichte</strong> (<strong>Horse Ass Story</strong>) — bei der es sich übrigens auch nur um eine urbane Legende handelt [<a href="https://parovoz.com/spravka/standardgauge-de.html">PARO1</a>].</p>
<p>Nachdem wir uns nun mühsam durch mehr als 600 Jahre Geschichte gekämpft haben, kommt ein klitzekleiner Dämpfer: Auch wenn <strong>80 Zeichen pro Zeile</strong> weit verbreitet sind, werden mitunter auch <strong>72, 79, 100, 132</strong> oder gar <strong>180</strong> Zeichen pro Zeile gerne als Standard genutzt [<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Characters_per_line">WIKI18</a>]. Und vermutlich versteckt sich hinter jeder dieser Angaben eine kleine Pferdehintern-Legende…</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Standard, Nerd-Enzyklopädie, Humor</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 45 - 80 Spalten und die Legende vom Pferdehintern - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 44 - Von Fliegenklatschen und Häkeldeckchen</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/</guid>
      <description>Auch damals, als Informationen noch auf Lochkarten gespeichert wurden, ließ man es sich nicht nehmen, den Kolleg:innen kleine Streiche zu spielen. Wie z.B. alle …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine humorvolle Anekdote aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über Streiche mit Lochkarten in den frühen Tagen der Computertechnik. Der Artikel erklärt, wie das Ausstanzen aller Löcher auf einer Lochkarte zu Instabilität führte und wie diese manipulierten Karten humorvolle Namen wie &#39;Fliegenklatsche&#39; oder &#39;Häkeldeckchen&#39; erhielten.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computergeschichte, Lochkarten, Humor, Nerd-Kultur, IT-Folklore</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Auch damals, als Informationen noch auf <strong>Lochkarten</strong> gespeichert wurden, ließ man es sich nicht nehmen, den Kolleg:innen kleine Streiche zu spielen. Wie z.B. alle verfügbaren Löcher einer Lochkarte ausstanzen! Die Folge: Aufgrund der vielen Löcher war das Papier nicht mehr stabil genug. Die Karte konnte leichter verbiegen und so den Mechanismus im Kartenleser blockieren.</p>
<p><img src="/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/image_1.png" alt=""></p>
<center>normale Lochkarte und „Fliegenklatsche“</center><br />
<p>Und diese Art von manipulierten Lochkarten bekamen entsprechende Namen: **whoppee card (**Spaßkarte), <strong>lace card</strong> (Spitzenkarte, in Anlehnung an die kunstvoll ausgestanzten Grußkarten), <strong>flyswatter</strong> (Fiegenklatsche), <strong>IBM doily</strong> (Häkeldeckchen) oder <strong>ventilator card</strong> (Beatmungskarte) [<a href="http://catb.org/jargon/oldversions/jarg421.txt">CATB3</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lace_card">WIKI19</a>].</p>
<p><img src="/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/image_2.png" alt=""></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Humor, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 44 - Von Fliegenklatschen und Häkeldeckchen - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 43 - 0x5f3759df</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/</guid>
      <description>In der Informationstechnologie gibt es zwei wichtige Innovationstreiber: Die Porno-Industrie und die Spiele-Industrie. Quake III ist ein wegweisender Vertreter …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine detaillierte Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über den berühmten &#39;Fast Inverse Square Root&#39;-Algorithmus (&#39;0x5f3759df&#39;) aus dem Quellcode von Quake III. Der Artikel erklärt die mathematischen Grundlagen der Vektornormierung, die Funktionsweise des Algorithmus mit seinem &#39;evil floating point bit hack&#39; und der &#39;magischen Konstante&#39;, und beleuchtet die ungeklärte Urheberschaft sowie die heutige Relevanz.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Algorithmen, Computergrafik, Floating Point, Programmierung, IT-Geschichte, Nerd-Kultur, Quake III</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> advanced</p>
          
        </div>
        
        
        <p>In der Informationstechnologie gibt es zwei wichtige Innovationstreiber: Die <strong>Porno-Industrie</strong> und die <strong>Spiele-Industrie</strong>. <strong>Quake III</strong> ist ein wegweisender Vertreter der Spiele-Industrie. Der Pionier unter den Ego-Shootern wurde <strong>1999</strong> veröffentlicht, eroberte die Herzen der spielenden Gemeinde im Sturm und glänzte mit für die damaligen Verhältnisse herausragenden optischen Effekten. Und das trotz vergleichsweise geringer Anforderungen an die Hardware.</p>
<p><img src="/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/image_1.png" alt=""></p>
<p>Nerd-Enzyklopädie #43</p>
<p>Um das zu ermöglichen nutzte <strong>Quake</strong> die „<strong>fast inverse square root</strong>“ (zu Deutsch klingt es etwas sperriger: „Schnelle umgekehrte Quadratwurzel”).</p>
<p>Aber… warum? Um in einer dreidimensionalen Welt bestimmte physikalische Effekt zu simulieren, nutzt man <strong>Vektoren</strong>. Nehmen wir z.B. die Berechnung von <strong>Lichtreflektionen</strong>: Um den Einfalls- und Ausfallswinkel auf einer beliebigen Fläche korrekt zu berechnen, benötigt man einen Vektor, genau genommen einen <strong>normierten Vektor</strong>.</p>
<p>Die Formel für die Berechnung des Betrages eines Vektor (sprich seiner „Länge“) sieht folgendermaßen aus:</p>
<p><img src="/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/image_2.png" alt=""></p>
<p>Wer in der Schule gut aufgepasst hat, sollte davon nicht sonderlich beeindruckt sein. Es handelt sich im Prinzip um den <strong>Satz des Pythagoras</strong> <strong>auf Steroiden</strong>.</p>
<p>Ein <strong>normierter Vektor</strong> hat einen Betrag von 1, die Richtung bleibt unverändert:</p>
<p><img src="/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/image_3.png" alt=""></p>
<p>Um einen Vektor zu normieren, multipliziert man ihm mit dem Kehrwert seines Betrages:</p>
<p><img src="/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/image_4.png" alt=""></p>
<p>Diese Formel muss <strong>millionenfach</strong> ausgeführt werden, wenn man eine Lichtbrechung mit einer halbwegs ansehnlichen Qualität in einem Spiel erzeugen möchte.</p>
<p>Für die Summen und Potenzen (das sind ja letztlich auch nur Summen) ist das kein Problem, wohl aber für die Wurzel bzw. den Kehrwert der Wurzel — die <strong>inverse square root</strong>.</p>
<p>Anfangs behalf man sich mit riesigen Tabellen, die die Ergebnisse zahlreicher Berechnungen enthielten. Das sprengt irgendwann den Rahmen und man musste eine andere Lösung finden. Und diese ist und war <strong>elegant und rebellisch</strong> zugleich — der „<strong>fast inverse square root</strong>“ Algorithmus:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-gdscript3" data-lang="gdscript3"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">    <span class="ne">float</span> <span class="n">Q_rsqrt</span><span class="p">(</span> <span class="ne">float</span> <span class="n">number</span> <span class="p">)</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl">    <span class="p">{</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">        <span class="n">long</span> <span class="n">i</span><span class="p">;</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl">        <span class="ne">float</span> <span class="n">x2</span><span class="p">,</span> <span class="n">y</span><span class="p">;</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">        <span class="k">const</span> <span class="ne">float</span> <span class="n">threehalfs</span> <span class="o">=</span> <span class="mf">1.5</span><span class="n">F</span><span class="p">;</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl">        <span class="n">x2</span> <span class="o">=</span> <span class="n">number</span> <span class="o">*</span> <span class="mf">0.5</span><span class="n">F</span><span class="p">;</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">        <span class="n">y</span> <span class="o">=</span> <span class="n">number</span><span class="p">;</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl">        <span class="n">i</span> <span class="o">=</span> <span class="o">*</span> <span class="p">(</span> <span class="n">long</span> <span class="o">*</span> <span class="p">)</span> <span class="o">&amp;</span><span class="n">y</span><span class="p">;</span> <span class="o">//</span> <span class="n">evil</span> <span class="n">floating</span> <span class="n">point</span> <span class="n">bit</span> <span class="n">level</span> <span class="n">hacking</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">        <span class="n">i</span> <span class="o">=</span> <span class="mh">0x5f3759df</span> <span class="o">-</span> <span class="p">(</span> <span class="n">i</span> <span class="o">&gt;&gt;</span> <span class="mi">1</span> <span class="p">);</span> <span class="o">//</span> <span class="n">what</span> <span class="n">the</span> <span class="n">fuck</span><span class="err">?</span>   
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl">        <span class="n">y</span> <span class="o">=</span> <span class="o">*</span> <span class="p">(</span> <span class="ne">float</span> <span class="o">*</span> <span class="p">)</span> <span class="o">&amp;</span><span class="n">i</span><span class="p">;</span> <span class="n">y</span> <span class="o">=</span> <span class="n">y</span> <span class="o">*</span> <span class="p">(</span> <span class="n">threehalfs</span> <span class="o">-</span> <span class="p">(</span> <span class="n">x2</span> <span class="o">*</span> <span class="n">y</span> <span class="o">*</span> <span class="n">y</span> <span class="p">)</span> <span class="p">);</span> <span class="o">//</span> <span class="mi">1</span><span class="n">st</span> <span class="n">iteration</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl">        <span class="o">//</span> <span class="n">y</span> <span class="o">=</span> <span class="n">y</span> <span class="o">*</span> <span class="p">(</span> <span class="n">threehalfs</span> <span class="o">-</span> <span class="p">(</span> <span class="n">x2</span> <span class="o">*</span> <span class="n">y</span> <span class="o">*</span> <span class="n">y</span> <span class="p">)</span> <span class="p">);</span> <span class="o">//</span> <span class="mi">2</span><span class="n">nd</span> <span class="n">iteration</span><span class="p">,</span> <span class="n">this</span> <span class="n">can</span> <span class="n">be</span> <span class="n">removed</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln">12</span><span class="cl">        <span class="k">return</span> <span class="n">y</span><span class="p">;</span>  
</span></span><span class="line"><span class="ln">13</span><span class="cl">    <span class="p">}</span>
</span></span></code></pre></div><p>In dieser Funktion passieren einige spannende, um nicht zu sagen verrückte Dinge. Wie zum Beispiel der „<strong>evil floating point bit hack</strong>“.</p>
<p>Dazu ein kurzer Ausflug in das mysteriöse Reich der <strong>Fließkommazahlen</strong>: Diese zeichnen sich durch eine spezielle Art der Speicherung aus, damit in unseren binär geprägten Computern (Nullen und Einsen) auch <strong>Dezimalzahlen</strong> verarbeiten werden können. Dazu wird die Dezimalzahl als Kombination von <strong>Vorzeichen</strong>, <strong>Exponent</strong> und <strong>Mantisse</strong> abgespeichert: Das <strong>IEEE-754</strong> Format!</p>
<p>Der Nachteil: Beim Zurückrechnen kann es zu Ungenauigkeiten kommen. So wird der Wert 3,3 nach IEEE-754 binär abgespeichert:</p>
<p><code>01000001001000011001100110011010</code></p>
<p>Berechnet man diesen Wert zurück in ein Dezimalzahl, erhält man:</p>
<p><code>3.2999999523162841796875</code></p>
<p>Nicht schön, aber selten und meistens auch ausreichend genau.</p>
<p>Der „<strong>evil floating point bit hack</strong>“ schnappt sich den binären Wert der Fließkommazahl und interpretiert ihn schlicht als Ganzzahl, ohne die aufwendige Berechnung nach <strong>IEEE-754</strong>. Aus 3,3 wird damit der „evil integer“ <strong>1.079.194.419</strong>.</p>
<p>Als nächstes kommt es zu einer unter Fachleuten auch als <strong>What-The-Fuck-Transformation</strong> bezeichneten <strong>What-The-Fuck-Transformation</strong>. Unser „evil integer“ wird zunächst per <strong>Bitshift</strong> halbiert (ein bitweises verschieben nach links oder rechts kommt einer Multiplikation oder Division mit 2 gleich — probier es mal aus!). Das Ergebnis wird von einer <strong>höchstseltsamen Konstante</strong> abgezogen. Da ist sie — sie ist wunderschön:</p>
<p><code>0x5f3759df</code></p>
<p>Der dezimale Wert dieser mathematischen Grazie ist <strong>1.597.463.007</strong> — nicht sonderlich spannend. Behandelt man den Wert aber ebenfalls als Fließkommazahl nach <strong>IEEE-754</strong>, erhält man diese Kombination aus Exponent und Mantisse:</p>
<p><code>0.10111110.01101110101100111011111</code></p>
<p>Daraus ergibt sich ein <strong>Exponent</strong> von <strong>63</strong> und die <strong>Mantisse</strong> mit <strong>1,43243014812469482421875</strong>. Zusammen errechnet sich daraus die ziemlich große Zahl: <strong>13.211.836.172.961.054.720</strong> Und das ist eine ziemlich gute Annäherung an die Wurzel von <code>2¹²⁷</code>, nämlich <code>13.043.817.825.332.782.212,349…</code></p>
<p>Das Ergebnis dieser wahnwitzigen Operation wird nun über einen umgedrehten „<strong>evil floating point hack</strong>“ zurück in eine Fließkommazahl „umgewandelt“.</p>
<p>Abschließend findet noch ein weiterer kleiner Trick aus der wunderbaren Welt der Mathematik Anwendung: Mittels des <strong>Newton-Verfahrens</strong> erfolgt eine Korrektur des bisherigen Ergebnisses.</p>
<p>Schließlich kann die Funktion den <strong>Kehrwert einer Wurzel</strong> in etwa genauso gut bestimmen, wie eine konventionelle Berechnung, aber weitaus schneller.</p>
<p>Diese geniale Optimierung der Berechnung wird übrigens oft alleine <strong>John Carmack</strong> zugeschrieben, einem der Schöpfer von <strong>Quake III</strong>. Tatsächlich führen die Wurzeln (<strong>no pun intended…</strong>) aber viel weiter zurück. So basiert die Funktion wohl auf den Arbeiten vieler schlauer Köpfe.</p>
<p>Bereits <strong>1974</strong> tauchte eine ähnliche Routine im Quellcode für den <strong>PDP-11</strong> auf [<a href="https://minnie.tuhs.org/cgi-bin/utree.pl?file=V5%2Fusr%2Fsource%2Fs3%2Fsqrt.s"><strong>TUHS1</strong></a>]. In einem Quellcode von <strong>1993</strong> findet sich ein Kommentar mit dem Verweis auf eine wissenschaftliche Arbeit von <strong>William Kahan</strong> und <strong>K.C. Ng</strong> aus <strong>1983</strong>, in dem sie genau diese optimierte Methode beschreiben. Kahan gilt übrigens als „Architekt“ der IEEE-Fließkommazahlen-Aritmetik. <strong>1997</strong> präsentierte <strong>Jim Blinn</strong> in den „Floating-point tricks“ eine vergleichbare Funktion, dort noch ohne die „magische Konstante“ [<a href="https://ieeexplore.ieee.org/document/595279">IEEE2</a>].</p>
<p>Aber zurück zu John Carnack, der die Urheberschaft ganz explizit von sich wies:</p>
<blockquote>
<p>Not me, and I don’t think it is Michael [Abrash]. Terje Matheson perhaps?</p>
<p>~John Carmack, per E-Mail in 2004</p></blockquote>
<p>Der nächste „Verdächtige“ wäre <strong>Gary Tarolli</strong>, <strong>NVidia</strong>-Mitarbeiter der ersten Stunde und Mitbegründer von <strong>3Dfx</strong>. Dieser räumte ein, Mitte der 1990er Jahre die besagte Funktion genutzt und vielleicht sogar optimiert zu haben, weißt aber die eigentliche Urheberschaft ebenfalls von sich [<a href="https://www.beyond3d.com/content/articles/8/">BEYON1</a>].</p>
<p>Die Spur führt schließlich zu <strong>Greg Walsh</strong>, Ende der 1980er Jahre Entwickler bei der <strong>Ardent Computer Corporation</strong>. Inspiriert von der Arbeit seines Kollegen, dem Informatiker und Mathematiker <strong>Cleve Moler</strong>, Autor von <strong>MatLab</strong>, war es wohl Walsh, der die berüchtigte Funktion entwickelte.</p>
<p>Übrigens: Auch zwischen Moler und Kahan gibt es eine Verbindung. Zwar ist nicht klar wie eng die Bekanntschaft war, aber sie sind sich zumindest einmal über den Weg gelaufen [<a href="https://blogs.mathworks.com/cleve/2014/07/07/floating-point-numbers/">MATH1</a>].</p>
<p>Zurück zu Ardent: Das Unternehmen wurde damals unter anderem von <strong>Kubota</strong> “finanziell unterstützt”, einem japanischen Mischkonzern. Für Kubota arbeitete seinerzeit auch <strong>Gary Tarolli</strong>! So gelang der Quellcode wohl in die Hände von Tarolli. Die Verbindung zu John Carmack und <strong>id Software</strong> entstand dann vermutlich über <strong>Brian Hook</strong>, einem der ersten Angestellten von 3Dfx und später auch Entwickler bei id Software [<a href="https://www.quakewiki.net/profile-retro-interview-brian-hook/">QUAKE1</a>]. Und so schließt sich der Kreis…</p>
<p>Der <strong>Fast Inverse Square Root Algorithmus</strong> hat nichts an Faszination eingebüßt, vielleicht aber etwas an Bedeutung. Moderne Computer ermöglichen mittlerweile — dank hoher Leistung und angepasster Befehlssätze — eine sehr schnelle Berechnung von Wurzeln und deren Kehrwerten.</p>
<p>Hinter der mysteriösen Konstante und der merkwürdigen Optimierung steckt also eine verworrene Geschichte und am Ende fast schon der tragische Untergang in die Bedeutungslosigkeit. Wenn das kein Material für einen <strong>Nerd-Blockbuster</strong> ist…</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Algorithmus, Programmierung, Nerd-Enzyklopädie, IT-Geschichte, Quake</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 43 - 0x5f3759df - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 34 - JavaScript wurde innerhalb von 10 Tagen entwickelt</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-06-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-34---javascript-wurde-innerhalb-von-10-tagen-entwickelt/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-06-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-34---javascript-wurde-innerhalb-von-10-tagen-entwickelt/</guid>
      <description>
JavaScript ist eine der am weitesten verbreiteten Programmiersprachen der Welt und für die Funktion und Popularität des WWW von großer Bedeutung. Während HTML …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine historische Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Entstehung von JavaScript, das innerhalb von nur 10 Tagen entwickelt wurde. Der Artikel beleuchtet die Notwendigkeit einer Skriptsprache für dynamische Webseiten, die Rolle von Brendan Eich bei Netscape, die Namensentwicklung von Mocha zu JavaScript und Microsofts Reaktion mit JScript.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> JavaScript, Webentwicklung, Programmiersprachen, IT-Geschichte, Nerd-Kultur, Netscape</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-06-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-34---javascript-wurde-innerhalb-von-10-tagen-entwickelt/image1.png" alt=""></p>
<p><strong>JavaScript</strong> ist eine der am weitesten verbreiteten Programmiersprachen der Welt und für die Funktion und Popularität des <strong>WWW</strong> von großer Bedeutung. Während <strong>HTML</strong> die statische Darstellung von Inhalten im Browser ermöglicht, lassen sich dank JavaScript diese Inhalte dynamisch darstellen und modifizieren. JavaScript hat in den letzten Jahrzehnten eine beeindruckende Entwicklung hingelegt, angefangen als <strong>Script-Sprache</strong> innerhalb des Browsers bis hin zur Grundlage für eine leistungsfähige <strong>Webserver-Architektur</strong>.</p>
<p>Es gibt zahlreiche Anwendungsgebiete, sei es als Sprache innerhalb des Datenbanksystems <strong>MongoDB</strong>, für die Entwicklung von Spielen und Anwendungen oder als serverseitige Applikation [<a href="https://thenewstack.io/brendan-eich-on-creating-javascript-in-10-days-and-what-hed-do-differently-today/">THEN1</a>].</p>
<p>JavaScript ist extrem erfolgreich, vielseitig und beliebt. Und alles begann mit einer kleinen Sprache, die <strong>innerhalb von 10 Tagen</strong> entwickelt wurde!</p>
<p>Als das Web noch ganz jung war, wurden Seiten mit HTML dargestellt. HTML war relativ simpel und so musste man keine große Programmierer:in sein, um eigene Inhalte auf die Bühne des Webs zu hieven. Diese Einfachheit war ein wichtiger Erfolgsfaktor für das frühe World Weide Web.</p>
<p>Dank des plattformunabhängigen Browsers <strong>Netscape</strong> waren Webentwickler:innen in der Lage, ihre Programme unkompliziert für unterschiedliche Betriebssysteme zur Verfügung zu stellen. Was fehlte war die Möglichkeit mit den Inhalten zu interagieren. Netscape erkannt das Problem und betraute <strong>1995</strong> <strong>Brendan Eich</strong> mit wichtigen Aufgabe eine Lösung in Form einer entsprechenden Programmiersprache zu entwickeln.</p>
<blockquote>
<p>“But Marc Andreessen of Netscape, Bill Joy of Sun, and myself [Brendan Eich] and a few others saw that there was a need for a language that was approachable, that you could put directly in the web page,”<br>
Brendan Eich, InfoWorld, 2011</p></blockquote>
<p>Anfangs hieß es noch, dass die Programmiersprache <strong>Scheme</strong> als Grundlage dienen könnte. Dann wurde <strong>Java</strong> in Betracht gezogen und so verhandelte Netscape mit <strong>Sun Microsystems</strong>, um Java im hauseigenen Browser zu unterstützen. Aber Java (damals noch <strong>Oak</strong> genannt) war groß und komplex. Sollte die Webentwicklung weiterhin zugänglich sein, war Java nicht die beste Wahl. Es musste eine einfache Lösung her, ähnlich wie <strong>Microsofts</strong> <strong>VisualBasic</strong>, das als Einstiegs-Alternative für <strong>C</strong> oder <strong>C++</strong> galt.</p>
<p>Und so kam es, dass Eich im <strong>Mai 1995</strong> innerhalb von <strong>10 Tagen</strong> einen ersten funktionsfähigen Prototypen von JavaScript entwickelte, da noch unter dem Namen <strong>Mocha</strong>. Mocha wurde erstmal mit dem Netscape Navigator 2.0 vorgestellt. Im <strong>September 1995</strong> änderte man den Namen zu **LiveScript **— Live klang aus Marketingsicht dynamischer. Außerdem hatte Eich die Zeit genutzt, um einen Großteil des Codes aufzuräumen; zehn Tage sind erwartungsgemäß sehr knapp, um eine gewisse Codequalität zu erhalten.</p>
<p>Im <strong>Dezember 1995</strong> wurde dann der Name JavaScript eingeführt, um die Bedeutung als einfache Alternative zu Java zu unterstreichen und sicherlich auch um ein wenig von Javas Popularität zu profitieren. Intern wird die JavaScript-Engine bis heute als <strong>SpiderMonkey</strong> bezeichnet.</p>
<p>Der große Konkurrent auf dem Browser-Markt, <strong>Microsoft</strong>, ließ nicht lange auf sich warten. Im <strong>August 1996</strong> zog man nach und implementierte seine eigene JavaScript-Engine im Internet Explorer: <strong>JScript</strong>. Da man damals aber noch nicht soviel von Standards hielt, war JScript nur bedingt kompatibel zu SpiderMonkey. Nur eine Folge des Browser-Krieges, die in den folgenden Jahren vielen Web-Entwickler:innen Kopfschmerzen und schlaflose Nächte bereiten sollte.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> JavaScript, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Programmierung</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 34 - JavaScript wurde innerhalb von 10 Tagen entwickelt - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 31 - Der allererste Bug</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/</guid>
      <description>
Als ein Bug wird ein Fehler in einem Programm verstanden. Am 9. September des Jahres 1945 soll es sich zugetragen habe, dass der Mark II, ein Computer der …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine historische Untersuchung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über den Ursprung des Begriffs &#39;Bug&#39; in der Informatik. Der Artikel entlarvt den Mythos der Motte im Harvard Mark II Computer als Ursprung und verfolgt die wahre Etymologie des Wortes zurück zu Thomas Edison im späten 19. Jahrhundert, während er Grace Hoppers Rolle bei der Popularisierung des Begriffs in der Computerwelt würdigt.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computergeschichte, Softwarefehler, Etymologie, Nerd-Kultur, Informatik</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/image1.png" alt=""></p>
<p>Als ein Bug wird ein <strong>Fehler in einem Programm</strong> verstanden. Am <strong>9. September des Jahres 1945</strong> soll es sich zugetragen habe, dass der <strong>Mark II</strong>, ein Computer der <strong>Harvard University</strong>, eine Fehlermeldung≤ ausgab. Selbst Universitäts-Computer sind davor nicht gefeit.</p>
<p>Man öffnete im Rahmen der Fehlersuche also den Computer — die waren zu der Zeit ja etwas größer als die Smartwatch an unserem Handgelenk — und fand die offensichtliche Ursache des Problems: Eine <strong>Motte</strong>! Sie wollte es sich im <strong>Panel F im Relay 70</strong> gemütlich machen und hat dieses wagemutige Vorhaben mit dem Leben bezahlt - die Todesursache ist leider nicht überliefert.</p>
<p>Die leiblichen Überreste der Motte wurden in ein Logbuch geklebt (warum eigentlich?) und von <strong>Dr. Grace Hopper</strong> mit der berühmten Bemerkung kommentiert: “First actual case of bug being found.”</p>
<p><img src="/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/image2.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">Quelle [[AMER1](https://americanhistory.si.edu/collections/search/object/nmah_334663)]</p>
<p>Zwar war das der erste dokumentierte Fall einer Motte in einem Computer. Doch das war mitnichten, wie oft angenommen, die Geburt des Begriffs Bug als Synonym für einen Fehler in einem System. Dazu kam es weitaus früher, nämlich <strong>Ende des 19. Jahrhunderts</strong> durch unseren alten Bekannten <strong>Thomas Edison</strong>:</p>
<blockquote>
<p>‘Bugs’ — as such little faults and difficulties are called — show themselves and months of intense watching, study and labor are requisite before commercial success or failure is certainly reached.<br>
Thomas Edison an Theodore Puskas, 1878 [<a href="https://www.computerworld.com/article/2515435/moth-in-the-machine--debugging-the-origins-of--bug-.html">COMP1</a>]</p></blockquote>
<p>Der Begriff fand dann sogar Einzug in das <strong>Oxford English Dictionary</strong>:</p>
<blockquote>
<p>a defect or fault in a machine, plan, or the like.</p></blockquote>
<p>Dort wird als Quelle die <strong>Pall Mall Gazette</strong> angegeben [<a href="https://daily.jstor.org/the-bug-in-the-computer-bug-story/">JSTO1</a>]:</p>
<blockquote>
<p>“Mr [Thomas] Edison… had been up the two previous nights discovering a ‘bug’ in his phonograph — an expression for solving a difficulty, and implying that some imaginary insect had secreted itself inside and is causing all the trouble.<br>
Thomas Edison, March 11, 1889</p></blockquote>
<p>Es sollte auch erwähnt werden, dass <strong>Dr. Hopper</strong> die Motte weder gefunden noch in das Logbuch geklebt, sondern nur den ikonischen Kommentar darunter verfasste [<a href="https://www.pcwelt.de/article/1484644/die-beruhmtesten-bugs-der-it-geschichte.html">PCWE1</a>].</p>
<p>Nichtsdestotrotz sollten wir erfurchtsvoll anerkennen, dass die Motte in Panel F ihr Leben dafür gelassen hat, dem Begriff Bug zum Durchbruch zu verhelfen, ihn zu prägen. Danke, Motte.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Softwarefehler, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 31 - Der allererste Bug - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 30 - Die falsche Fehlermeldung</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/</guid>
      <description>
Mitte der 1990er Jahre startete in den USA ein besonderer Internet-Provider seinen Dienst: WebTV Networks Incorporated. In der Regel benötigte man zu dieser …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine humorvolle Anekdote aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über einen peinlichen Fehler im Registrierungsprozess des frühen Internetdienstes WebTV. Ein falsch konfigurierter Filter für Benutzernamen führte dazu, dass jede Eingabe als &#39;schlechtes Wort&#39; (&#39;That&#39;s a bad word.&#39;) abgewiesen wurde, was die Bedeutung gründlicher Tests unterstreicht.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> WebTV, Internetgeschichte, Softwarefehler, Debugging, Benutzerverwaltung, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/image1.png" alt=""></p>
<p>Mitte der 1990er Jahre startete in den USA ein besonderer Internet-Provider seinen Dienst: <strong>WebTV</strong> <strong>Networks Incorporated</strong>. In der Regel benötigte man zu dieser Zeit für den Zugang zum Internet ein Modem, das zwischen Telefon-Dose und Computer angeschlossen wurde. WebTV funktionierte mit einer <strong>Set-Top-Box</strong> und einem <strong>Fernseher</strong> und ermöglichte so den Zugang zum Internet auch ohne Computer. Der Werbe-Slogan lautete:</p>
<blockquote>
<p>You’re surfing the Web with a remote control in one hand and a handful of cheese puffs in the other. Now that’s progress.</p></blockquote>
<p>Am <strong>18. September 1996</strong> wollte das Unternehmen seinen Dienst der Öffentlichkeit zugänglich machen. Ab diesem Datum war es möglich, ein Benutzerkonto für WebTV anzulegen. Einen Tag vorher saßen Techniker, Programmier und Gründer zusammen, um den Prozess der Benutzeranmeldung zu prüfen und das System auf Fehler zu untersuchen.</p>
<p>Bei einer Benutzeranmeldung ist es üblich, bestimmte anzügliche oder geschützte Begriffe für den Namen des Kontos zu verhindern. Seien es Beleidigungen oder reservierte Begriff wie „<strong>admin</strong>“, „<strong>root“</strong> und so weiter. Bei WebTV setzte man dazu auf eine Datei, die diese gesperrten Begriff enthielt. Die Datei war folgendermaßen aufgebaut:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">    admin.*   
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">    User names may not start with “admin”.   
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">    postmaster   
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">    You’re not the postmaster.   
</span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl">    poop   
</span></span><span class="line"><span class="ln">6</span><span class="cl">    That’s a bad word.   
</span></span><span class="line"><span class="ln">7</span><span class="cl">    weenie That’s a bad word.
</span></span></code></pre></div><p>Jeder Eintrag bestand demnach aus zwei Zeilen. Die <strong>erste Zeile</strong> enthielt einen regulären Ausdruck, der den nicht zugelassenen Begriff beschreibt. Die <strong>zweite Zeile</strong> beinhaltet die Fehlermeldung, sollte jemand versuchen den Begriff für sein Benutzerkonto zu verwenden. Wenn also jemand ein Konto mit dem Benutzernamen <strong>admin</strong> einrichten wollte, wurde ihm das mit der Fehlermeldung “<strong>User names may not start with ‘admin’”</strong> verweigert.</p>
<p>Einer der Techniker hatte beim Anlegen der Datei einen Fehler gemacht. Er wollte die Datei in zwei Listen unterteilen: Eine Liste mit geschützten Namen (<strong>admin</strong>, <strong>postmaster</strong>, root, …) sowie eine Liste mit anzüglichen, obszönen Namen (<strong>fuck</strong>, <strong>poop</strong>, …). Zur besseren Lesbarkeit trente er die beiden Listen durch eine leere Zeile:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">    admin.* User names may not start with “admin”.   
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">    postmaster You&#39;re not the postmaster.  
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">      
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">    fuck  
</span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl">    That&#39;s a bad word.
</span></span></code></pre></div><p>Aber auch die leere Zeile wurde vom System als regulärer Ausdruck interpretiert. Und dieser passte zu jeder Eingabe! Die Folge war, dass der Schutzmechanismus beim Anlegen eines Benutzerkontos auf jeden Namen reagierte und die darauffolgende Zeile, wie programmiert, als Fehlermeldung an die Benutzer:in zurückgab. Und in diesem Fall war das:</p>
<p><img src="/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/image2.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
Die falsche Fehlermeldung bei der Anmeldung zu WebTV [[FADD1](https://fadden.com/tech/images/fkdialog.jpg)]
</p>
<p>Der Fehler wurde natürlich umgehend behoben. Als WebTV am nächsten Tag der Öffentlichkeit zugänglich gemacht wurde, kam es dem Vernehmen nach zu keinen beleidigenden Zwischenfällen.</p>
<p>Der Vorfall verdeutlich jedenfalls wie wichtig es ist, ein System in einer geschützten Umgebung ausgiebig zu testen.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Softwarefehler, Nerd-Enzyklopädie, Humor</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 30 - Die falsche Fehlermeldung - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 26 - FOCAL</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/</guid>
      <description>
FOCAL (für Formulating On-line Calculations in Algebraic Language) ist eine Programmiersprache, die 1968 erstmals vorgestellt wurde. Entwickelt wurde sie von …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine historische Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Programmiersprache FOCAL (Formulating On-line Calculations in Algebraic Language), entwickelt 1968 von Richard Merrill (DEC). Der Artikel beleuchtet FOCALs Einsatz auf PDP-Computern, seine Ähnlichkeit mit BASIC, die Gründe für seine begrenzte Popularität (u.a. durch eine Anekdote über Microsoft) und seinen kurzen zweiten Frühling in der Sowjetunion.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Programmiersprachen, Computergeschichte, DEC, BASIC, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/image1.png" alt=""></p>
<p><strong>FOCAL</strong> (für <strong>Formulating On-line Calculations in Algebraic Language</strong>) ist eine Programmiersprache, die <strong>1968</strong> erstmals vorgestellt wurde. Entwickelt wurde sie von <strong>Richard Merrill</strong> von <strong>DEC</strong>, Digital Equipment Corporation.</p>
<p>FOCAL war für den Einsatz auf den <strong>PDP</strong> Computern gedacht (<strong>Programed Data Processors</strong>). <strong>1969</strong> veröffentliche <strong>Jim Storer,</strong> damals Schüler an der <strong>Lexington High School</strong>, für den <strong>PDP-8</strong> das in FOCAL geschrieben Spiel <strong>Lunar Lander</strong>. Der Programmcode bestand aus nur 40 Zeilen! FOCAL ist vergleichbar mit <strong>BASIC</strong>; aber bei weitem nicht so populär. Ein Grund war sicherlich die strenge Lizenzierungs-Politik von DEC. Aber auch <strong>Microsoft</strong> könnte, wenn man diese Spekulation zulässt, seinen Teil zum Misserfolg von FOCAL beigetragen haben.</p>
<p>Microsoft vertrieb damals einen FOCAL-Interpreter. <strong>1980</strong> wurde der Verkauf aber eingestellt. Der Grund ist banal: Nachdem eine Bestellung für diese Software einging, konnte man das <strong>Master-Tape</strong> nicht mehr finden, um eine Kopie anzufertigen. Die Bestellung wurde kurzerhand mit dem Hinweis storniert, dass das Produkt nicht mehr verkauft wird. Dass es vermutlich einfach nur „verloren“ ging, behielt man für sich [<a href="https://devblogs.microsoft.com/oldnewthing/20200616-00/?p=103869">MICR3</a>].</p>
<p>In der damaligen Sowjetunion erlebte FOCAL Mitte der <strong>1980er</strong> Jahre einen zweiten Frühling. Der russische Heimcomputer <strong>Electronica BK</strong>, eine Kopie des <strong>PDP-11</strong>, wurde zusammen mit FOCAL ausgeliefert. Aber auch dort wurde FOCAL später durch BASIC verdrängt…</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Programmiersprache, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 26 - FOCAL - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 19 - Das Brieftauben-Protokoll</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/</guid>
      <description>Schon mal was von IPoAC gehört? Dabei handelt es sich um eine Abkürzung für „IP over Avian Carriers“ was soviel heißt wie „Internet-Protokoll via gefiedertem …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine humorvolle Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über das &#39;IP over Avian Carriers&#39; (IPoAC) Protokoll, auch bekannt als &#39;Brieftauben-Protokoll&#39;. Der Artikel beschreibt die Entstehung dieses Aprilscherzes als offiziellen RFC, seine Aktualisierung für IPv6 und einen realen Testlauf in Norwegen, der die Grenzen der Datenübertragung per Brieftaube aufzeigt.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Internet-Protokolle, Netzwerktechnik, Humor, RFC, Nerd-Kultur, Kuriositäten</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Schon mal was von <strong>IPoAC</strong> gehört? Dabei handelt es sich um eine Abkürzung für „<strong>IP over Avian Carriers</strong>“ was soviel heißt wie „<strong>Internet-Protokoll via gefiedertem Träger”</strong>. Die Idee für dieses Protokoll wurde 1999 als Aprilscherz vorgestellt.</p>
<p><img src="/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
craiyon.com: “Internet protocol over Avian Carriers”
</p>
<p>Das Internet Protokoll (IP) ist ein elementarer Bestandteil der Kommunikation im <em>Trommelwirbel</em> <strong>Internet</strong>! Es bildet die Grundlage für den elektronischen Datenaustausch zwischen zwei Computern. Beim <strong>IPoAC</strong> werden die Daten nicht elektronisch übermittelt, sondern mithilfe von <strong>Brieftauben</strong>.<br>
Auch wenn das ganze nur als Scherz gedacht war, fand <strong>IPoAC</strong> Einzug in ein sogenanntes <strong>Request for Comment</strong> (genauer der <strong>RFC1149</strong> [<a href="https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc1149">RFCE1</a>]) — ein offizielles Dokument zur Spezifikation von Standards. In <strong>2011</strong> wurde das Protokoll aktualisiert, um mit <strong>IPv6</strong> kompatibel zu sein.</p>
<p>In <strong>2021</strong> kam es in Norwegen sogar zu einem Testlauf des sonderbaren Protokolls. Dabei wurden Daten in <strong>neun Pakete</strong> aufgeteilt und mithilfe von <strong>neun Tauben</strong> über eine Strecke von <strong>fünf Kilometern</strong> übertragen. Die Übertragung dauerte <strong>zwei Stunden</strong> und nur <strong>vier Pakete</strong> wurden erfolgreich übermittelt. Da soll sich noch mal einer über das schlechte Mobilfunknetz beschweren!</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Netzwerk, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Humor</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 19 - Das Brieftauben-Protokoll - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 18 - Willkommen auf Null Island</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/</guid>
      <description>Die geografischen Koordinaten 0° Nord und 0° Ost zeigen auf einem Punkt im Atlantik vor der West-Küste Afrikas. Eigentlich gibt es dort nicht viel zu sehen, …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Einführung in &#39;Null Island&#39; aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39;, eine fiktive Insel am Nullmeridian und Äquator (0°N, 0°O). Der Artikel erklärt, wie dieser geografische Punkt als &#39;Auffangbecken&#39; für Fehler in geografischen Systemen dient, wenn Ortsdaten nicht korrekt verarbeitet werden können, und beleuchtet die humorvolle Community, die sich um dieses Konzept gebildet hat.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Geografie, Kartographie, GPS, Softwarefehler, Datenqualität, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Die geografischen Koordinaten <strong>0° Nord und 0° Ost</strong> zeigen auf einem Punkt im <strong>Atlantik</strong> vor der West-Küste <strong>Afrikas</strong>. Eigentlich gibt es dort nicht viel zu sehen, außer Wasser, noch mehr Wasser, ganz viel Wasser, ab und zu mal ein Fisch und natürlich die <strong>PIRATA</strong>-Boje.</p>
<p><img src="/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
Null Island oder nur eine Boje? [[WIKI6](https://de.wikipedia.org/wiki/Null_Island)]
</p>
<p>Bei dieser Ortsangabe handelt es sich nämlich um eine Art Hilfsmittel, um Fehler in geografischen Systemen, Datenbanken oder Programmen abzufangen. Da <em>Null</em> für das Fehlen von Daten oder auch die fehlerhafte Rückmeldung eines Programmes stehen kann, führt ein Problem bei der Verarbeitung geografischer Daten eben zu <em>Null —</em> also 0 und damit zu der Koordinate <strong>0 Grad Nord und 0 Grad Ost</strong>.</p>
<p>Seit 2011 hat sich eine kleine Fan-Gemeinde der Aufgabe unterworfen, an diesem Ort der fiktiven Insel <strong>Null Island</strong> ein Gesicht zu geben. So erschuf man unter anderem eine Flagge, geografische Informationen und sogar eine eigene Sprache für Null Island.</p>
<p>Tatsächlich passiert auf dieser nicht existierenden Insel sehr viel: Jedes Mal wenn es in irgendeiner Software zu Problemen mit Ortsangaben kommt, werden die restlichen Daten Null Island zugeordnet. Deine Fitness-App hatte keine Verbindung zu den GPS-Satelliten? Dann verläuft die Fahrrad-Route jetzt wohl über Null Island. Beim Fotografieren stand kein GPS- Signal zur Verfügung? Dann wurde das Foto wohl auf Null Island gemacht! Und damit dürfte Null Island wohl einer der belebtesten Orte auf diesem Planeten sein.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Geografie, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Kuriosität</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 18 - Willkommen auf Null Island - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 17 - Fuenf — In your Face</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-04-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-17---fuenf--in-your-face/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-04-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-17---fuenf--in-your-face/</guid>
      <description>“Fuenf — In your Face” ist der Name eines Werkes von Farbrausch, einer Gruppe aus der Demo Szene, die laut pouet.net seit 2000 aktiv ist [POUE1].
Aber was ist …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Einführung in die Demoszene und ihre Geschichte, am Beispiel der berühmten 5-Byte-Demo &#39;Fuenf — In your Face&#39; der Gruppe Farbrausch. Der Artikel erklärt, wie Demos als audiovisuelle Kunstwerke technische und kreative Fähigkeiten unter extremen Größenbeschränkungen demonstrieren und wie sich die Demoszene aus der Warez-Szene entwickelte.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Demoszene, Computerkultur, Programmierung, Retrocomputing, Nerd-Kultur, Softwareentwicklung</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>“<strong>Fuenf — In your Face</strong>” ist der Name eines Werkes von <strong>Farbrausch</strong>, einer Gruppe aus der Demo Szene, die laut pouet.net seit 2000 aktiv ist [<a href="https://www.pouet.net/groups.php?which=322&amp;order=release&amp;reverse=1">POUE1</a>].</p>
<p>Aber was ist die Demo-Szene? Dieser Begriff beschreibt eine der ältesten Communities des digitalen Zeitalters. Demos sind musikalisch untermalte und animierte Grafiken, die die technischen und kreativen Fähigkeiten einer Gruppe zur Schau stellen — also demonstrieren — sollen. Eine Art digitales audiovisuelles Aushängeschild.</p>
<p><img src="/2023/2023-04-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-17---fuenf--in-your-face/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
craiyon.com: “democe scene around 2000”
</p>
<p>Die Demo-Szene ist auch eng vernüpft mit der “Warez-Szene”, <strong>Warez</strong> steht für Raubkopien. Raubkopien waren schon immer ein Problem, erst Recht um 1980 herum. Damals wie auch heute erforderte das Anfertigen einer Raubkopie ein gewisses technisches Verständnis, um den Kopierschutz mit mal mehr mal weniger Aufwand zu umgehen. Dieser Vorgang wird als „cracken“ bezeichnet, also „aufbrechen“.</p>
<p>Die Gruppen, die für die Raubkopie verantwortlich waren, versahen <em>gecrackte</em> Software mit einem Intro, das beim Start der Software angezeigt wurde. Das waren in der Regel digitale Musik-Videos, die den Namen der Cracker-Gruppe kunstvoll in Szene setzen sollen. Diese Intros wurden anfangs <strong>Cracktros</strong> genannt.</p>
<p>Mit der Zeit wurde dem Erstellen der Cracktros mehr Bedeutung beigemessen, wohl auch weil es oft aufwendiger war, beeindruckende Cracktros mit geringem Speicherbedarf zu produzieren, als den Kopierschutz zu umgehen. Diese Visitenkarte musste ja mit dem Spiel ausgeliefert und irgendwie auf den Datenträger gequetscht werden. Speicherplatz war damals eine wertvolle Ressource. Auf einer 1,44 MByte-Diskette, die ein komplettes Spiel enthielt, gab es eigentlich keinen Platz für aufwendige Animationen.</p>
<p>Aus dem <strong>Cracktros</strong> wurden schließlich Demos, die auf speziellen Demo-Disks verteilt wurden. Aus der Not wurde eine Tugend und schließlich der Wettbewerb, mit möglichst wenig Code beeindruckende Animationen zu erschaffen.</p>
<p>Die Demo-Szene war geboren und nabelte sich recht schnell von ihrem bösen Geschwister, der Raubkopierer-Szene, ab. Eine dieser Gruppen war die aus Deutschland stammende Gruppe <strong>Farbrausch.</strong> Seit <strong>2000</strong> liefert Farbrausch recht ansehnliche Werke ab, <strong>fuenf (in your face)</strong> gehört vermutlich eher nicht dazu und ist vielmehr einer der ersten klassischen Troll-Versuche des Internets: Es handelt sich dabei um ein 5 Byte große Demo vom <strong>29. Dezember 2001</strong>, von der man zunächst großes erwartet.</p>
<p>Letztlich handelt es sich aber nur um ziemlich anstrengende <strong>Störgeräusche</strong>, die sogar dazu führen konnten, dass der Computer nicht mehr auf Eingaben reagieren. Farbrausch verstand dieses “Werk” als Antwort auf eine ähnliche Produktion der Demogruppe <strong>TEXTEM</strong>, die nur <strong>6 Byte</strong> groß war.</p>
<p>Das sind die <strong>5 Byte</strong>, mit denen Farbrausch vermutlich für die eine oder andere akustische Irritation sorgte:</p>
<pre><code>95 cd 21 eb fc
</code></pre>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Demoszene, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Kultur</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 17 - Fuenf — In your Face - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 15 - Der O’Reilly Zoo</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/</guid>
      <description>Wer sich in die faszinierenden Tiefen der Informationstechnologie wagt wird früher oder später über O’Reilly stolpern. Einem Verlag für Computerbücher, 1978 von …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Entstehungsgeschichte der ikonischen Tierillustrationen auf den Covern der O&#39;Reilly Computerbücher. Der Artikel erzählt, wie die Illustratorin Ellie Friedmann durch historische Tierstiche inspiriert wurde und wie Tim O&#39;Reilly das Alleinstellungsmerkmal dieser Designs erkannte, die später auch dazu dienten, auf bedrohte Tierarten aufmerksam zu machen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> O&#39;Reilly, IT-Geschichte, Buchdesign, Branding, Nerd-Kultur, Publishing</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Wer sich in die faszinierenden Tiefen der Informationstechnologie wagt wird früher oder später über <strong>O’Reilly</strong> stolpern. Einem Verlag für Computerbücher, <strong>1978</strong> von <strong>Tim O’Reilly</strong> in den <strong>USA</strong> gegründet. Den Büchern von O’Reilly gebührt ein fester Platz in den Regalen jeder Nerd-Bücherei. Ja, die digitale Revolution verschafft mitunter auch den altertümlichen Informationsträgern eine gewisse Daseinsberechtigung.</p>
<p><img src="/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
craiyon.com: “draw an o’reilly animal”
</p>
<p>Eine Eigenschaft prägt fast alle diese Bücher: Auf dem Cover prangt unter dem Titel ein handgezeichnetes Tier [<a href="http://animals.oreilly.com/">OREI1</a>, <a href="https://www.oreilly.com/content/a-short-history-of-the-oreilly-animals/">OREI2</a>], sozusagen das Erkennungszeichen von O´Reilly. Aber das war nicht immer so.<br>
Mitte der 80er Jahre plante O’Reilly den Verkauf seiner Bücher auf eine neue Ebene zu heben und beauftragte die Marketing-Abteilung damit, neue Wege der Vermarktung zu finden. Eine Mitarbeiterin im Marketing stieß während der Suche nach Inspiration auf ihre Nachbarin, die Illustratorin <strong>Ellie Friedmann</strong>, die sie um Entwürfe für das Buch-Cover bat.</p>
<p>Friedmann tat sich anfangs schwer, stammten die Themen der Bücher doch aus einer ihr völlig unbekannten Welt. Linux und Netzwerke waren Mitte der <strong>1980er</strong> Jahre eher eine Randerscheinung. Bei der Suche nach Ideen stieß sie auf <strong>Tier-Gravuren</strong> aus dem <strong>19. Jahrhundert</strong>. Sie beschäftigte sich mit den Eigenschaften der Tiere und den Fachbegriffen aus den Büchern und war so inspiriert, dass sie ein ganzes Wochenende damit verbrachte, Vorschläge anzufertigen, die ihre Nachbarin dann der Marketing-Abteilung vorstellen konnte.</p>
<p>Dort war man zunächst kaum begeistert von den Tieren. Sie wurden als seltsam und sogar angsteinflössend aufgenommen. Tim O’Reilly sah das anders und erkannte das Alleinstellungsmerkmal. Von nun an sollten Tier-Zeichnungen einen Großteil der Bücher prägen. Für Friedman erfüllt die Darstellung der Tiere später auch einen höheren Zweck, abseits des schnöden Marketings. Sie will damit das öffentliche Interesse für die Bedrohung der Tiere wecken, deren Existenz von <strong>Jagd</strong>, <strong>Wilderei</strong> und der <strong>Zerstörung</strong> von Lebensraum bedroht ist.</p>
<p><strong>Ellie Friedmann</strong> arbeitet seit <strong>1986</strong> für den O’Reilly-Verlag, mittlerweile in der Funktion des <strong>Director of Brand Management</strong>.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> O&#39;Reilly, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Kultur</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 15 - Der O’Reilly Zoo - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 14 - FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/</guid>
      <description>Hätte ich diese Zeichenfolge vor 20 Jahren veröffentlicht, würde morgen vermutlich der Staatsanwalt an meine Tür klopfen. Heute kann ich damit ein T-Shirt …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine historische Anekdote aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über den berüchtigten Windows XP Volumenlizenzschlüssel &#39;FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8&#39;. Der Artikel beleuchtet die Geschichte dieses Schlüssels, seine Verbreitung durch Hacker, Microsofts Reaktion und die Entwicklung von Lizenzschutzmechanismen in der Softwareindustrie.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Softwarepiraterie, Lizenzmanagement, Windows XP, IT-Geschichte, Nerd-Kultur, Hacking</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Hätte ich diese Zeichenfolge vor 20 Jahren veröffentlicht, würde morgen vermutlich der Staatsanwalt an meine Tür klopfen. Heute kann ich damit ein T-Shirt bedrucken und beim Verband der Software-Industrie sorglos über die Flure flanieren.</p>
<p>Es handelt sich hierbei um einen <strong>Lizenzschlüssel</strong>, der Ende der <strong>1990er</strong> Jahre zu zweifelhafter Berühmtheit gelangte. Die Software-Industrie versuchte (damals wie auch heute) ihre Produkte mit <strong>Lizenzschlüsseln</strong> vor unerwünschten Kopien zu schützen. Diese mussten beim ersten Start der Software eingegeben werden, um das Programm nutzen zu können. So auch beim Betriebsystem <strong>Windows XP</strong>, das am <strong>28. August 2001</strong> erschien. Microsoft verteilte dafür unter anderem auch sogenannte Volumen-Lizenzschlüssel, die Unternehmen nutzen konnten, um gleich mehrere Kopien von Windows zu aktivieren.</p>
<p>Der Hacker-Gruppe <strong>devil’s0wn</strong> gelang <strong>35 Tage</strong> vor dem offiziellen Start von Windows XP der Coup schlechthin: Sie gelangten an eine Kopie des Betriebssystem und brachten diese zusammen mit dem funktionierenden Volumen-Lizenzschlüssel <strong>FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8</strong> in Umlauf.<br>
Das Foto einer selbstgebrannten CD und diesem Schlüssel machte im Internet die Runde und kann durchaus als Mittelfinger in Richtung Microsoft gedeutet werden:</p>
<p><img src="/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
  Die legendäre Aufnahme der Raubkopie von Windows XP einen Monat bevor das Betriebssystem offiziell erscheinen sollte.
</p>
<p>Microsoft reagierte relativ spät und setzte den Schlüssel erst im August <strong>2004</strong> auf eine Blockier-Liste, um die weitere Nutzung zu unterbinden. Die Zeichenfolge sicherte sich trotzdem einen Platz in der IT-Popkultur und wird mittlerweile sogar auf T-Shirts vertrieben.</p>
<p>Andere berühmte Lizenzschlüssel sind z.B. die <strong>111–1111111</strong> und die <strong>000–0000007</strong> für <strong>Window 95</strong>. Die Mechanismen, um die Gültigkeit von Lizenzschlüsseln zu bewerten, waren damals noch nicht sehr ausgereift. Heutzutage muss man die Software aufwendig aktivieren oder benötigt eine Internetverbindung, um die Rechtmäßigkeit der Kopie prüfen zu können. In Windows 95 gab es ein paar einfache Regeln, nach denen der Lizenzschlüssel überprüft wurde. Im Prinzip bestand der Schlüssel nur aus einer Datumsangabe und einer Zahl, deren <strong>Quersumme 7</strong> ergibt [<a href="https://infosecwriteups.com/reversing-microsofts-windows95-product-key-check-mechanism-ca7e825014b6">INFOS1</a>]. Natürlich gab es auch Ausnahmen, so wurden auch 10 mal die 1 oder die James-Bond-Zeichenfolge akzeptiert.</p>
<p>Mittlerweile sind die Methoden der Software-Industrie weitaus ausgefeilter. So kann z.B. über eine ständige Internet-Verbindung die Validität geprüft werden. Oder es gibt Launcher, die die jeweilige Software starten und den Lizenz-Status überwachen.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Windows, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 14 - FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8 - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 7 - Das allererste Easter-Egg</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/</guid>
      <description>Als Easter Egg - also Osterei - wird eine versteckte Botschaft, Feature oder Gimmick in einem Programm, Computerspiel und eigentlich überall bezeichnet. Der …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine historische Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Ursprünge von &#39;Easter Eggs&#39; in Software und Spielen. Der Artikel beleuchtet frühe Beispiele wie den &#39;make love&#39;-Befehl und das Spiel &#39;Moonlander&#39;, konzentriert sich aber auf das erste bekannte Easter Egg in Ataris &#39;Adventure&#39; von Warren Robinett und die Prägung des Begriffs durch Steve Wright.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computergeschichte, Gaming, Softwareentwicklung, Easter Egg, Nerd-Kultur, Atari</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Als Easter Egg - also Osterei - wird eine versteckte Botschaft, Feature oder Gimmick in einem Programm, Computerspiel und eigentlich überall bezeichnet. Der Kreativität sind keine Grenzen gesetzt. So z.B. der Aufkleber mit dem Intel-Logo auf der CPU-Verpackung, der auf der Rückseite wie das Innenleben einer CPU aussieht [REDDI1].</p>
<p>Das erste bekannte Easter Egg überhaupt  befindet sich im <strong>make</strong>-Befehl der Computer <strong>PDP-6</strong> und <strong>PDP-10.</strong> Führte man den Befehl mit dem Argument <strong>love</strong> gab es die Ausgabe <strong>not war</strong> zurück, bevor es die Ausführung fortführte:</p>
<pre><code>$ make love

not war
</code></pre>
<p><strong>Moonlander (1973)</strong> von <strong>Jack Burness</strong> von <strong>DEC</strong> (Digital Equipment Corporation) war das erste Spiel mit einer versteckten Funktion. Bewegte man sich lange genug horizontal, erschien irgendwann ein McDonalds Restaurant. Das Spiel wurde für den <strong>GT40</strong> entwickelt und diente eher dazu, die Fähigkeiten des Terminals zu demonstrieren. 1979 adaptierte <strong>Atari</strong> mit <strong>Lunar Lander</strong> das Konzept und entwickelte daraus ein „echtes“ Spiel.</p>
<p>Der Begriff Easter Egg wurde allerdings erst in <strong>1979</strong> geprägt und zwar bei eben jenem Unternehmen: <strong>Atari</strong>. Das Management von Atari hatte ja bekanntermaßen ein schwieriges Verhältnis zu seinen Mitarbeitern (siehe —&gt; Die Entstehungsgeschichte von Activision). Einerseits war man nicht an Gehaltsverhandlungen interessiert, andererseits hielt man es nicht für nötig, die Namen der Entwickler beim Abspann der Spiele zu erwähnen. Heutzutage eine Selbstverständlichkeit. Also die Erwähnung, nicht die Nicht-Erwähnung.</p>
<p>Der Grund für diese Praxis: Man wollte verhindern, dass die Konkurrenz weiß, wen sie bei Atari abwerben muss. Der Entwickler des Spiels <strong>Adventure</strong>, <strong>Warren Roinett</strong>, wählte eine ganz besondere Form des Protests: Er verewigte sich mit diesen Worten innerhalb eines Raum, der im Spiel nur schwer zu erreichen war:</p>
<p><img src="/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/Adventure_EastereggPNG.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
„Created by Warren Robinett“ in Ataris Adventure, 1979 \[WIKI4\]
</p>
<p>Das Easter Egg wurde erst nach dem Weggang von <strong>Robinett</strong> entdeckt. Der 15-jährige <strong>Adam Clayton</strong> aus Salt Lake City fand die „geheime Botschaft“ und beschrieb in einem Brief an Atari, welche Schritte notwendig waren, um in den versteckten Raum zu gelangen (ob jemand anders die Entdeckung vor ihm gemacht hat, ist nicht übermittelt). <strong>Adam Clayton</strong> wurde später selber Software-Entwickler, entwickelte sogar Spiele für die Atari-System und arbeitet heute für <strong>Warner Bros Entertainment</strong>.</p>
<p>Die Begeisterung seitens Atari hielt sich in Grenzen. Da Robinett das Unternehmen bereits verlassen hat, machte man sich im Quellcode auf die Suche nach dem Easter Egg. <strong>Brad Stewart</strong> fand die entsprechende Stelle, tat sich aber auch schwer damit, die Nachricht zu entfernen. Weniger aus technischer Sicht, vielmehr aus rebellischem Antrieb. Er hielt mehr davon, die Nachricht durch „Fixed by Brad Stewart“ zu ersetzen [WARR1].</p>
<p>Atari verzichtete schließlich auf die Anpassung des Spiels, nicht nur, weil die Herstellung eines neue ROM-Masters - sozusagen die Vorlage für die Massenproduktion - etwa <strong>10.000 USD</strong> gekostet hätte. <strong>Steve Wright</strong>, damals Direktor für Software Development bei Atari, fand Gefallen an der Idee einer versteckten Botschaft und wählte dafür den Begriff „Easter Egg“. In vielen Spielem (und wie gesagt auch in anderen Produkten) sollten fortan diese kleinen versteckten Botschaften zu finden sein.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Gaming, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 7 - Das allererste Easter-Egg - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie - 640K Speicher sind genug</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-03-01-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---640k-speicher-sind-genug/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-03-01-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---640k-speicher-sind-genug/</guid>
      <description>Diese Aussage gehört wohl in jedes gut gepflegte Informatik-Seminar: Bill Gates unterlag anscheinend dem Irrglauben, dass 640 KByte Arbeitsspeicher für Computer …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Untersuchung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über das berühmte, aber oft falsch zugeschriebene Zitat von Bill Gates: &#39;640K Speicher sind genug&#39;. Der Artikel entlarvt den Mythos, dass Gates diese Aussage je gemacht hat, und verfolgt die Ursprünge der Fehlzuschreibung in verschiedenen Publikationen, während er die Hartnäckigkeit des Gerüchts beleuchtet.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> IT-Geschichte, Bill Gates, Microsoft, Computerhardware, Mythen, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Diese Aussage gehört wohl in jedes gut gepflegte Informatik-Seminar: Bill Gates unterlag anscheinend dem Irrglauben, dass 640 KByte Arbeitsspeicher für Computer genügen würden. Wir alle wissen, dass selbst unsere Armbanduhren ein vielfaches davon benötigen.</p>
<p>Bereits 1981 soll sich Bill Gates dieses umstrittene Bonmot abgerungen haben und es kursiert immer noch  durch das Internet und ominöse IT-Vorlesungen.Dabei erklärte Gates knapp 15 Jahre später, dass die Aussage gar nicht von ihm stammt. Seine Erklärung ergibt durchaus Sinn: Der damals erschienene IBM PC konnte mit bis zu 640 KB Arbeitsspeicher ausgerüstet werden. Kam es jemals vor, dass sich Software-Entwickler mit den gegebenen Ressourcen zufrieden geben? Das Ausreizen technischer Grenzen ist wohl eher eine sportliche Disziplin in der IT. Man kann also annehmen, dass Gates eher der gegenteiligen Ansicht war [<a href="https://abcnews.go.com/Technology/PCWorld/story?id=5214635">GO1</a>]:</p>
<blockquote>
<p>&ldquo;Do you realize the pain the industry went through while the IBM PC was limited to 640K? The machine was going to be 512K at one point, and we kept pushing it up. I never said that statement &mdash; I said the opposite of that.”</p>
<p><em>Bill Gates gegenüber Bloomberg Business News, 1996</em></p></blockquote>
<p>Woher stammt das angebliche Zitat? Ein erster Hinweis findet sich in der Zeitschrift &ldquo;InfoWorld” vom 29. April 1985 [<a href="https://books.google.de/books?id=2C4EAAAAMBAJ&amp;lpg=PA5&amp;vq=%22nobody%20would%22&amp;pg=PA5">INFOW1</a>] - allerdings ohne Hinweis auf ein eventuell statt gefundenes Interview:</p>
<p>When we set the upper limit of PC-DOS at 640K, we thought nobody would ever need that much memory.</p>
<p><img src="/2023/2023-03-01-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---640k-speicher-sind-genug/Unbekannt2.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
William Gates, chairman of Microsoft in InfoWorld, 1985
</p>
<p>Von dem zweifelhaften Kontext abgesehen, ist diese Aussage auch weit entfernt von: &ldquo;640 KByte sind genug&rdquo;. Das gleiche Magazin veröffentlichte einige Jahre später ein ähnliches Zitat - aber auch hier ohne Hinweis auf den Kontext, wie z.B. ein Interview:</p>
<blockquote>
<p>&ldquo;640K ought to be enough for anyone”</p>
<p><em>Bill Gates, InfoWorld, 1990</em></p></blockquote>
<p>Knapp fünf Jahre später griff die Washington Post die Aussage im Rahmen einer Zitatesammlung mit dem Titel &ldquo;If They Only Knew&rdquo; (&ldquo;Wenn sie nur wüssten&rdquo;) auf. Hier hieß es, dass Gates die besagte Aussage 1981 machte.</p>
<p>Es folgte eine Kaskade von Referenzen, wie z.B. im Buch &ldquo;The Experts Speak: The Definitive Compendium of Authoritative Misinformation” mit einem Verweis auf die Washing Post [<a href="https://quoteinvestigator.com/2011/09/08/640k-enough/1">QUOTE1</a>].</p>
<p>Die Beweislage ist also relativ dünn und sogar widersprüchlich. Der Recherche-Blog Quote Investigator hat den Wahrheitsgehalt untersucht - und gibt ausreichend Anlass zur Skepsis [<a href="https://quoteinvestigator.com/2011/09/08/640k-enough/1">QUOTE1</a>]. Trotzdem hält sich das Gerücht hartnäckig; das Computer-Magazin chip glaubte noch 2016 daran:</p>
<p><img src="/2023/2023-03-01-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---640k-speicher-sind-genug/Unbekannt.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
Bildquelle \[[CHIP1](https://www.chip.de/news/640-kB-sollten-genug-sein-Die-groessten-Technik-Irrtuemer-der-Geschichte_92787690.html)\]
</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Microsoft, Nerd-Enzyklopädie, Mythos</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie - 640K Speicher sind genug - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie - Computer sind nicht pünktlich</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/2022-01-30-die-nerd-enzyklop%C3%A4die/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2022/2022-01-30-die-nerd-enzyklop%C3%A4die/</guid>
      <description>Es war einmal im Jahr 2000 und 23… Computer sind nicht nur notorisch unpünktlich, sie haben grundsätzliche ein Problem mit “Zeit”. Aber warum? Es ist die Art, …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine umfassende Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Herausforderungen von Computern bei der Zeitmessung und -verarbeitung. Der Artikel beleuchtet historische Zeitfehler wie das Jahr-2038-Problem und den Y2K-Bug, zukünftige Limitierungen von 64-Bit-Systemen, die Komplexität von Schaltsekunden und die Ursachen für die &#39;Unpünktlichkeit&#39; von Computern.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computergeschichte, Zeitmessung, Softwarefehler, Y2K, Unixzeit, Schaltsekunden, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <h2 id="es-war-einmal-im-jahr-2000-und-23">Es war einmal im Jahr 2000 und 23…</h2>
<p>Computer sind nicht nur notorisch unpünktlich, sie haben grundsätzliche ein Problem mit “Zeit”. Aber warum? Es ist die Art, wie Computer Zeit messen bzw. Zeitangaben verarbeiten. Stell dir vor, du könntest bis 2.000 zählen. Welches Jahr haben wir jetzt? 2000… und 23? Gesprochen klingt das noch ganz gut, aber spätestens beim Aufschreiben wird es unübersichtlich. Bei Computern ist es noch etwas komplizierter.</p>
<h2 id="the-epoch">The Epoch</h2>
<p>Schauen wir uns mal „The Epoch“ oder auch die „Unixzeit“ an. Damit wird das Startdatum der Zeitrechnung der meisten Computer bezeichnet: Der 1. Januar 1970.</p>
<p>Ursprünglich wählte man als Beginn der Zeitrechnung den 1. Januar 1971. Die Zeit sollte durch einen Zähler repräsentiert werden, der an diesem Tag bei 0 beginnt und dann in regelmäßigen Abständen (Takten) um 1 erhöht wird. Die eingebaute Uhr der damaligen Computer bot sich als Taktgeber an. Sie arbeitete mit einer Frequenz von 60 Hz, also 60 Takten pro Sekunde. Das entspricht nicht nur zufällig der Frequenz der Stromnetze in Nordamerika. Der Zeitzähler wurde also 60 mal pro Sekunde erhöht bzw. jede Sekunde um den Wert 60.</p>
<p>Die Obergrenze von 4.294.967.295 ergibt sich aus der Größe einer einzelnen Speicherstelle: 32 Bit . Wenn man am 1. Januar 1971 bei 0 anfängt zu zählen indem man 60 mal pro Sekunde 1 dazu addiert, erreicht man die 32 Bit-Grenze nach 71.582.788 Sekunden. Das entspricht 1.193.046 Minuten, 19.884 Stunden oder in etwa 2,5 Jahre. Man hätte die Zeit also damals schon nur bis 1973 messen können — ein Bug, der bereits bei der Beschreibung des entsprechenden Datentyps bekannt war:</p>
<p><img src="/2022/2022-01-30-die-nerd-enzyklop%C3%A4die/image.png" alt=""></p>
<p>Quelle: Unix Programmer’s Manual, System calls, Teil 2 (Bell Labs, 3.11.1971, Seite 13) [<a href="https://www.bell-labs.com/usr/dmr/www/pdfs/man22.pdf">BELL</a>]</p>
<p>Also änderte man kurze Zeit später die Zählfrequenz auf 1 Sekunde und setzte das Startdatum auf den 01.01.1970. Gleichzeit entschied man sich aber auch für einen “vorzeichenbehafteten“ Zähler, ein sogenannter „signed integer”: Das erste der 32 Bit wird als Vorzeichen verwendet. Ist es auf 1 gesetzt, interpretiert der Computer die gesamte Zahl als negativ. So ist man in der Lage, die Zeit auch rückwärts zu erfassen.</p>
<p>Da nun nur noch 31 Bit zur Verfügung stehen, reduzierte sich die Obergrenze für die Zeitzählung auf 2.147.483.647. Mit der außerdem angepassten Zählfrequenz von 1 Sekunde war der Computer in der Lage 68 Jahre lang die die Zeit sekundengenau zu messen. Das neue Enddatum für die Zeitrechnung ist damit der 19. Januar 2038. An diesem Dienstag um 3 Uhr nachts, 14 Minuten und 7 Sekunden mitteleuropäischer Zeit wird der Zähler den Wert 2³¹ erreichen. In binärer Schreibweise sehen die 3 Sekunden um diesen Zeitpunkt herum so aus:</p>
<pre><code>Dienstag, 19. Januar 2038 04:14:07:   
01111111111111111111111111111111 (dezimal: 2147483647)  
Dienstag, 19. Januar 2038 04:14:08:   
10000000000000000000000000000000 (dezimal: 2147483648)  
Dienstag, 19. Januar 2038 04:14:09:   
10000000000000000000000000000001 (dezimal: 2147483649)
</code></pre>
<h2 id="es-war-einmal-in-1901">Es war einmal in 1901…</h2>
<p>Das erste Bit, das Vorzeichen-Bit, ist ab dann auf 1 gesetzt. Der Wert der restlichen 31 Bit wird als negativ interpretiert. Um 04:14:09 liest der Computer also -1. Und zieht damit eine Sekunde vom Startdatum “The Epoch” ab: Das Datum errechnet sich dann aus 1. Januar 1970, 00:00 Uhr minus 1 Sekunde, 2 Sekunden und so weiter. 68 Jahre lang, bis zum Freitag, den 13. Dezember 1901, 20:45:52 (in der Realität irgendwann in 2106). Die iterierte Quersumme dieser Uhrzeit ist übrigens die 9, die göttliche Zahl. Mythischer kann ein Bug wohl kaum sein.</p>
<h2 id="apokalypse">Apokalypse!</h2>
<p>Doch damit ist es noch nicht getan. Du erinnerst dich vielleicht an die Panik kurz vor der Jahrtausendwende? Man nahm an, dass Computer, die ja gerade erst anfingen unsere Alltagsroutinen zu optimieren, den Wechsel in das Jahr 2000 nicht vertragen würden. Aus zwei Gründen:</p>
<p>Erstens war es üblich die Jahreszahl verkürzt darzustellen, um Speicherplatz zu sparen und vielleicht auch aus analoger Bequemlichkeit. Anstatt 1986 erfasste man also nur die 86. Mit dem Wechsel in das Jahr 2000 war dann aber nicht mehr so ganz klar, worauf sich z.B. die Angabe 00 beziehen würde — auf das Jahr 1900 oder 2000?</p>
<p>Die zweite Ursache ergibt sich aus der Berechnung der Schaltjahre. Dass ein Schaltjahr durch vier teilbar ist, dürfte landläufig bekannt sein. Es gibt aber außerdem die Regel, dass ein Jahr, welches durch 100 teilbar ist, kein Schaltjahr ist. Und das ist noch nicht alles: Ist das Jahr außerdem durch 400 teilbar, ist es eben doch ein Schaltjahr. Zwei Regeln, die nicht sonderlich weit verbreitet waren und vermutlich immer noch nicht sind. Excel denkt selbst in 2022 noch, dass das Jahr 1900 ein Schaltjahr sei. Bug-Alarm! [<a href="https://learn.microsoft.com/en-us/office/troubleshoot/excel/wrongly-assumes-1900-is-leap-year">MICR1</a>]</p>
<p>Die Abhängigkeit von den Computern war seinerzeit vielleicht noch nicht so weit gediehen wie heute. Trotzdem vertrauten Versicherungen, Fluggesellschaften und Krankenkassen auf die „elektronische Datenverarbeitung“ (bei den öffentlichen Behörden lässt das papierlose Büro zum Glück noch eine Weile auf sich warten). Man erwartet also nichts geringeres als: Die Apokalypse!</p>
<p>Die US-Regierung rechnete mit Kosten zwischen 400 Millionen und 600 Millarden USD [<a href="https://www.congress.gov/105/crpt/hrpt827/CRPT-105hrpt827.pdf">CON1</a>]. Bei einem verfügbaren Haushaltsbudget von 3,4 Billionen USD (1999) nicht gerade ein Pappenstiel. Letztlich beliefen sich die Kosten für die Vorbereitungen auf immer noch erstaunliche 300 Mrd. USD [<a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/talking_point/586938">BBC1</a>] und noch mal 308 Mrd. USD für die Beseitigung der Schäden [<a href="https://www.computerworld.com/article/2522197/y2k--the-good--the-bad-and-the-crazy.html">COMP1</a>] — weltweit.</p>
<p>Trotz aller Sorgen sind wir recht glimpflich davon gekommen, nicht zuletzt aufgrund der immensen Anstrengungen, die Systeme und die Software mit Updates auf den Jahreswechsel vorzubereiten.</p>
<p>Ganz ohne Problem ging der Jahreswechseln jedoch nicht an uns vorüber. In Singapur versagten Taxameter ihren Dienst [<a href="https://money.cnn.com/1999/01/12/technology/y2k_moneyline/">MONEY1</a>], in Australien fielen Fahrscheinautomaten aus. In den USA funktionierten einige Lotterie-Maschinen nicht mehr und in Frankreich wurde die Wettervorhersage für den 01.01.1900 angezeigt [<a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/science/nature/586620.stm">BBC2</a>].</p>
<h2 id="es-war-einmal-in-1975">Es war einmal… in 1975…</h2>
<p>Das (vermutlich) erste Problem mit der Verarbeitung von Datumsangaben geht übrigens auf das Jahr 1964 zurück. Die Zeitrechnung des DEC PDP-10 — ein recht populärer Computer zu dieser Zeit — begann am 1. Januar 1964. Dem PDP-10 standen aber nur 12 Bit zur Verfügung. Auch wenn es nur um die taggenaue Zeitrechnung ging, endete sie aus oben genannten Gründen für den PDP-10 am 4. Januar 1975: mit 12 Bit lassen sich 4.095 Tage zählen [<a href="http://catless.ncl.ac.uk/Risks/4.45.html">CATL1</a>].</p>
<h2 id="und-2010">…und 2010…</h2>
<p>2010 führte ein Problem mit der Verarbeitung von Datumsangaben dazu, dass in Deutschland mehr als 30 Mio. Bankkarten unbrauchbar wurden [<a href="https://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/kartenpanne-franzoesische-firma-schuld-an-2010-fehler-a-670400.html">SPON1</a>].<br>
Exchange, der E-Mail-Server von Microsoft, hatte beim Übergang in das Jahr 2022 ein Problem: Hier wurden Uhrzeit und Tag schlicht zusammengesetzt: Aus dem 1. Februar 2022 12:34 Uhr wurde 2201021234 — zu groß für einen vorzeichenbehafteten 32 Bit Integer [<a href="https://www.golem.de/news/e-mail-server-microsoft-behebt-exchange-y2k22-fehler-2201-162124.html">GOLEM1</a>].</p>
<h2 id="und-es-wird-einmal-sein-in-292277026596">Und es wird einmal sein in 292.277.026.596…</h2>
<p>Und auch in der fernen Zukunft werden wir immer wieder mit den Grenzen der „modernen“ Informationstechnologie konfrontiert, seien es die Jahre 2040, 2080, 2137 und so weiter [<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Time_formatting_and_storage_bugs">WIKI1</a>]. Das Jahr 10.000 ist das erste fünfstellige Jahr. Das stellt die bis gewohnte 4-stellige Schreibweise für Jahre vor ein Problem. Das Jahr 30.828 wird von Windows nicht als Systemdatum akzeptiert und selbst im Jahr 292.277.026.596, wenn weder Erde noch Sonne und vielleicht nicht einmal das Universum existieren, an einem bitterkalten Winter-Sonntag, dem 4. Dezember, zur besten Kaffee- und Kuchenzeit vor dem Kamin, um 15.30 Uhr und 8 Sekunden, werden auch die heute üblichen 64 Bit Computer ihren Dienst versagen. Aus oben erklärten Gründen.</p>
<h2 id="die-schaltsekunde">Die Schaltsekunde</h2>
<p>Als wäre die Verarbeitung Zeitangaben und Schaltjahre nicht schon Herausforderung genug: Die Rotation der Erde um ihre eigene Achse dauert nicht immer exakt 24 Stunden. Sie ist in der Regel langsamer, in 2020 war sie sogar schneller. Die kaum berühmte aber dennoch berüchtigte Schaltsekunde!</p>
<p>Seit Beginn der „Computerzeitrechnung“ in 1972 (dort wurde ja erst „The Epoch„ definiert) sind hier bereits 37 Sekunden fällig geworden [<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Schaltsekunde">WIKI2</a>]. Nur: Die Geschwindigkeit der Erde unterliegt „nichtperiodischen Schwankungen“. Wir können heute also noch nicht sagen, wieviele Schaltsekunden bis 2.100 anfallen werden. Das macht jede Kalendererinnerung für die Zukunft sehr unzuverlässig. Computer sind unpünktlich</p>
<h2 id="unwahrheiten">Unwahrheiten</h2>
<p>Das Thema “Zeitrechnung“ ist von zahlreichen Missverständnisse geprägt und diese Lanze muss man für die Computer dann doch brechen: Das Problem sitzt nicht zuletzt vor dem Monitor. Und deswegen haben sich fleißige Entickler<em>innen und Expert</em>innen die Mühe gemacht, die Probleme mit der Verarbeitung von Daten und Zeiten in einem Gist zu sammeln: [<a href="https://gist.github.com/timvisee/fcda9bbdff88d45cc9061606b4b923ca">GIST1</a>].</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Softwarefehler, Nerd-Enzyklopädie, Zeit</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie - Computer sind nicht pünktlich - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>