<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Datenanalyse auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/datenanalyse/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/datenanalyse/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Augenblicke - Eine statistische Analyse des Flirt-Portals der BVG</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/</guid>
      <description>Was ist &ldquo;Augenblicke&rdquo;? Im Frühjahr 2006, mehr als 6 Jahre bevor Tinder die Herzen der Smarthphone-Besitzer im Sturm eroberte, startete die BVG auf …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel präsentiert eine statistische Analyse von &#39;Augenblicke&#39;, dem Flirt-Portal der Berliner Verkehrsbetriebe (BVG). Er untersucht die Entwicklung der Beitragszahlen, die Nutzung verschiedener Linien und Verkehrsmittel, die Popularität von Pseudonymen sowie zeitliche Muster und die Stimmung der Nachrichten. Zudem werden die Methodik der Datenerfassung und mögliche Fehlerquellen detailliert beleuchtet.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Datenanalyse, Statistik, BVG, Berlin, Öffentlicher Nahverkehr, Flirt-Portale, Web Scraping, NLP, Sentiment Analyse</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> advanced</p>
          
        </div>
        
        
        <h2 id="was-ist-augenblicke">Was ist &ldquo;Augenblicke&rdquo;?</h2>
<p>Im Frühjahr 2006, mehr als 6 Jahre bevor <strong>Tinder</strong> die Herzen der Smarthphone-Besitzer im Sturm eroberte, startete die BVG <a href="https://www.bvg.de/de/Meine-BVG/Meine-Augenblicke/Alle-Augenblicke">auf ihrer Seite ein Portal mit dem Namen &ldquo;<strong>Augenblicke</strong>&rdquo;</a>. Im Gegensatz zu Tinder sind sich die Nutzer von <em>Augenblicke</em> in der Regel aber ziemlich sicher schon einmal über den Weg gelaufen - nämlich in einer der zahlreichen Fahrzeuge der BVG oder S-Bahn.</p>
<p><em><strong>Augenblicke</strong></em> will diese verlorenen Seelen nun zusammenbringen. Wer beim ersten Treffen nicht den Mut aufgebracht hat, das Gegenüber anzusprechen, darf das später mit einer Nachricht auf dem Portal nachholen. Das geschieht unter der Angabe eines <strong>Pseudonyms</strong>, <strong>ein paar Zeilen Text</strong>, <strong>der Tram-, Bus- oder Bahn-Linie</strong> und natürlich dem <strong>Zeitpunkt</strong>, wann man sich über den Weg gelaufen ist - der sogenannte und namensgebende <strong>Augenblick</strong>. Das Prinzip ist also recht einfach. Nach einem verhaltenen Start Anfang 2006 dauerte es erstmal einige Zeit, bis sich ein gewisser Erfolg zeigte.</p>
<p><em>(Hinweise zur Methodik und Fehlerquellen am Ende)</em></p>
<h2 id="kleinermannmitbart">KleinerMannMitBart</h2>
<p><a href="https://www.bvg.de/de/Meine-BVG/Meine-Augenblicke/Alle-Augenblicke?act=read-moment&amp;id=2846">Zum allerersten Augenblick</a> kam es an einem <strong>Valentinstag</strong>: Am 14. Februar 2006 um 5 Uhr traf es <strong>KleinerMannMitBart</strong> in der <strong>Buslinie 284</strong>:</p>
<blockquote>
<p>&ldquo;Du (blond, grüne Augen, schlank)&rdquo;</p>
<p>KleinerMannMitBart, 14. Februar 2006</p></blockquote>
<p>Der Dienst dümpelte dann eine Weile vor sich hin, bevor er in der Öffentlichkeit nachhaltig wahrgenommen wird. Erst in 2007 nahm das Portal tatsächlich <em>fahrt</em> auf: die monatliche Beitragszahl stieg auf über 100. Der vorläufige Höhepunkt wurde <strong>im Mai 2018 mit 291 Beiträgen</strong> im Monat erreicht, fast 10 Gesuche pro Tag! Doch dann war der Hype schon wieder vorbei, das <strong>Ende der fetten Flirtjahre</strong>:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-21.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-21-700x435.png" alt=""></a></p>
<p>Anzahl Beiträge / Jahr nach Anbieter</p>
<p>Der Abwärtstrend ist insofern überraschend, da die Zahl der tatsächlichen Fahrgäste in den letzten Jahren stetig zunimmt.</p>
<p>Bis Januar 2021 haben die Besucher in 240 verschiedenen <strong>Linien der BVG, S-Bahn und sogar Deutschen Bahn (Regio!)</strong> <strong>genau 20.108 Augenblicke</strong> erlebt. Zu den meisten Begegnungen kommt es den <strong>U-Bahnen und S-Bahnen</strong>:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-2.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-2-700x367.png" alt=""></a></p>
<p>Wenn man etwas mehr ins Detail geht, zeigt sich, dass die <strong>U-Bahn</strong> mit <strong>8.149 Einträgen</strong> leicht vorne liegt, dicht gefolgt von der <strong>S-Bahn</strong> (<strong>6.581</strong>)</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-3.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-3-700x803.png" alt=""></a></p>
<p>Für dieses Ranking kann es übrigens drei Erklärungen geben:</p>
<ol>
<li>Entweder gibt es mehr Singles, die bevorzugt die U-Bahn benutzen, oder</li>
<li>die Fahrt unter der Erde ermutigt die Menschen eher zum Flirten.</li>
<li>Oder die Menschen sind in der U-Bahn besonders schüchtern und müssen daher vermehrt auf dieses Portal zurückgreifen.</li>
</ol>
<h2 id="trakl-und-2151-anonyme">Trakl und 2.151 Anonyme</h2>
<blockquote>
<p>[&hellip;]
Ihr Lächeln, mal amüsiert, gelegentlich auch erstaunt, aber immer von feinster Anmut - ach, es macht(e)mich zufrieden. Nun, die hellen Tage [&hellip;]</p>
<p>Takl am 21. März 2011 in der M1</p></blockquote>
<p><em>Trakl</em> ist nicht nur der Name eines expressionistischen Dichters aus Österreich. Der Name taucht auch auf der Plattform auf und ist mit <strong>39 Einträgen</strong> das am meisten genutzte <strong>Synonym</strong>. Insgesamt wurden <strong>12.298 verschiedene Pseudonyme</strong> genutzt. <strong>2.151 Benutzer</strong> <strong>haben keinen Namen</strong> angeben. Das ist die Top-10 der beliebtesten Namen auf dem Portal:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-4.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-4-700x210.png" alt=""></a></p>
<p>Schaut man sich an, auf welchen Linien <em>die Autoren:innen</em> unterwegs waren, kommt schnell der Verdacht auf, dass es sich jeweils um ein und dieselbe Personen handelt.</p>
<p>Natürlich lässt der Datensatz auch Rückschlüsse auf die <strong>genau Uhrzeit</strong> oder die <strong>exakte</strong> <strong>Linienbezeichnung</strong> und damit vermutlich sogar eine <strong>Pendelstrecke</strong> zu. <em>Aus Gründen</em> möchte ich diese Details hier nicht weiter vertiefen.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-6.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-6-700x184.png" alt=""></a></p>
<h2 id="tageszeiten-und-wochentage">Tageszeiten und Wochentage</h2>
<p>Zurück zur grauen Masse und der Frage: <strong>Zu welcher Tageszeit</strong> und an welchem Wochentag sind die Portal-Nutzer am aktivsten? Zunächst zum offensichtlichen: Die Pendlerzeiten liegen zwischen 7 und 9 Uhr sowie 16 und 19 Uhr. An den Werktagen zeigt sich, dass die Bereitschaft zu Flirten am müden Morgen noch relativ gering ist. Abends, zum Feierabendverkehr - kommt es dagegen zu sehr vielen Kontakten.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-7.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-7-700x768.png" alt=""></a></p>
<p>Beiträge je Wochentag und Tageszeit</p>
<p>Wenig überraschend sieht es am Wochenende etwas anders aus. Hier verlagert sich die Anzahl der Einträge zunächst auf den frühen Nachmittag.</p>
<p>Ein kurzer Blick auf die Stimmung der Beiträge: Eine klare Tendenz lässt sich hier nicht erkennen. In den frühen Morgenstunden scheint die Stimmung stärker zu schwanken als Abends.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-9.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-9-700x771.png" alt=""></a></p>
<p>Stimmung im Wochenverlauf (-1: negativ, 1: positiv)</p>
<h2 id="textanalyse">Textanalyse</h2>
<p>Zunächst ein grober Überblick über die Stimmung im Verlauf der Jahre sowie die durchschnittliche Länge der Beiträge und Wortanzahl.</p>
<p>Die Wortlänge über alle Nachrichten hat sich im Laufe der Jahre kaum verändert. Die Ausschläge zu Beginn der Messung sind auf die geringe Fallzahl zurückzuführen. Danach sind es zwischen 70 und 80 Wörter pro Nachricht. Ab Ende 2014 gibt es einen kurzlebigen Aufwärtstrend in Richtung 90 Wörter pro Eintrag.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-10.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-10-700x364.png" alt=""></a></p>
<p>Zwischen 2011 und 2014 lässt sich ein kleines Stimmungstief erkennen. In 2020 gibt es noch mal einen deutlichen Knick - Auswirkungen von Corona? Auch die (durchschnittliche) Länge der Nachrichten und die Wortanzahl scheint ab 2015 leicht zu steigen.</p>
<p>Die nächste Abbildung zeigt die Stimmung aller Autoren:innen sowie die Objektivität ihrer Nachrichten. Die Objektivität liefert kaum Erkenntnisgewinn und wird hier nur einmal erwähnt. Interesssanter ist die Stimmung, die in den allermeisten Fällen positiv ist, mitunter sogar stark positiv.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-11.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-11-700x435.png" alt=""></a></p>
<p>Stimmung und Objektivität aller Autoren</p>
<p>Weiter geht es mit der Stimmung nach Fahrzeugklasse. Die Abbildung zeigt neben der Stimmung auch die Anzahl der Beiträge (blaue Punkte). So dürfte sich die relativ hohe mittlere Stimmung bei den Nachtbussen erklären. Insgesamt lässt sich vielleicht festhalten, dass die Stimmung in den S- und U-Bahnen sowie Regionalzügen am geringsten ist.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-13.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-13-700x562.png" alt=""></a></p>
<p>Das passt zu der Erkenntnis oben, dass Beiträge mit Bezug zu z.B. Bussen vergleichsweise selten vorkomen: <strong>Sind die Menschen dort glücklicher und demnach vor Ort kontaktfreudiger</strong>?</p>
<p>Die <strong>längsten Nachrichten</strong> mit den <strong>meisten Wörtern</strong> kommen übrigens nicht aus den Linien-Favoriten S-Bahn oder U-Bahn. Nein, es sind Regionalbahnen und die Nacht-Busse, die sich offenbar äußerst fruchtbar auf die Fantasie der Fahrgäste auswirken. Eine Erklärung: Hat man hier mehr Zeit zum Schreiben?</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-15.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-15-700x463.png" alt=""></a></p>
<p>Noch mal zurück zur Auswertung der Stimmung. Für das folgende Histogramm habe ich die Stimmungswerte in 0,05 Schritten geclustert um deutlich zu machen, in welchem Bereichen sich die Stimmung der meisten Nachrichten bevorzugt zeigt. Hier ist ganz klar eine Dominanz im neutralen Bereich (0) bis hin zu mittelmäßig positiv (0,5) zu erkennen.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-16.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-16-700x454.png" alt=""></a></p>
<p>Lässt man sich die Cluster im Tagesverlauf anzeigen, dass die Stimmung fast gleichmäßig verteilt zu sein scheint. Nur am Freitag gibt es im Bereich um 0,2 eine höhere Konzentration an Nachrichten (je dunkler die Farbe, desto mehr Nachrichten in diesem Cluster):</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-18.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-18-700x556.png" alt=""></a></p>
<h2 id="phrasen-und-wörter">Phrasen und Wörter</h2>
<p>Zum Abschluss noch ein kleiner Blick auf beliebte Phrasen und Wörter. Zunächst alle Wörter (die mindestens 1.000 mal gezählt wurden):</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-19.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-19-700x285.png" alt=""></a></p>
<p>Wenig überraschend sind hier beschreibende Wörter wie <strong>Auge, Haar, Jacke</strong>, <strong>Braune</strong>, <strong>Rucksack</strong> oder <strong>Mantel</strong> zu finden. Interessant auch: Das Wort <strong>leider</strong> wird über <strong>6.000</strong> mal verwendet. Nachvollziehbar: Die Plattform ist ja eine Anlaufstelle, für verpasste Chancen. Das absolut häufigste Wort ist <strong>haben</strong> mit über 22.000 Vorkommen. Zur Erklärung: Da die Wortstämme gezählt werden, fallen darunter auch <strong>hat, hast, habe</strong> usw. Sprich: <strong>Ich habe dich gesehen, hast du mich gesehen</strong>.</p>
<p>Nun noch ein kurzer Blick auf die beliebtesten Phrasen:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/grafik-20.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/grafik-20-700x315.png" alt=""></a></p>
<p>Sehr schön gefällt mir hier das Vorkommen von &ldquo;<strong>unsere Blicke</strong>&rdquo; - was sich nicht nur wunderbar auf den Namen des Portals - Augenblicke - sondern auch seinen Zweck beziehen lässts. Ansonsten finden sich hier natürlich auch naheliegende, beschreibende Phrasen. Es geht ja um die &ldquo;Personensuche&rdquo;: <strong>Blonde Haare, dein Lächeln, schwarze Jacke</strong>.</p>
<h2 id="methodik-und-fehlerquellen">Methodik und Fehlerquellen</h2>
<h3 id="datenerfassung-und-grobes-datenmodell">Datenerfassung und grobes Datenmodell</h3>
<p>Um die Beiträge <a href="https://www.bvg.de/de/Meine-BVG/Meine-Augenblicke/Alle-Augenblicke">von der Hauptseite</a> abzugreifen, nutze ich ein in <strong>PHP</strong> geschriebenes Script (<a href="https://github.com/nickyreinert/crawl-augenblicke">crawl-augenblicke auf Github</a>). In einer <strong>MySQL</strong>-Tabelle speichere ich dann den <strong>Titel der Nachricht</strong>, den <strong>Nachrichten-Text</strong>, den <strong>Verfasser der Nachricht</strong>, das <strong>Datum</strong> an dem die Nachricht verfasst wurde sowie das <strong>Datum, an dem der &ldquo;Augenblick&rdquo; stattgefunden</strong> hat. Dazu wird die <strong>URL</strong> zum Beitrag sowie die <strong>Linie</strong> erfasst. Zusätzlich nutze ich einige selbstgeschriebene <strong>MySQL-Funktionen</strong>, um die <strong>Anzahl der Wörter im Titel</strong> und dem <strong>Nachrichten-Text</strong> sowie die <strong>Differenz zwischen den beiden Zeitpunkten</strong> zu erfassen. Ein paar eigene Views erleichtern das anfängliche Finden von Fehlern.</p>
<p>Daneben gibt es zwei weitere Tabellen mit Meta-Informationen. Dies ist zunächst eine <strong>Blacklist</strong>-Tabelle, die bei einer Aggregation der Wort-Häufigkeiten ignoriert werden sollen. Das betrifft nicht den Vorgang des Zählens der Wörter! In einer weiteren Tabelle wird eine <strong>Zuordnung der Linien</strong> zu den Linientypen sowie Subtypen festgehalten. Zu den Linientypen zählen nur Bus, Tram, Zug sowie Fähre. Anhand der Subtypen kann außerdem in besondere Liniengruppen unterschieden werden, wie z.B. Metro-Bus, Express-Bus usw.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/datenbankschema.png"><img src="/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/images/datenbankschema-300x182.png" alt="Datenbankschema"></a></p>
<p>Datenbankschema</p>
<p>Mit einem <strong>Python-Script</strong> lese ich den Datensatz ein und bereinige die Texte. Stoppwörter werden aussortiert, Steuerzeichen, HTML-Entitites und andere Störquellen werden entfernt. Dann berechen ich für jedes Wort die <strong>IDF</strong> (<strong>Inverse Document Frequency</strong>) nach der Formel <strong>log 1 + (doc_count_total / doc count with word occurrence</strong>). Für die NLP-Aufgaben nutze ich das NLTK bzw. den <strong>HannoverTagger</strong> (<a href="https://nickyreinert.de/blog/2020/12/09/einfuehrung-in-stemming-und-lemmatisierung-deutscher-texte-mit-python/">siehe auch</a>). Für die Erkennung der Phrasen und der Stimmung nutze ich <strong>TextBlob</strong> mit deutschen <a href="https://github.com/markuskiller/textblob-de">Trainingsdaten von hier</a>.</p>
<h3 id="mögliche-fehlerquellen">Mögliche Fehlerquellen</h3>
<p>Grundsätzlich gibt es zwei Dinge zu beobachten: Die Auswertungen werden nicht in Relation zur tatsächlichen Anzahl der Fahrgäste der jeweiligen Linie betrachtet, da diese nur auf Jahresebene zu Verfügung stehen. Es kann also nur ein Vergleich der absoluten Zahlen stattfinden. In Relation betrachtet kann die Gegenüberstellung der Linien ein anderes Ergebnis liefern.</p>
<p>Außerdem kann die Anzahl der Einträge je Linie auf zwei Arten interpretiert werden: Die Passagiere sind in der Linie mit vielen Einträgen entsprechend flirtfreudiger und offener und deshalb kommt es auf der Plattform zu mehr Gesuchen. Oder aber es ist genau andersrum: Da die Menschen einer bestimmten Linie schüchterner sind, trauen sie sich erst im Nachhinein die Kontaktaufnahme über diese Plattform zu starten. Diese Erkenntnisse müssen also mit Vorsicht betrachtet werden.</p>
<p>Leider gab es im Laufe der Zeit einige technische Anpassungen auf den Seiten der BVG, die einige Analysen etwas erschweren bzw. verhindern. Das betrifft vor allem das Datum, an dem die Beiträge verfasst (<strong>date_posted</strong>) wurden. Es fällt auf, dass sehr viele Einträge offenbar am 13. August 2014 verfasst wurden, das Datum des Augenblicks (<strong>date_met</strong>) aber sehr lange zurück liegt, teilweise bis 2006. Das älteste Datum in date_posted ist der 30.06.2014, bei date_met allerdings der 14.02.2006. Die Vermutung ist also, dass das Datum, an dem der Beitrag verfasst wurde, erst ab Juni 2014 mit erfasst wurde. Im August hat man dann vermutlich alle älteren Beiträge auf das feste Datum, nämlich den 13.08.2014 gesetzt. Insgesamt betrifft das immerhin 15.560 Datensätze.</p>
<p>Die Stimmungsanalyse nutzt einen fertigen Trainingsdatensatz und ist nur so gut, wie die Qualität der Texte.</p>
<h2 id="verwendete-technologie">Verwendete Technologie</h2>
<p>Für das Abgreifen des BVG-Portals verwende ich ein <a href="https://github.com/nickyreinert/crawl-augenblicke">PHP-Script</a>. Das Python-Script zur Normalisierung, Anreicherung und Bereinigung der Daten ist nicht öffentlich. Ganz offensichtlich verwende ich Wordpress. In einer früheren Variante habe ich zwei selbstgeschriebene Plugins verwendet. Das ist zum einen das Plugin für die Darstellung der <a href="https://github.com/nickyreinert/data-heatmap">HTML-Heatmap</a> sowie das Plugin für die <a href="https://github.com/nickyreinert/wordCloud-for-Wordpress">WordCloud</a>, basierend auf dem fantastischen wordCloud2.js von Tim Dream. Die Idee war, die Zahlen dynamisch zu aktualisieren. Mittlerweile bin ich auf einfache Screenshots von Tableau Public umgestiegen.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> analyse, augenblicke, berlin, bvg, oepnv, statistik, tinder, Berlin</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>projekte</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Augenblicke - Eine statistische Analyse des Flirt-Portals der BVG - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>data_analysis</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Das Ticket-Preis-System der Deutschen Bahn - oder: wie findest du den optimalen Fahrschein-Preis?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/</guid>
      <description>Update 3.10.2020 - Flexpreis Plus, siehe Teil 1
Ich reise gerne. Nicht viel, aber gerne. Am liebsten jage ich mit einem Porsche Cayenne quer durch die Republik. …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine tiefgehende, mehrteilige Analyse des komplexen Ticket-Preissystems der Deutschen Bahn. Der Artikel erklärt die verschiedenen Preis-Kategorien, reverse-engineert die undokumentierte Preis-API, analysiert die gesammelten Daten statistisch auf Muster und Einflussfaktoren und stellt mit &#39;nickets.de&#39; eine alternative, visuelle Preissuchmaschine als Lösung vor.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Datenanalyse, Deutsche Bahn, Verkehr, API-Reverse-Engineering, Datenvisualisierung, Preisstrategie</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> advanced</p>
          
        </div>
        
        
        <p><em>Update 3.10.2020 - <strong>Flexpreis Plus</strong>, siehe Teil 1</em></p>
<p>Ich reise gerne. Nicht viel, aber gerne. Am liebsten jage ich mit einem Porsche Cayenne quer durch die Republik. Auf der linken Spur der Autobahn. Mit 250 Sachen. Der linke Blinker im Dauerbetrieb. Den Finger am Hebel für die Lichthupe, wie an einem Abzug.</p>
<p>Die Sache hat natürlich einen kleinen Haken: Ich habe weder einen Porsche noch eine Tankkarte mit Flatrate. Ich hab nicht mal ein Auto, das 250 km/h fährt.</p>
<p><strong>Ich fahre aber auch sehr gerne mit der Bahn</strong>. Am liebsten in der 1. Klasse. Bequeme Sitze, ein Schokoherzchen zur Begrüßung, Sitzplatzreservierung inklusive, breite Ledersitze sowieso. Und dann sitze ich da und schaue verträumt nach links aus dem Fenster, zur Autobahn, wo ein paar Unverbesserliche im Stau stehen.</p>
<p>1. Klasse? Moment mal. Ist das nicht <strong>versnobt</strong>? Unbezahlbar? Nein. Ist es nicht. Man kann relativ günstig mit der 1. Klasse fahren, wenn man sich durch das Preis-System der Deutschen Bahn gequält hat und etwas flexibel ist. Und da hätten wir auch schon unser Problem und damit auch die <strong>erste und auch oberste Prämisse</strong> für diesen Essay: Die Suche nach dem optimalen Preis macht nur dann Sinn, wenn Geld mindestens eine Rolle spielt und wenn man flexibel in der Wahl der Abfahrtszeit ist, vielleicht sogar was den Reisetag angeht. Und wenn man trotzdem damit leben kann, an eine Verbindung gebunden zu sein, sobald das Ticket gebucht ist.</p>
<p>Nun ist das Preis-System bzw. dessen Darstellung aber <a href="https://www.heise.de/tp/features/Das-Preissystem-der-Bahn-zwischen-Irrwitz-und-Unverschaemtheit-4268591.html">ein wenig unübersichtlich</a>, so dass <a href="https://www.adac.de/der-adac/aktuelles/guenstig-bahnfahren/">die Suche nach dem besagten optimalen Preis</a> zu einem Geduldsspiel wird, weshalb man sich am Ende wohl schlicht mit dem begnügt, was am günstigsten erscheint: <strong>2. Klasse, Super-Sparpreis.</strong> Dem muss aber nicht so sein&hellip;</p>
<h2 id="überblick">Überblick</h2>
<p>Was dich hier erwartet: Im <strong>1. Teil</strong> erkläre ich, wie das Preis-System der Deutschen Bahn aufgebaut ist. Im <strong>2. Teil</strong> zeige ich, warum die aktuelle Oberfläche kaum dabei hilft, das komplexe Preissystem zu begreifen. Im <strong>3. Teil</strong> erkläre ich dir, wenn dich der technische Hintergrund interessiert, wie du an die Preise für die Verbindungen kommst. Im <strong>4. Teil</strong> versuche ich herauszufinden, ob sich die Preisbildung nachvollziehen und vielleicht sogar eine <strong>Faust-Formel</strong> erkennen lässt und im <strong>5. Teil</strong> schließe stelle ich eine <strong>alternative Oberfläche</strong> vor. Viel Spaß.</p>
<p>Wenn du dich nur für die alternative Oberfläche interessiert und dich der analytische und technische Teil nicht interessiert, dann schau einfach direkt auf <a href="http://nickets.de">nickets.de</a> vorbei bzw. <strong>überspringe Teil 1 bis 4</strong>,</p>
<p><em>Zur Verteidigung der Bahn möchte ich vorab noch festhalten, dass der Vorgang der Bepreisung von Fahrkarten sicher nicht banal ist. Eine Verbindung von Berlin nach Stuttgart ist nicht nur einfach das. Sie kann über mehrere Zwischenbahnhöfe gehen und es gibt zig Faktoren, die die Preisfindung beeinflussen können.</em></p>
<h2 id="teil-1-die-preis-kategorien-der-deutschen-bahn">Teil 1: Die Preis-Kategorien der Deutschen Bahn</h2>
<p>Das Preis-System der Deutschen Bahn ist <strong>komplex</strong>. Die Deutsche Bahn bietet <strong>zwei Klassen</strong> mit jeweils <strong>drei Kategorien</strong> an. Es gibt in der 1. und 2. Klasse jeweils den Flex-Preis, den Spar-Preis und den Super-Spar-Preis:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-74-700x559.png" alt=""></p>
<p>Abbildung 1: Preis-Kategorien für Tickets der Deutschen Bahn</p>
<p>Die insgesamt <strong>sechs Katgegorien</strong> habe ihre Vor- und Nachteile und sind <strong>offensichtliche Faktoren</strong>, die den <strong>Ticketpreis beeinflussen</strong>. Ich will die Eigenschaften der Kategorien nur ganz grob beschreiben, um die Komplexität im Ansatz begreifbar zu machen. Daneben gibt es übrigens noch den Flexpreis Business für Geschäftskunden. Diese Tickets sind einen Tag vor und sieben Tage nach gebuchtem Reisetag gültig.</p>
<h3 id="update-3102020---flexpreis-plus">Update 3.10.2020 - Flexpreis Plus</h3>
<p>Offenbar hat die Bahn eine neue Preis-Kategorie eingeführt. Mit dem <strong>Flexpreis Plus</strong> ist das Ticket nun einen Tag vor und zwei Tage nach gewähltem Reisetag gültig. Die Stornierung ist solange möglich, wie das Ticket gültig ist. Diese Kategorie gibt es offenbar nur in der 1. Klasse und erst für Fahrten ab dem 1. November. Auf der Seite der Bahn habe ich dazu noch keine Informationen gefunden. Der Übersicht ist das natürlich nicht gerade zuträglich.</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-73-700x329.png" alt=""></p>
<p>Der Flexpreis Plus, ab dem 1. November 2020?</p>
<h3 id="freie-zugwahl">Freie Zugwahl</h3>
<p>Fangen wir mit dem <strong>Flex-Preis</strong> an, der den wirklich angenehmen Vorteil der freien <strong>Zugwahl</strong> am Reisetag ermöglicht. Man kann die Fahrt sogar unterbrechen und erst am nächsten Tag fortsetzen. Der Flexpreis soll grundsätzlich gleich hoch sein, unterscheidet sich aber in der Realität, um die &ldquo;<a href="https://www.bahn.de/p/view/angebot/flexpreis.shtml"><strong>Nachfragelenkung</strong> zu optimieren</a>&rdquo;. Beim Flex-Preis gibt es allerdings eine zusätzliche Ebene, die Einfluss auf den Preis hat: Die Zug-Art wird, wie z.B. bei der Auto-Vermietung, ebenfalls unterschiedlich bepreist. Ein <strong>ICE-Ticket</strong> gehört zu einer <strong>höheren</strong> <strong>Kategorie</strong> als ein IC-Ticket. Buchst du ein Ticket für den IC, kannst du damit am gleichen Tag alle IC-Verbindungen nutzen, nicht jedoch den ICE (dafür wäre ein Aufschlag nötig, Stichwort <strong>Produktübergang</strong>).</p>
<h3 id="sitzplatzreservierung">Sitzplatzreservierung</h3>
<p>Außerdem gibt es ein wichtiges Detail zur <strong>Sitzplatzreservierung</strong>. Diese ist bei der <strong>1. Klasse inklusive</strong>. In der <strong>2. Klasse</strong> kostet sie <strong>4 Euro</strong>. Wer sich nicht auf ein Abenteuer (Reise nach Jerusalem) einlassen will, sollte diesen Aufschlag immer einkalkulieren. Gerade bei populären Verbindungen ist die Auslastung der Züge relativ hoch.</p>
<p>Der <strong>Super-Spar-Preis</strong> der 2. Klasse ist (siehe Abbildung 1) dann &ldquo;nur&rdquo; noch knapp 25 Euro günstiger als in der 1. Klasse. Der einzige Vorteil des Spar-Preises gegenüber dem Super-Spar-Preis ist übrigens die <strong>Stornomöglichkeit</strong> und das <strong>Cityticket</strong>. Der Storno ist bis vor den Reisetag gegen eine Gebühr von <strong>10 Euro</strong> möglich. Irritierend daran: Die Gebühr ist immer gleich, egal ob das Ticket 17,90 Euro oder über 200 Euro kostet. Am Reisetag ist die Stornierung des Flex-Tickets übrigens auch kostenpflichtig, hier sogar <strong>19,90 Euro</strong>.</p>
<h3 id="das-city-ticket">Das City-Ticket</h3>
<p>Den Vorteil des <strong>City-Ticket</strong> habe ich in meinen Betrachtungen aus mehreren Gründen als vernachlässigbar eingestuft. Zunächst verbaut man sich damit am Start- und Zielort die Möglichkeit, das optimale Reisemittel selber zu wählen. Es gibt ja durchaus günstige Alternativen. Außerdem ist das City-Ticket nur bei Verbindungen über <strong>100 km</strong> und in &ldquo;nur&rdquo; <strong>130 Städten</strong> kostenlos dabei. Hinzu kommen lokalspezifische Einschränkungen: So gilt das City-Ticket z.B. in Berlin nur in den <strong>Tarifbereichen A und B</strong>, nicht jedoch C. Aus diesen Gründen hab ich das City-Ticket und damit die <strong>Spar-Preise</strong> in den folgenden Betrachtungen <strong>komplett ignoriert</strong> (ein weiterer Grund ist technischer Natur, dazu später mehr).</p>
<p>Zum Problem der <strong>Komplexität</strong> trägt der <strong>Spar-Preis</strong> übrigens auch noch bei da der Aufpreis nicht fix ist, sondern zwischen (laut meinen Stichproben) <strong>3,60 und 10 Euro schwankt.</strong> Auch das ist absurd, da das City-Ticket im Preis relativ beständig sein sollte und die Storno-Option, nunja, nur ein &ldquo;Service&rdquo; ist.</p>
<h3 id="andere-einflüsse-auf-den-preis">Andere Einflüsse auf den Preis</h3>
<p>Soviel zu den offensichtlichen Faktoren. Hinzu kommen noch weniger offensichtliche Faktoren, wie z.B. die <strong>Reisezeit</strong>. Wie sehr der Spar-Preis abhängig von der Tageszeit schwanken kann, siehst du in der folgenden Abbildung. Es handelt sich um den geringsten Super-Spar-Preis für die Verbindung Berlin-Stuttgart über den Tag verteilt.</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-47-700x433.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 2:</strong> Kleinster Super-Spar-Preis für die Verbindung Berlin - Stuttgart in Abhängigkeit von der Tageszeit (Abreise), ohne Umsteigen</p>
<p>Die günstigste Zeit zum Reisen ist für diese Verbindung also der Vormittag. In der ersten Klasse macht es sogar Sinn, erst abends zu reisen. Gegen 21 Uhr ist das <strong>Super-Spar-Preis-Ticket</strong> sogar günstiger als zu anderen Zeiten in der 2. Klasse. <strong>Achtung:</strong> Es handelt sich um die aggregierten Werte über die <strong>Tageszeit</strong>. Das besagte günstige 1. Klasse-Ticket bezieht sich auf einen anderen Tag. Es ist also nicht nur die Uhrzeit ausschlaggebend, sondern auch der Wochentag. Die Preise über den <strong>Wochentag</strong> aggregiert zeigt folgende Abbildung: Dienstag ist also 1.-Klasse-Spar-und-Fahrtag:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/Spar-Preis-ueber-den-Wochentag-Berlin-Stuttgart-700x432.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 3:</strong> Kleinster Spar-Preis für die Verbindung Berlin - Stuttgart in Abhängigkeit von der Tageszeit (Abreise), ohne Umsteigen</p>
<p>Der <strong>Preis</strong> einer Verbindung ist also von <strong>vielen Faktoren abhängig</strong>. Da wäre es doch schön, wenn man die Preise in einer schönen Übersicht vergleichen könnte. (Übrigens, just als ich diesen Artikel geschrieben habe, <a href="https://www.deutschebahn.com/de/presse/pressestart_zentrales_uebersicht/ICE-Fahren-zum-kleinen-Preis-Super-Sparpreis-Young-ab-12-90-Euro-5577616">hat die Deutsche Bahn einen Sonderpreis für &ldquo;<strong>junge Leute bis 26</strong>&rdquo; angekündigt</a>. Es handelt sich dabei um ein auf <strong>1 Mio. Tickets</strong> limitiertes Sonderangebot für den Super-Spar-Preis der 2. Klasse.) Das Problem: Derzeit gibt es im Buchungssystem der DB keinen Hinweis darauf.</p>
<p>Wollen wir doch mal schauen, wie einfach es ist, den optimalen Preis für ein Ticket der Deutschen Bahn zu finden.</p>
<h2 id="teil-2-das-buchungssystem-der-deutschen-bahn">Teil 2: Das Buchungssystem der Deutschen Bahn</h2>
<p>Um ein Ticket bei der Bahn zu buchen sind mir bisher zwei (bzw. drei) Wege bekannt: Das Portal für <strong>Tickets und Angebote</strong> (auch <strong>Reiseauskunft</strong>) und der <strong>Sparpreis-Finder</strong>. Wir möchten diese Portale <strong>Oberfläche 1</strong> und <strong>2</strong> nennen. Hinzu kommt <strong><strong>Oberfläche</strong></strong> <strong>3</strong>, das ebenfalls zum Sparpreis-Finder gehört. Oberfläche 1 und 2 erreichst du recht simpel, wenn du <a href="http://bahn.de/">bahn.de</a> direkt aufrufst, über das Menü <strong>Tickets &amp; Angebote</strong>. Oberfläche 2 führt dich am Ende zu Oberfläche 3. Oberfläche 3 ist entweder über die Google-Suche oder wenn du dich durch das Hover-Menü klickst. Es ist liegt außerdem auf einer anderen Sub-Domain, auf der das Hover-Menü &ldquo;Tickets &amp; Angebote&rdquo; nicht mehr existiert. Du kommst also nur auf Umwegen wieder zurück_._</p>
<p>Hinweis: Es gibt noch eine zusätzliche Oberfläche, die mobile Anwendung. Hier ist es aber aufgrund technischer Maßnahmen nicht ohne weiteres möglich, an die HTTP-Abfragen zu kommen. Diese sind per TLS geschützt, lassen sich also nicht ohne weiteres über z.B. einen Proxy abfangen. SSL-Pinning sorgt außerdem dafür, dass man mit einfache Boardmitteln kein eigenes SSL-Zertifikat unterschummeln kann. Der Aufwand hat den Nutzen überstiegen.</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-700x443.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 4:</strong> Oberfläche 1 - Die Reiseauskunft</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-1-700x544.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 5:</strong> Oberfläche 2 - Der Sparpreis-Finder</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-2-700x753.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 6:</strong> Oberfläche 3 - Der &ldquo;eigentliche&rdquo; Sparpreis-Finder</p>
<p>Warum gibt es nun drei bzw. zwei Oberflächen? Was ist der Unterscheid? Schauen wir mal.</p>
<h3 id="die-ergebnisseiten">Die Ergebnisseiten</h3>
<p>Die Verbindung <strong>Berlin - Stuttgart</strong> gehört zu meinen &ldquo;Lieblingsverbindungen&rdquo;, da ich hier relativ oft unterwegs bin bzw. war. Als Reisedatum nehme ich den <strong>17.09.2020, einen wunderschönen Donnerstag</strong>. Da wir auf der Suche nach Schnäppchen sind, wähle ich die 2. Klasse und außerdem die einfache Fahrt. <strong>Ohne Rückreise!</strong> Warum? Wenn du beide Fahrten gleichzeitig buchst, kannst du diese nicht getrennt voneinander stornieren. Stornierst du die Hinfahrt, ist auch die Rückfahrt weg. Macht keinen Sinn, ist aber leider so. Deswegen solltest du die <strong>Rückreise immer getrennt buchen</strong>. Keine Sorge, du verschenkst dadurch <strong>keinen Preisnachlass</strong>, wie z.B. bei Flugreisen.</p>
<p><strong>Oberfläche 2 und 3</strong> führen beide zur gleichen Ergebnissseite: Eine ziemlich lange Liste mit Spar-Preisen (sic!), den Abfahrtszeiten, Dauer und Umsteigezeiten Das ganze für den kompletten Tag (bzw. den gewählten Zeitraum). Außerdem wird <strong>angeblich</strong> auch der <strong>Flex-Preis</strong> angezeigt - laut Checkbox. Findest du ihn?</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/Sparpreis-Finder-Ergebnis-Seite-150x150.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 7:</strong> Die Tagesübersicht aller Super-Spar-Preis</p>
<p>Der Flex-Preis wird erstens nicht immer ausgewiesen und zweitens nicht explizit als solcher markiert. Er wird erst angezeigt, wenn du mit der Maus darüber hoverst, die Details anklickst oder zur Buchung gehst.</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-6-700x245.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 8:</strong> Der versteckte Flex-Preis</p>
<p>Verwirrend außerdem. Der Flex-Preis ist an dieser Stelle sogar um einiges günstiger, als der Spar-Preis. Nur blöd, dass man den Flexpreis, mit all seinen Vorteilen, nicht sofort erkennt.</p>
<p>Geht es weiter zur Buchung, erfährst du außerdem, dass die Liste die tatsächlich nur die <strong>Super-Spar-Preise</strong> enthält, nicht die Spar-Preise. Preislich und leistungstechnisch macht das, siehe oben, durchaus einen Unterschied. Diese Information erhält man auch, wenn man auf das kleine i-Symbol der jeweiligen Verbindung klickt.</p>
<p>Diese Übersicht ist trotz allem, wie wir gleich sehen werden, hilfreicher als bei Oberfläche 1, weil man für eine Klasse die Preise eines ganzen Tages sieht.</p>
<p>Kommen wir zu <strong>Oberfläche 1</strong>, die auf den ersten Blick einen viel kompakteren Eindruck macht. Hier wird der Flex-Preis zwar besser ausgezeichnet und die Informationen sind optisch etwas schöner aufbereitet, es gibt sogar eine Auslastungsinformation, allerdings werden in der Regel nur drei Verbindungen angezeigt.</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/Preis-Uebersicht-150x150.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 9:</strong> Die Preise der Obefläche 1</p>
<p>Mit Klick auf &ldquo;früher&rdquo; oder &ldquo;später&rdquo; kannst du den Zeitraum zwar erweitern, wirst aber nie den kompletten Tag als Übersicht erhalten. Schade.</p>
<p>Soviel zu der Möglichkeit, die für sich optimalste Preiskategorie bzw. Verbindung herauszusuchen.</p>
<h2 id="zwischenfazit-das-problem-der-vergleichbarkeit">Zwischenfazit: Das Problem der Vergleichbarkeit</h2>
<p>Das größte Problem, an dem das Buchungssystem der Deutschen Bahn krankt, ist die <strong>Vergleichbarkeit</strong>. Der Aufschlag für den Spar-Preis schwankt, die Preise schwanken nach der Tageszeit, sie sind abhängig davon, wie knapp man ein Ticket bucht usw. usf. Es ist nachvollziehbar, dass Preise geändert werden, um die Nachfrage zu steuern. Umso hilfreicher wäre es aber, die Preise vergleichbarer darzustellen.</p>
<p>Eine Oberfläche zeigt zwar die Preise im Tagesverlauf an, dafür aber nur die Super-Spar-Preise. Eine andere Oberfläche zeigt die Preise für einen weitaus kleinen Zeitraum an, dafür aber auch den Flex-Preis. Keine Oberfläche zeigt einen direkten Vergleich der Klassen an, außer <strong>wenn die 2. Klasse ausgebucht</strong> ist:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-3-700x132.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 10:</strong> 1. Klasse-Preis bei der 2. Klasse-Übersicht</p>
<p>Um das beste Preis-Leistungs-Verhältnis zu finden, <strong>fehlt es an einer einheitlichen Darstellung</strong>. Man kann mit der Komlexität leben, wenn die Übersicht nur etwas sinnvoller gestaltet wäre. Bevor wir uns diesem Problem widmen, will ich trotzdem mal versuchen, eine Regelmäßigkeit in der Bepreisung zu entdecken.</p>
<h2 id="teil-3-wie-funktioniert-die-ticket-api-der-deutschen-bahn">Teil 3: Wie funktioniert die Ticket-API der Deutschen Bahn?</h2>
<p>Bevor ich die Daten auswerte, erkläre ich kurz, für alle technisch interessierten, wie man an die Preise kommt. Auf der Suche nach einer Beschreibung der Preis-Api bin ich auf folgendes Dokument gestoßen: <a href="https://wiki.fhem.de/w/images/6/63/Parametrisierte_%C3%9Cbergabe_Bahnauskunft%28V_5.12-R4.30c%2C_f%C3%BCr.pdf">Externe Aufrufparameter und Rückgabeparameter an externe System (pdf)</a>. Diese Information konnte ich als Grundlage nutzen, um die Anfragen an den DB-Server zu formulieren (die Dokumentation ist allerdings unvollständig und weicht in einigen Punkten ab, ist also vermutlich veraltet).</p>
<h3 id="die-identifikation-der-bahnhöfe">Die Identifikation der Bahnhöfe</h3>
<p>Die beiden wichtigsten Parameter zur Ticket-Suche sind, wie sollte es anders sein, der <strong>Start- und Zielbahnhof</strong>. Hier gibt es mehrere Möglichkeiten, diese zu bestimmen.</p>
<p>Die <strong>erste Methode</strong> ist der offizielle Weg über die (nach Registrierung) frei zugängliche <a href="https://developer.deutschebahn.com/store/apis/info?name=StaDa-Station_Data&amp;version=v2&amp;provider=DBOpenData&amp;">Stations-Daten-API an.</a> Die Liste enthält zu jedem Bahnhof den Namen im Klartext, die Geo-Lokation und eine Kategorie (Hauptbahnhof, Wald-und-Wiesen-Bahnhof, &hellip;) Die dort aufgeführten Bahnhöfe werden in der Regel ohne Probleme auch von der Preis-Auskunft erkannt.</p>
<p>Die zweite Methode führt über einen GET-Request, der dir drei verwertbare Informationen liefert. Der <strong>öffentliche Endpunkt</strong> dazu lautet:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">https://reiseauskunft.bahn.de/bin/ajax-getstop.exe/dn
</span></span></code></pre></div><p>Die wichtigsten Parameter lauten hier:</p>
<ul>
<li>S - Der Suchbegriff, entweder als
<ul>
<li>expliziter String (z.B. <em>Berlin</em>)</li>
<li>String mit Platzhalter (z.B. <em>Berlin*</em>, alles was mit Berlin beginnt)</li>
<li>Fuzzy-Search-String (z.B. <em>Kaulsdorf?</em>, liefert als Ergebnis auch <em>Zaulsdorf</em>)</li>
</ul>
</li>
<li>REQ0JourneyStopsB - die Anzahl der Ergebnisse, optional</li>
</ul>
<p>Das Ergebnis ist ein JSON-Objekt mit sogenannten Vorschlägen (<em>&ldquo;suggestions&rdquo;</em>):</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">  {
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl">            &#34;value&#34;: &#34;BERLIN&#34;,
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">            &#34;id&#34;: &#34;A=1@O=BERLIN@X=13386988@Y=52520501@U=80@L=008096003@B=1@p=1598555590@&#34;,
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl">            &#34;extId&#34;: &#34;008096003&#34;,
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">            &#34;type&#34;: &#34;1&#34;,
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl">            &#34;typeStr&#34;: &#34;[Bhf/Hst]&#34;,
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">            &#34;xcoord&#34;: &#34;13386988&#34;,
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl">            &#34;ycoord&#34;: &#34;52520501&#34;,
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">            &#34;state&#34;: &#34;id&#34;,
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl">            &#34;prodClass&#34;: &#34;319&#34;,
</span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl">            &#34;weight&#34;: &#34;30849&#34;
</span></span><span class="line"><span class="ln">12</span><span class="cl">        }
</span></span></code></pre></div><p>Die Daten erklären sich fast von selber, für uns relevant sind &ldquo;<em>value&rdquo;</em>, &ldquo;<em>id</em>&rdquo; sowie &ldquo;<em>extId&rdquo;.</em> Alle drei Werten können für die Preissuche verwendet werden.</p>
<h3 id="oberfläche-1---die-reiseauskunft">Oberfläche 1 - Die Reiseauskunft</h3>
<p>Wir bleiben bei der Verbindung Berlin-Stuttgart am 17.09.2020, einem wunderschönen Donnerstag. 2. Klasse und der URL</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">https://www.bahn.de/p/view/angebot/index.shtml?dbkanal_007=L01_S01_D001_KIN0014_top-navi-tickets-angebote_LZ01 bzw. https://www.bahn.de/p/view/angebot/index.shtml 
</span></span></code></pre></div><p>Ein Klick auf Suchen feuert einen <strong>GET-Request</strong> an diese URL ab:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">https://reiseauskunft.bahn.de/bin/query.exe/dn
</span></span></code></pre></div><p>Und natürlich gibt es einen ganzen Stapel Parameter. Den kompletten Aufruf mit allen Parametern kannst du dir unten als Postman-Collection herunterladen. Im folgenden werde ich nur die wichtigsten davon besprechen, also die, die mindestens erforderlich sind, um eine Preis-Information zu erhalten:</p>
<ul>
<li><strong>start=1</strong>, liefere Ergebnisse zurück (starte die Suche), ansonsten wird die erweiterte Suchmaske angezeigt</li>
<li><strong>S=BERLIN</strong> - der Name des Startbahnhofs, hier funktioniert in einigen Fällen der String (siehe oben)</li>
<li><strong>REQ0JourneyStopsSID=A=1@O=BERLIN@X=13386988@Y=52520501@U=80@L=008096003@B=1@p=1598383868@</strong> - grundsätzlich macht es aber Sinn, hier die explizite Id des Bahnhofs zu verwenden</li>
<li><strong>Z=Stuttgart Hbf</strong> - der Zielbahnhof</li>
<li><strong>date=Do, 17.09.20</strong> - Tag der Reise</li>
<li><strong>time=08:00</strong> - Uhrzeit der Reise</li>
<li><strong>timesel=depart</strong> - Bestimmen Tag und Uhrzeit Abfahrt oder Ankunft (arrival)?</li>
<li><strong>tariffTravellerType.1=E</strong> - E oder F für Erwachsener oder Kind</li>
<li><strong>tariffClass=2</strong> - 1. oder 2. Klasse</li>
<li><strong>tariffTravellerReductionClass.1=&hellip;</strong> - hiermit lässt sich mit Ziffern von 0 bis 17 festlegen, ob Vergünstigungen einberechnet werden sollen, wie z.B. eine BahnCard. Das kann sich sicherlich auf den Preis der Tickets auswirken, hat aber keinen Einfluss auf die Vergleichbarkeit der Preise bzw. Analyse der Preisstruktur. Ich ignoriere diesen Parameter also.</li>
</ul>
<p>Eine Handvoll anderer Parameter ist wie gesagt in der Postman-Datei genauer beschrieben. Diese Anfrage liefert uns nun die bekannte Übersicht mit in der Regel drei Verbindungen zurück:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-4-700x484.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 11:</strong> Preise der 2. Klasse für Berlin -&gt; Stuttgart am 17.09.2020</p>
<p>Außerdem wird ein Cookie gesetzt, der drei sehr wichtige Daten enthält:</p>
<ul>
<li><strong>ld</strong> - ein Identifier, der vorerst unverändert bleibt, z.B: 37226</li>
<li><strong>seqnr</strong> - in Integer, der initial auf 1 gesetzt wird und dann hochzählt</li>
<li><strong>ident</strong> - ein weiterer Identifier, der sich mit jedem Request ändert</li>
</ul>
<p>Diese drei Informationen werden offenbar auch serverseitig gespeichert, um den Request zuordnen bzw. mehr Details liefern zu können. Wenn man mit Klick auf &ldquo;Später&rdquo; weitere Preise anfordert, wird ein GET-Request abgesetzt, der anhand dieser drei Parameter die Preise für drei weitere Abfahrten abfragt. Hinzu kommt noch der Parameter <strong>REQ0HafasScrollDir=1</strong> bzw. <strong>REQ0HafasScrollDir=2</strong> für spätere oder frühere Abfahrten.</p>
<p><strong>Seqnr</strong> muss außerdem mit jedem Request iteriert werden, um zusätzliche Slots abzufragen. So lassen sich zumindest programmatisch beliebig viele darauffolgende Abfahrtszeiten abfragen. In einem Test konnte ich seqnr bis 20 erhöhen und so auch den kompletten Folgetag abzufragen. Das klappt allerdings nur über Postman, im Browser ist nach <strong>seqnr=3</strong> Schluss:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-19-700x402.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 12:</strong> Beschränkte Zeitraum-Abfrage im Browser</p>
<p>Zum Vergleich die Abfrage des darauffolgenden Tages mit Postman - <strong>perfekte gute</strong> Voraussetzungen, um die Preise automatisiert abzufragen:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-20-700x268.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 13:</strong> Abfrage eines großen Zeitraums mit Postman</p>
<p>Der Nachteil ist allerdings, dass die Antwort vom Server reines <strong>HTML</strong> ist. Man muss die Preise also mit einem <strong>DOM-Parser</strong> aufwendig manuell extrahieren.</p>
<h3 id="oberfläche-2---der-sparpreis-finder">Oberfläche 2 - Der Sparpreis-Finder</h3>
<p>Diese Oberfläche nutzt einen anderen Endpunkt, der etwas bequemer zu bedienen ist. Hier kommt eine Schnittstelle zum Einsatz, die etwas bequemer mit einem JSON-Object gefüttert wird und sogar ein JSON-Object zurückliefert. Aber der Reihe nach.</p>
<p>Die erste Abfrage, aus der Maske heraus fragt diesen Endpunkt ab:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">https://ps.bahn.de/preissuche/preissuche/psc_start.post
</span></span></code></pre></div><p>Hier werden eine Menge Verbindungs-Parameter in dem GET-Request übermittelt (die wie gehabt in der Postman-Collection genauer beschrieben werden). Dieser Request liefert allerdings nur einen <strong>Schlüssel</strong> aus <strong>Timestamp</strong> und offenbar zufälligem <strong>Hex-Wert</strong> zurück: Dieser Schlüssel wird in einer weiteren Abfrage benötigt, um die tatsächliche Preisauskunft zu erhalten. Der Schlüssel nennt sich <strong>pscexpires</strong> und hat z.B. folgenden Inhalt:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">0209201557-3f1a35cab18604c875235a194738d672
</span></span></code></pre></div><p>Der Request wurde um 15:37 Uhr abgesetzt, offenbar ist der Schlüssel also 20 Minuten gültig. Um einen aktuellen Schlüssel zu erhalten, reicht ein minimaler Request, der z.B. nur den Start-Bahnhof enthält:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">https://ps.bahn.de/preissuche/preissuche/psc_start.post?S=BERLIN
</span></span></code></pre></div><p>Damit ausgestatttet kann jetzt ein weiterer Request abgesetzt werden, um die tatsächlichen Preise zu erhalten. Der Endpunkt dafür lautet:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">https://ps.bahn.de/preissuche/preissuche/psc_service.go
</span></span></code></pre></div><p><em>Anmerkung: Ist der eben erwähnte Schlüssel <strong>pscexpires</strong> abgelaufen, erhälst du folgende Fehlermeldung:</em></p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">&#34;PSC-Captcha-Session ist abgelaufen!&#34;
</span></span></code></pre></div><p>Hier gibt es zwei relevante Parameter:</p>
<ul>
<li><strong>service=pscangebotsuche</strong> sowie</li>
<li><strong>data={}</strong> ein JSON-Objekt mit den Reise-Parametern</li>
</ul>
<p>Nun können also die Reise-Parameter für die Preissuche übermittelt werden. Das <strong>JSON-Objekt</strong> hat folgenden Aufbau (an dieser Stelle im <strong>YAML-Format,</strong> zur besseren Dokumentation, <a href="https://onlineyamltools.com/convert-yaml-to-json">hiermit</a> kannst du daraus ein gültiges JSON-Objekt erstellen):</p>
<p><em>Anmerkung: Im Gegensatz zur ersten Schnittstelle, kann hier mit der Id der Bahnhöfe gearbeitet werden, die weitaus weniger sperrig ist.</em></p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">---
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl"># Id des Start-Bahnhofs
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">s: 008096003
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl"># Id des Ziel-Bahnhofs
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">d: 008000096
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl"># Datum
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">dt: 13.09.20
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl"># Uhrzeit
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">t: &#39;0:00&#39;
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl"># Zeitraum für die Abfrage in Minuten, mindestens 1, maximal 1440 / 1 Tag
</span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl">dur: 1440
</span></span><span class="line"><span class="ln">12</span><span class="cl"># der eindeutige Schlüssel (siehe oben)
</span></span><span class="line"><span class="ln">13</span><span class="cl">pscexpires: &#34;{{pscexpires}}&#34;
</span></span><span class="line"><span class="ln">14</span><span class="cl"># ?
</span></span><span class="line"><span class="ln">15</span><span class="cl">dir: 1
</span></span><span class="line"><span class="ln">16</span><span class="cl"># Nur schnellste Verbindungen
</span></span><span class="line"><span class="ln">17</span><span class="cl">sv: false
</span></span><span class="line"><span class="ln">18</span><span class="cl"># Nur Verbindungen ohne ICE
</span></span><span class="line"><span class="ln">19</span><span class="cl">ohneICE: false
</span></span><span class="line"><span class="ln">20</span><span class="cl"># Fahrrad-Mitnahme
</span></span><span class="line"><span class="ln">21</span><span class="cl">bic: true
</span></span><span class="line"><span class="ln">22</span><span class="cl"># ?
</span></span><span class="line"><span class="ln">23</span><span class="cl">tct: &#39;0&#39;
</span></span><span class="line"><span class="ln">24</span><span class="cl"># Klasse (1/2)
</span></span><span class="line"><span class="ln">25</span><span class="cl">c: &#39;2&#39;
</span></span><span class="line"><span class="ln">26</span><span class="cl"># Reisende
</span></span><span class="line"><span class="ln">27</span><span class="cl">travellers:
</span></span><span class="line"><span class="ln">28</span><span class="cl"># E - Erwachsener, F/K - Kind 6 bis 14 Jahre, B - Kind bis 5 Jahre
</span></span><span class="line"><span class="ln">29</span><span class="cl">- typ: E
</span></span><span class="line"><span class="ln">30</span><span class="cl"># Ermäßigungs-Klasse
</span></span><span class="line"><span class="ln">31</span><span class="cl">  bc: &#39;0&#39;
</span></span><span class="line"><span class="ln">32</span><span class="cl"># Alter?
</span></span><span class="line"><span class="ln">33</span><span class="cl">  alter: &#39;&#39;
</span></span></code></pre></div><p>Eine derartige Abfrage liefert ein ziemlich umfangreiches JSON-Objekt zurück, dass ich hier nur grob beschreibe. Unter &ldquo;<em>angebote</em>&rdquo; werden zunächst alle Preise aufgeführt. Die Preiskategorie (Flexpreis, Super Spar-Preis) ist mutmaßlich anhand des Feldes <em>&ldquo;tt&rdquo;</em> erkennbar. SP steht für Super Spar-Preis, NP für Flexpreis. Außerdem gibt es das Feld &ldquo;<em>pky</em>&rdquo;, was wohl für Preiskategorie steht:</p>
<ul>
<li>71830 - Super Sparpreis (Achtung, in der Oberfläche wird oft nur von Spar-Preis gesprochen)</li>
<li>7001 - Flexpreis</li>
</ul>
<p>Unter Verbindungen werden nun alle Fahrten aufgeführt, inklusive der Umstiege und Zeiten und sogar der Zug-Nummern, z.B. ICE 695.</p>
<p>Die Schnittstelle liefert also ein maschinell sehr einfach zu verarbeitendes Ergebnis zurück. Es gibt aber ein <strong>Problem:</strong> Es ist nicht klar, anhand welcher Kriterien entschieden wird, auch den Flexpreis mitzuteilen. Dieser ist nämlich leider nicht immer Teil der Antwort. Bisher konnte ich auch noch nicht herausfinden, ob ich das mit einem Parameter in der Anfage steuern kann.</p>
<h2 id="zwischenfazit">Zwischenfazit</h2>
<p>Wir haben also ein ziemlich komplexes Preissystem und zwei verschiedene Schnittstellen. Wollte man eine alternative Preisübersicht für einen größeren Zeitraum aufbauen, kann man nun</p>
<ul>
<li>die <strong>1. Schnittstelle</strong> nutzen, die zwar Flex-Preis und Spar-Preis auszeichnet, aber immer nur für ein sehr kleines Zeitfenster,</li>
<li>oder auf die <strong>2. Schnittstelle</strong> zurückgreifen, die zwar einen großen Zeitraum mit allen Preisen liefert, aber den Flex-Preis nicht zuverlässig zurück gibt.</li>
</ul>
<p>Bei beiden Schnittstellen fehlt dennoch die <strong>Vergleichbarkeit</strong> mit der 1. Klasse sowie die Aufzählung des (Super-)Spar-Preises, der ja, wie wir wissen, ebenfalls einer Schwankung unterliegt.</p>
<p>Nun, da ich weiß, wie ich programmatisch an die Preise der Deutschen Bahn komme, habe ich ein Script geschrieben, das die Preise für beliebige Verbindungen regelmäßig abrufen kann. Dazu habe ich in mehreren Durchläufen Verbindungen und Preise bis zu <strong>90 Tage</strong> im Voraus abgerufen (90 Tage ist das Limit für das Buchen im Voraus). Die <strong>ersten Durchläufe</strong> (Ende 2019 und Mitte 2020) waren mehr ein Testen und Herantasten, im <strong>finalen Durchlauf</strong> (die &ldquo;relevante Stichprobe&rdquo;) Anfang September 2020 habe ich die folgenden Verbindungen abgefragt:</p>
<ul>
<li>Berlin - Hannover (<a href="https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1092635/umfrage/puenktlichkeit-der-zuege-der-deutschen-bahn-auf-den-meistbefahrenen-verbindungen/">die Strecke mit den meisten Verspätungen</a>)</li>
<li>Berlin - Stuttgart (eine selbst gewählte Verbindung, die ich früher oft genutzt habe)</li>
<li>Stuttgart - Berlin (und zurück)</li>
<li>Gotha - Eisenach (eine selbst gewählte möglichst kurze Verbindung)</li>
<li>Ingolstadt - Nürnberg (<a href="https://inside.bahn.de/familie-9-bahnstrecken-mit-wow-effekt/">eine Hochgeschwindigkeitsstrecke</a>)</li>
<li>München - Berlin (eine weitere Hochgeschwindigkeitsstrecke)</li>
<li>Köln - Dresden (eine selbst gewählte Ost-West-Verbindung)</li>
<li>Offenburg - Greifswald (<a href="https://inside.bahn.de/laengste-zugstrecken-deutschlands/">mit 1.300 km die längste Strecke</a>)</li>
</ul>
<p>Erfasst werden die <strong>Abfahrtszeit</strong>, die <strong>Dauer der Reise,</strong> die <strong>Anzahl der Umstiege,</strong> die <strong>erwartete Auslastung,</strong> die <strong>beteiligten Zugarten</strong> und natürlich der <strong>Flex-Preis</strong> sowie der <strong>Super Spar-Preis.</strong> Zur Qualitätssicherung habe ich außerdem die URL zur Preisübersicht erfasst.</p>
<p>Mein <strong>Ziel</strong> ist es zu erkennen, inwiefern Preise von der <strong>Tageszeit</strong> oder dem <strong>Wochentag</strong> abhängen. Wie stark ist der Einfluss der <strong>Auslastung</strong>? Wann muss man ein Ticket spätestens buchen, um noch einen guten Preis zu bekommen? Im nächsten Teil schaue ich mir an, welche Zusammenhänge sich erkennen lassen:</p>
<h2 id="teil-4---analyse-der-ticket-preise-der-deutschen-bahn">Teil 4 - Analyse der Ticket-Preise der Deutschen Bahn</h2>
<p>Als Einstieg werfen wir mal einen Blick auf die Verteilung der Preis. Die folgende Übersicht zeigt die Preise für alle Verbindungen, Klassen und Preis-Kategorien an:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-54-700x412.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 14:</strong> Preis-Überblick</p>
<p><em>Anmerkung: &ldquo;Durchschn. Preis&rdquo; meint immer arithmetisches Mittel.</em></p>
<p>Die 1. Klasse bekommt man bei der Deutschen Bahn schon für <strong>12,30 Euro</strong>, das obere Limit liegt bei stabilen <strong>259,70 Euro.</strong> Die günstigste Reise tritt man für <strong>5,60 Euro</strong> an. In Testläufen von 2019 kostete das teuerste Ticket übrigens <strong>294,00 Euro</strong> (Berlin -&gt; Stuttgart, 02.10.2019). Offensichtlich wurden die Preise in 2020 also angepasst.</p>
<p><em>Anmerkung: Die folgende Auswertung zeigt, dass die Verbindung <strong>Offenburg -&gt; Greifswald</strong> nicht mehr als Direktverbindung zu existieren scheint und somit auch nicht, wie angepriesen, die längste zusammenhängende Strecke ist. <a href="https://zugfahrplande.com/ic-zugfahrplan/1846-ic-2216">Offenbar fährt der ICE 2216 nur noch von Stuttgart nach Kiel</a>.</em></p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-4-700x387.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 15:</strong> Gegenprobe: Keine Direktverbindungen für Offenburg -&gt; Greifswald?</p>
<p>Die nächste Abbildung zeigt die Dauer, Streckenlänge und mittlere erwartete Auslastung aller abgefragten Verbindungen. Um die Entfernung zu ermittelten, <a href="https://www.evg-online.org/deine-vorteile/services/service-meldungen/entfernungsrechner-fuer-fahrverguenstigungen/">nutze ich dieses Tool</a>.</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-55-700x164.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 16:</strong> Entferung, Dauer und Auslastung aller Verbindungen</p>
<p>Insgesamt gibt es fünf Stufen der Auslastung, die bei der Ticket-Auswahl angezeigt werden:</p>
<ul>
<li>Außergewöhnliche hohe Auslastung (Stufe 5)</li>
<li>Sehr hohe Auslastung</li>
<li>Hohe Auslastung</li>
<li>Besetzung von mehr als der hälfte der Sitzplätze</li>
<li>Geringe bis mittlere Auslastung (Stufe 1)</li>
</ul>
<p>Im finalen Durchlauf wurde bei alle Verbindungen nur eine <strong>Auslastungen von 1 und 2</strong> erwartet. In früheren Durchläufen gab es auch Auslastungsstufen bis 4 und sogar 5 (nur in 2019). Nichtsdestotrotz: Die Strecke <strong>Berlin -&gt; Hannover</strong> war (siehe oben) zwar eine Verbindung mit den meisten Verspätungen, obgleich sie bei der Auslastung eher im Mittelfeld liegt. Eine Erklärung könnte sein, dass die Deutsche Bahn in 2020 den Fahrplan angepasst hat, um dem entgegen zu wirken. Eine andere Erklärung: <strong>Corona</strong> und damit ein geringeres Reise-Aufkommen.</p>
<h3 id="der-buchungs-zeitpunkt">Der Buchungs-Zeitpunkt</h3>
<p>Schauen wir uns mal die Flex-Preis-Entwicklung (Median über den Tagespreis) aller Direktverbindungen (inkl. Offenburg -&gt; Greifswald mit einem Umstieg) an (2. Klasse). Zur Erinnerung, die Preise wurden am 06. Sept. 2020 abgerufen:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-56-700x441.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 17:</strong> Median Flex-Preis 2. Klasse, alle Direktverbindungen (inkl. Offenburg -&gt; Greifswald, 1 Umstieg)</p>
<p>Was fällt auf? <strong>Je höher der Preis, desto größer die Schwankungen</strong>. Der Trend über die 90 Tage ist allerdings relativ stabil. In der 1. Klasse sieht es ähnlich aus. Da wir aber auf der Suche nach Schnäppchen sind, werfen wir doch mal ein Blick auf den günstigsten Preis in dieser Kategorie:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-57-700x444.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 18:</strong> günstigster Flex-Preis, 2. Klasse, alle Direktverbindungen (inkl. Offenburg -&gt; Greifswald)</p>
<p>Bei den teuren Strecken (über 100 Euro) und der kurzen Gotha -&gt; Eisenach Verbindung ändert sich nichts. Dazwischen sinken die Preise aber auffällig.</p>
<p>Schauen wir uns mal die Super-Spar-Preise an, auch hier wieder die 2. Klasse (die 1. Klasse verhält sich ähnlich).</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-12-700x572.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 19:</strong> 2. Klasse, Super-Spar-Preis, Direktverbindungen (inkl. Offenburg -&gt; Greifswald)</p>
<p>Der Preis sinkt in den hohen Preis-Regionen stärker, je länger das Abfahrtsdatum in der Zukunft liegt. Die teuren Tickets schwanken außerdem auffällig, während es im Niedrig-Preis-Segment kaum noch Preisschwankungen gibt.</p>
<p>Schauen wir uns das ganze noch mal für alle Preis-Kategorien einer Verbindung an, hier Köln -&gt; Dresden:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-58-700x445.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 20:</strong> Preise für die Verbindung Köln -&gt; Dresden (nur Direkt)</p>
<p>Wenig überraschend kann man feststellen: Die Kurven der 1. und 2.. Klasse verlaufen ziemlich synchron. Sinkt der Preis in der 1. Klasse, macht es die 2. Klasse ihm gleich. Außerdem erscheinen die Schwankungen zyklisch. Zum Vergleich die Preise für die berüchtigte Verbindung Berlin -&gt; Hannover:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-59-700x441.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 21:</strong> Preise für die Verbindung Berlin -&gt; Hannover (nur Direkt)</p>
<p>Ich will die Preise noch etwas genauer untersuchen. Die folgende Abbildung zeigt die Preise der 1. Klasse für die Verbindung Berlin -&gt; Stuttgart. Da jeder Punkt für eine Verbindung bzw. einen Preis steht, lässt sich nun ganz deutlich ein Zusammenhang erkennen. Bzw. nicht.</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-62-700x443.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 22:</strong> 1. Klasse Preise für die Verbindung Berlin -&gt; Stuttgart (nur Direkt)</p>
<p>Der Flex-Preis folgt einem Schema. Der Grundpreis liegt bei <strong>227,80 Euro</strong>. Am Freitag steigt dieser stark an, am Samstag sinkt er sehr stark und am Sonntag ist er wieder etwas höher als der Grundpreis, aber nicht so hoch wie am Freitag.</p>
<p>Und der <strong>Super-Spar-Preis</strong>? Tja nun. Hier scheint es kein Konzept zu geben. Es scheint, als würde der Preis zufällig bestimmt werden. Auf einer anderen Strecke sieht es bei weitem nicht ganz so chaotisch aus, aber trotzdem noch nicht nachvollziehbar:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-64-700x446.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 23:</strong> 1. Klasse Preise für die Verbindung Ingolstadt -&gt; Nürnberg (nur Direkt)</p>
<p>Beim <strong>Flex-Preis</strong> ist fast es egal, wie früh du buchst, es gibt aber durchaus Unterschiede, nämlich am Wochenende. Ansonsten ist das Spar-Potential bei teureren Tickets tendentiell höher. Beim <strong>Super-Spar-Preis</strong> ist es eigentlich auch nicht wichtig, möglichst früh zu buchen. Auch hier kann man kurz vor Reiseantritt noch günstige Preise finden. Es gibt mitunter sehr starke Preisschwankungen, die in höheren Preisregionen größer sind.</p>
<h3 id="gibt-es-eine-nachfrage-steuerung">Gibt es eine Nachfrage-Steuerung?</h3>
<p>Das wirft die Frage auf, inwieweit versucht wird, die Nachfrage zu steuern. Klar ist nun, dass der Flex-Preis an Wochenenden stark schwankt. Untertags macht eine Schwankung auch gar keinen Sinn, da es keine Zugbindung gibt. Hier ist der Super-Spar-Preis besser geeignet. Und tatsächlich schwankt dieser auch, bedingt durch die Tagszeit (dazu unten mehr).</p>
<p>Allerdings steigt die erwartete Auslastung der Züge auch, je näher das Reisedatum liegt. Dazu ein Überblick für die erwartete Auslastung aller Verbindungen (Abbildung 35a berücksichtigt auch Daten aus den vergangenen Abfragen, x-Achse auf 90 Tage gestreckt, um den Vergleich mit Abbildung 22 und 23 zu erleichtern).</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-70-700x444.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 35a:</strong> Erwartete Auslastung für alle Verbindungen, 1. und 2. Klasse (alle Stichproben, 2019 und 2020)</p>
<p>Bis zu einem Monat vor Fahrtbeginn wird vom System in der Regel keine Auslastungs-Information gemeldet. Die Auslastung in der 1. Klasse ist geringfügig kleiner. In der 2. Klasse scheint es noch viele Buchungen einen Tag vor Fahrtantritt zu geben - am Reisetag selber ist die erwartete Auslastung überraschenderweise geringer. Klar wird aber, dass die Auslastung steigt, je weniger das Reisedatum in der Zukunft liegt.</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-72-700x442.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 35b:</strong> Erwartete Auslastung Berlin -&gt; Stuttgart, 1. und 2. Klasse</p>
<p>Bei der Betrachtung der einzelnen Verbindung <strong>Berlin -&gt; Stuttgart</strong> ist dieser Trend vielleicht nicht ganz so deutlich, aber er existiert, vor allem in der 2. Klasse. Ein Zusammenhang zur Abbildung 22 lässt sich aber kaum erkennen. Zugegeben: Der <strong>Flex-Preis</strong> ist in der fernen Zukunft an zwei Punkten günstiger. Nur beim Super-Spar-Preis ist keine klare Reaktion auf die erwartete steigende Nachfrage erkennbar.</p>
<p>Um hier eine wirklich zuverlässige Aussage treffen zu können, müsste man eine konkrete Verbindungen im zeitlichen Verlauf betrachten. So lässt sich nur die Mutmaßung anstellen, dass die Nachfragesteuerung kaum dynamisch auf die erwartete Auslastung reagiert, sondern vielmehr die typischen Reisezeiten berücksichtigt (Freitag / Sonntag). Aber gut, das Ziel war nicht, die Berechnung des Ticket-Preises zu analysieren, sondern seine Komplexität darzustellen.</p>
<h3 id="der-preis-des-umsteigens">Der Preis des Umsteigens</h3>
<p>Umsteigen ist unbequem und man will es gerne vermeiden. Der Wunsch, sprich die Nachfrage, nach einer Verbindung mit mehreren Umstiegen dürfte also recht gering sein. Im Preis schlägt sich das allerdings kaum wieder. Es gibt durchaus Verbindungen mit mehreren Umstiegen, die teurer sind als die Direktverbindung.</p>
<p>Hier als Beispiel die jeweils günstigsten Flex-Preise der 1. Klasse:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-20-700x228.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 24:</strong> 1. Klasse, günstigster Flex-Preis</p>
<p>Die Strecken <strong>Berlin -&gt; Stuttgart</strong> und <strong>München -&gt; Berlin</strong> haben also Schnäppchenpotential im Flex-Preis-Segment (wenn die unterschiedlichen Preise an einem Tag verfügbar sind). Nun ist es aber so, dass man mit dem Flexpreis <strong>nicht</strong> <strong>in der Zug-Kategorie</strong> <strong>aufsteigen</strong> darf (siehe oben). Wer also ein Ticket im IC bucht, darf nicht ICE fahren. Schauen wir uns doch mal die Verbindung Berlin -&gt; Stuttgart genauer an:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-24-700x440.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 25:</strong> 1. Klasse, Flex-Preis, Mindest-Flex-Preis x durchschnittliche Dauer und Umstiege, Berlin - Stuttgart</p>
<p>Du siehst, das untere Limit bei der ICE-Fahrt liegt bei etwas über <strong>200 Euro</strong>. Wenn du ein paar Euro auf der Verbindung sparen willst, musst du fast 3 Stunden mehr einplanen und z.B. IC fahren. Aber was mit der Verbindung mit <strong>vier Umstiegen</strong> (blauer Kreis)? Das Ticket kostet <strong>188 Euro</strong> und <strong>beinhaltet eine ICE-Strecke</strong>. Handelt es sich damit um ein vollwertiges ICE-Ticket und kann ich damit auch die direkte aber teurere Verbindung am gleichen Tag nutzen? Der Twitter-Support hat das mehr oder weniger bestätigt:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-25-700x397.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 26:</strong> Quelle: <a href="https://twitter.com/DB_Bahn/status/1303241966759665665">Twitter</a></p>
<p><em>Anmerkung: Die gestellte Frage lautete: &ldquo;Bei einem Flex-Preis-Ticket mit einem Umstieg (ICE zu IC) habe ich ja ein ICE-Ticket - für den ersten Teil der Strecke. Das Ticket ist dann nur für den 1. Teil gültig?&rdquo; Mein Verdacht ist allerdings, dass der Support nicht ganz verstanden hat, worauf ich hinaus wollte. Nachfragen lohnt sich also.</em></p>
<p>Wenn dem so ist, ergibt sich daraus ein wichtiges Kriterium bei der Preissuche: Wenn du ein günstiges Flex-Preis-Ticket zu einer &ldquo;verrückten&rdquo; Tageszeit findest, z.B. 0:12 Uhr in der Nacht, das nur eine ICE-Verbindung enthält, kannst du damit den ganzen Tag auf dieser Strecke reisen. Idealerweise auch auf einer Direktverbindung, nur mit dem ICE. In dem Fall ist erst Recht wichtig, Preise immer in einem <strong>großzügigen Zeitfenster</strong> zu vergleichen.</p>
<p>Noch mal zurück zur <strong>Abbildung 25</strong>. Die folgende <strong>Abbildung 27</strong> zeigt die Flex-Preise für die 2. Klasse:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-26-700x441.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 27:</strong> 1. Klasse, Flex-Preis, Mindest-Flex-Preis x durchschnittliche Dauer und Umstiege, Berlin - Stuttgart</p>
<p>Das Preisgefüge ändert sich nicht. Man kann also zumindest festhalten, dass die Dauer und die Anzahl der Umstiege zu den festen Faktoren der Preisbildung gehören.</p>
<p>Beim <strong>Super-Spar-Preis</strong> gibt es die <strong>feste Zugbindung</strong>. Hier macht es keinen Sinn, ein ggf. günstigeres Ticket mit vielen Umstiegen zu suchen und dann einfach die Direkt-Verbindung zu nutzen. Das dürfte sich auch bei der Preis-Gestaltung zeigen: Sind weniger bequeme Verbindungen mit mehreren Umstiegen teurer?</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-21-700x205.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 28:</strong> 1. Klasse, kleinster Super-Spar-Preis</p>
<p>Ja! Der günstigste Preis wird immer für die Direktverbindung aufgerufen. Kann man die Verbindungen mit mehreren Umstiegen also komplett ignorieren? Schwer zu sagen, denn hierbei handelt es sich um die aggregierte Darstellung. Wie sieht es in der Realität aus? Dazu gleich mehr. Zunächst noch mal der Vergleich mit der <strong>2. Klasse</strong>:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-28-700x229.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 29:</strong> 2. Klasse, kleinster Super-Spar-Preis</p>
<p>Was fällt auf? Die Verbindung <strong>Ingolstadt -&gt; Nürnberg</strong> mit einem Umstieg kostet 23,00 Euro, inklusive Sitzplatz also 27,00 Euro. Und ist etwas teurer als die Direktverbindung in der 1. Klasse für 26,40 Euro.</p>
<p>Eine <strong>weitere wichtige Erkenntnis</strong> lautet demnach: Beim Super-Spar-Preis lohnt sich der Vergleich mit der 1. Klasse.</p>
<h3 id="gibt-es-regelmäßigkeiten-bei-der-preisbildung">Gibt es Regelmäßigkeiten bei der Preisbildung?</h3>
<p>Noch mal zurück zum Median Flex-Preis für alle Verbindungen. Als Grundlage für die Berechnung eines <strong>Preises je Reise-Minute</strong> möchte ich einmal die angebene und damit ideale Reisedauer der ICE-Verbindungen ohne Umstiege verwenden, da diese im Datensatz direkt vorliegt. Außerdem kann vielleicht der <strong>Preis je Kilometer</strong> Aufschluss geben. Die folgende Abbildung zeigt die Verhältnisse der 2. zur 1. Klasse für die Flex-Preise aller Direkt-Verbindungen die mit dem ICE bedient werden:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-65-700x224.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 30:</strong> Flex-Preis für alle DirektVerbindungen, nur ICE</p>
<p>Der Faktor vom günstigsten zum teuersten Ticket ist in etwa gleich, nämlich knapp 10. Wenn man aber die Dauer als Indiz für die Entfernung nimmt, steigt der Preis nicht so stark an wie die Entfernung. Das zeigt sich in der Veränderung des Preis / Minute. Bei kurzen Strecken ist dieser höher als bei langen Strecken. Das bestätigt auch die Gegenüberstellung in einem Chart:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-67-700x562.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 31:</strong> Flex-Preis / Minute und Dauer aller Direkt-Verbindungen, nur ICE</p>
<p>Steigt der Preis also nicht proportional zur Länge der Verbindung, sprich Dauer? Die Werte für Preis / km können das leider nicht eindeutig bestätigen. Hier benötigen wir also mehr Daten.</p>
<p>Aber dafür lässt sich eine andere Feststellung relativ sicher belegen:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-69-700x228.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 32:</strong> Differenz 1. und 2. Klasse, Median Flex-Preis</p>
<p>Offensichtlich beträgt der <strong>Preis-Aufschlag für die 1. Klasse knapp 168%</strong> (bzw. der Nachlass zur 2. Klasse etwa 40%). Das ist jetzt keine bahnbrechende Erkenntnis, obgleich wir ja wissen, dass man die Preise der 1. und 2. Klasse nicht ohne weiteres vergleichen kann. Beim Super-Spar-Preis ist das übrigens nicht ganz so offensichtlich. Dieser schwankt aber auch zu stark, um hier eine zuverlässige Abschätzung zu geben.</p>
<h3 id="die-optimale-reisezeit">Die optimale Reisezeit</h3>
<p>Abschließend will ich die Granularität noch etwas erhöhen und mir die Preise über den Tag verteilt anschauen. Die nächste Abbildung zeigt den geringsten Super-Spar-Preise für beide Klassen je Verbindung, über den Tag verteilt:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-42-700x445.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 33</strong>: Median-Preis für Direktverbindungen (inkl. Offenburg -&gt; Greifswal) über den Tag verteilt</p>
<p>Die Super-Spar-Preise scheinen relativ stabil zu sein, der Flex-Preis schwankt etwas stärker. Zur Abendzeit werden die Preise aller Kategorien günstiger. Sicherlich ist es hilfreich, hier die Verbindungen im Detail zu untersuchen. Die folgende Abbildung zeigt die Preise der Verbindung München -&gt; Berlin:</p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-43-700x429.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 34:</strong> Median-Preise über die Tageszeit für die Verbindung München -&gt; Berlin</p>
<p>Ein Rückschluss auf die Nachfrage-Steuerung, die ich oben schon betrachtet habe, ist hier übrigens nur schwer möglich. Es handelt sich um die aggregierten Preise und Reisezeiten. Nur soviel: Zur Nachmittagszeit, also vermutlich der Haupt-Reisezeit, gibt es Preis-Spitzen beim Super-Spar-Preis. Der Flex-Preis ist relativ stabil.</p>
<h2 id="teil-5---eine-alternative-oberfläche">Teil 5 - Eine alternative Oberfläche</h2>
<p>Nun, da wir die spannenden Zahlenspiele und bunten Grafiken abgearbeitet haben, wollen wir uns eine mögliche Alternative anschauen. Ich habe mich oben schon recht intensiv mit den &ldquo;Preis-APIs&rdquo; der Deutschen Bahn beschäftigt. Diese habe ich nicht nur zur stumpfen Abfrage unzähliger Preise verwendet, sondern auch um eine alternative Ticket-Preis-Suche zu bauen: <a href="https://nickets.de/">nickets.de</a></p>
<p><img src="/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/images/grafik-45-700x385.png" alt=""></p>
<p><strong>Abbildung 36:</strong> nickets - Visuelle Ticket-Preissuche</p>
<p>Die Bedienung sollte eigentlich relativ intutiv sein, das war ja das Ziel der ganzen Übung. Du gibst Start- und Zielbahnhof an, legst den Abfahrts-Zeitpunkt fest und lässt dir die entsprechenden Preise in einer Grafik anzeigen. Dort siehst du zu jeder Verbindung den Super-Spar-Preis sowie den Flex-Preis und die Anzahl der Umstiege. Fährst du mit dem Maus-Cursor über die Kreise, erhälst du zusätzliche Informationen zu dem jeweiligen Ticket. Mit Klick auf die kleinen Kreise kommst du zur Buchung auf der Seite der Deutschen Bahn.</p>
<p>Die Oberfläche befindet sich noch im Beta-Stadium, es kann also zu ungewohnten Verhalten kommen. Im Grunde sollten die Preise aber korrekt angezeigt werden und vor allem aktuell sein. Feedback und Wünsche sind natürlich sehr gerne gesehen.</p>
<h3 id="download-der-postman-collection">Download der Postman-Collection</h3>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/Deutsche-Bahn-Tickets.postman_collection.json_.7z">Deutsche-Bahn-Tickets.postman_collection.json_</a><a href="https://www.nickyreinert.de/files/das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/Deutsche-Bahn-Tickets.postman_collection.json_.7z">Herunterladen</a></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> analyse, deutsche-bahn, fahrscheine, mobilitaet, statistik, tickets</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      <category>projekte</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Das Ticket-Preis-System der Deutschen Bahn - oder: wie findest du den optimalen Fahrschein-Preis? - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>data_analysis_project</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Fefes Blog - Eine Analyse</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/</guid>
      <description>Nach der gar nicht mal so großen öffentlichen Wahrnehmung meiner laienhaften statistischen Analyse des Flirtportals der BVG &ldquo;Augenblicke&rdquo;, habe ich …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel bietet eine statistische Analyse von Fefes Blog, einem bekannten deutschen IT-Sicherheits- und Politik-Blog. Er untersucht die Entwicklung der Beitragsfrequenz, die Häufigkeit von Wörtern und externen Quellen, sowie die Blog-Zeiten. Zudem werden technische Aspekte des Web Scrapings und die Interpretation des Blog-eigenen Zeitstempelformats beleuchtet.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web Analyse, Datenanalyse, Blog Analyse, Web Scraping, Python, Tableau, IT Sicherheit, Fefes Blog, Statistik</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> advanced</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Nach der gar nicht mal so großen öffentlichen Wahrnehmung meiner laienhaften <a href="https://www.nickyreinert.de/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/">statistischen Analyse des Flirtportals der BVG &ldquo;Augenblicke&rdquo;</a>, habe ich mich mal einem anderem Projekt gewidmet. Es geht um <a href="http://blog.fefe.de">Fefes Blog</a>, einer meiner ersten Anlaufstellen, wenn ich mir die tägliche Nachrichtendosis gebe. Inspiriert wurde ich dazu durch eine <a href="https://www.netaction.de/datenvisualisierung-von-fefes-blogzeiten/">Analyse der Blogzeiten von Fefe</a>, die allerdings schon acht Jahre zurück liegt.<br>
Für meine Analyse des BVG-Portal hatte ich damals noch PHP gewählt, um die Seiten auszulesen und in eine Datenbank zu hauen. Das war ziemlich aufwendig. Diesmal wollte ich es mit Python probieren und damit auch gleich mein erstes Projekt in dieser Sprache realisieren (der Quellcode steht <a href="https://github.com/nickyreinert/fefeScrape">auf Github</a> zur Verfügung).</p>
<p>Die ersten Schritte mit Python waren etwas holprig. Mit der Zeit zeigt sich aber, dass das Scraping hier weitaus bequemer ist als mit PHP. Außerdem ist Fefes Blog eine ziemlich angenehme Datenquelle, da Fefe seit Anbeginn auf eine wirklich saubere und konsistente Seitenstruktur setzt. Pures HTML. Es ist ein Traum. Danke, Fefe. Ein paar Hintergründe zur Datenerfassung gibt es am Ende.</p>
<h2 id="auswertung">Auswertung</h2>
<p>Insgesamt habe ich 43.908 Einträge im Zeitraum von Ende März 2005 bis Anfang November 2019 ausgewertet. Nach meiner Zählung hat Fefe einen sehr reichen Wortschatz: ich konnte 141.048 verschiedene &ldquo;Wörter&rdquo; ausfindig machen. Außerdem verweißt Fefe auf 8.862 externe Quellen. Auf sich selber hat Fefe innerhalb des Zeitraums 2.661 mal verlinkt. Auch wenn Fefe den Spiegel oft als &ldquo;ehemaliges Nachrichtenmagazin&rdquo; bezeichnet: Der Spiegel ist mit 4.447 Verlinkungen die meist genutzt Quelle, gefolgt von heise.de (3.252). Man muss aber auch eingestehen, dass die Verlinkung zum Spiegel seit 2010 stark abnimmt.</p>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/fefe_words-1.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/fefe_words-1-700x339.png" alt="Fefes Quellen - Spiegel Online, Heise und… er selbst ;)"></a></p>
<p>Fefes Quellen - Spiegel Online, Heise und&hellip; er selbst ;)</p>
<p>Insgesamt kann man einen Abwärtstrend der Nachrichtenfrequenz bei Fefe feststellen. Seinen Höhepunkt hatte Fefe gleich zu Beginn: Im Juli 2005 gab es 528 Einträge. Den zweiten Höhepunkt erreichte Fefes Blog knapp 10 Jahre später. Im April 2015 gab es 440 Einträge. Ansonsten zeigt der Trend leider nach unten. Im Schnitt gibt es jeden Monat 244 Beiträge (Median 238). Für November 2019 sagt das Prognosemodul von Tableau übrigens 182 Einträge voraus.</p>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/monthly.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/monthly-700x361.png" alt="Anzahl der Einträge pro Monat im Jahresverlauf"></a></p>
<p>Anzahl der Einträge pro Monat im Jahresverlauf</p>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/blogging-times.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/blogging-times-62x300.png" alt="Anzahl der Nachrichten je Tageszeit im Jahresverlauf"></a></p>
<p>Anzahl der Nachrichten je Tageszeit im Jahresverlauf</p>
<p>In Anlehnung an mein Vorbild, habe ich mir natürlich auch angeschaut, zu welcher Tagszeit Fefe aktiv ist. Zunächst erkennt man, dass Fefe bevorzugt nachmittags aktiv ist. Aber scheinbar gibt es auch hier saisonale Unterschiede. So ist er im Januar bis Juli 2006, den März ausgeschlossen, eher ab 17 Uhr aktiv, danach aber wieder über den ganzen Tag verteilt (Nachtstunden ausgeschlossen). Im April und Mai 2007 konzentrieren sich die Nachrichten wieder auf den späten Nachmittag. In den folgenden Jahren, bis 2015, sind es immer wieder die Frühsommer / Frühlingsmonate, in denen sich die Beiträge zu dieser Tageszeit konzentrieren. Entweder ist Fefe ist ein ausgesprochener Frühlingsmensch. Eine andere Erklärung sind Projekte, die in diesen Monaten stattfinden und ein Bloggen erst zum Nachmittag zulassen. Denkbar ist auch, dass Fefe aufgrund seiner (zyklischen?) Reisetätigkeit und dem damit verbundenen Zeitzonenwechsel zu unterschiedlichen Zeiten bloggt.</p>
<p>Kreuzt man den Wochentag mit der Tageszeit, zeigt sich, wann Fefe die meisten Beiträge absetzt. Mittwochs um 17 Uhr. Das Wochenende ist Fefe heilig, die Beitragsfrequenz ist hier sehr niedrig. Auch zu den typischen Nachtzeiten gibt es nur sehr wenige Einträge. Hier gibt es öfter auffällige Konzentrationen, wie z.B. im Frühling 2015, die ich auch auf Zeitzonenwechsel - sprich Reisen - schiebe.</p>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/wochentag-x-uhrzeit-nachrichten-1.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/wochentag-x-uhrzeit-nachrichten-1.png" alt="Anzahl der Nachrichten je Wochentag und Tageszeit"></a></p>
<p>Anzahl der Nachrichten je Wochentag und Tageszeit</p>
<p>Die längsten Nachrichten entstehen übrigens zur Nachtzeit (oder je nach Sichtweise, während den Reisen in andere Zeitzonen). Montags, um 5 Uhr, ist die durchschnittliche Wortzahl am höchsten. Der Median weist dazu übrigens den Sonntag um 2 Uhr nachts aus.</p>
<ul>
<li>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/wochentag-x-uhrzeit-wortzahl-avg-1.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/wochentag-x-uhrzeit-wortzahl-avg-1.png" alt=""></a></p>
<p>Wortanzahl (Mittelwert) je Wochentag und Tageszeit</p>
</li>
<li>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/wochentag-x-uhrzeit-wortzahl-median-1.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/wochentag-x-uhrzeit-wortzahl-median-1.png" alt=""></a></p>
<p>Wortanzahl (Median) je Wochentag und Tageszeit</p>
</li>
</ul>
<p>Eine Wortwolke, analog der Wolke der externen Quellen, ist aufgrund der schieren Menge etwas zu aufwendig und hätte auch nur wenig Informationsgehalt, weshalb ich darauf mal verzichte. Hier nur eine Darstellung der häufigsten Wörter, weil es so schön aussieht:</p>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/woerter.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/woerter-700x387.png" alt="Spektakuläre Topliste der verwendeten Wörter"></a></p>
<p>Spektakuläre Topliste der verwendeten Wörter</p>
<p>Was ich allerdings liefern kann, ist eine Liste der Fefe-Kunstwörter, wie z.B. &ldquo;<a href="https://blog.fefe.de/?ts=a27615a6">Notfall-Soforthilfe-Klopapier&rdquo;</a>. Das längste dieser Art ist &ldquo;<a href="https://blog.fefe.de/?ts=b293636b">Webforen-Besserwisser-Klugscheißer-Korinthenkacker-Sockenpuppen-Grabenkriegen&rdquo;</a>. Das folgende Diagramm zeigt die Top 33 der Fef&rsquo;schen Wortschöpfungen:</p>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/grafik.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/grafik-700x368.png" alt="Fefes Wortschöpfungen Top 33"></a></p>
<p>Fefes Wortschöpfungen Top 33</p>
<p>Kommen wir zu den Verweisen auf externe Quellen. Der Spiegel (Online) gehört wie gesagt zu den favorisierten Quellen von Fefe. Ansonsten ist Fefe nicht wählerisch, was Quellen angeht. Die Auswahl ist immens. Interessant ist, wie z.B. <em>Twitter</em> seit 2009 immer öfter zu den verlinkten Quellen gehört. Auf <em>The Guardian</em> hingegen wurde von Fefe 2013 zum letzten Mal verwiesen. Auf sich selber verweist Fefe natürlich auch hin und wieder. Am häufigsten in 2008, mit abnemender Tendenz.</p>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/jahr-quellen-ab-50.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/jahr-quellen-ab-50-700x391.png" alt="Verwendete Quellen / Domains"></a></p>
<p>Verwendete Quellen / Domains</p>
<h2 id="fazit">Fazit</h2>
<p>Und was ist jetzt Fefes WLAN-Passwort? Wir wissen es nicht. Und wir werden es auch nicht erfahren, wenn wir seinen Blog noch drölf mal parsen. Vielleicht sind die zahlreichen zusammengesetzen Substantive als Indiz hilfreich? Egal.</p>
<p>Also gibt es kein Fazit, mit Ausnahme der Feststellung, dass es zeitliche Muster gibt, Fefe ein außerordentliche fleißiger Autor ist aber sonst, leider, die Tendenz der Nachrichtenanzahl in den letzten Jahren zurück gegangen ist.</p>
<h2 id="fehlerquellen-und-technische-hintergründe">Fehlerquellen und technische Hintergründe</h2>
<p>Auch wenn der HTML-Code sehr aufgeräumt ist, vor Fehlern ist auch Fefe nicht gefeit. So gibt es zum Beispiel 110 nicht bzw. falsch geschlossene <A>-Tags. Hier musste ich per Script stumpf ein schließendes </a> setzen, was die Auswertung der Quellen / Domains ein wenig, aber kaum merklich, verfälscht.</p>
<p>Auch bei den Wörtern musste ich etwas aufräumen, um so z.B. alle möglichen Nicht-Buchstaben entfernen. Danach musste ich die Liste noch ein wenig von Hand sortieren, un so z.B. ein paar verirrte URL zu entfernen.</p>
<p>Die verlinkten Quellen war recht einfach zu handhaben. Hier habe ich lediglich die Präfixe entfernt, wenn diese mit www und ggf. einer Ziffer beginnen. Trotzdem muss bei dieser Liste berücksichtigt werden, dass manche Quellen über mehrere Domains erreichbar sind. So verweist Fefe z.B. auf das Angebot der BBC mit zehn verschiedenen Varianten:</p>
<p><a href="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/grafik-1.png"><img src="/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/images/grafik-1-700x341.png" alt="Varianten für den Verweis zur BBC"></a></p>
<p>Varianten für den Verweis zur BBC</p>
<p>Der Fefe-Timestamp ist eine Geschichte für sich. Alleine wäre ich vermutlich kaum auf die Idee gekommen, dass hinter der eindeutigen Id, mit der jeder Beitrag erreichbar ist, tatsächlich eine Zeitangabe steckt. <a href="https://www.netaction.de/datenvisualisierung-von-fefes-blogzeiten/">Meine Inspirationsvorlage</a> hat hier zum Glück sehr gute Vorarbeit geleistet und erklärt, wie sich der alphanumerische Wert in ein lesbares Datum umwandeln lässt. Es handelt sich bei dem Wert nämlich um einen Hexadezimalangabe, die zunächst in eine Dezimalziffer umgewandelt werden muss. Danach erfolgt eine bitweise XOR-Operation um einen bestimmten Schlüssel: <strong>0xFEFEC0DE</strong>. Das ergibt schließlich einen Unix-Zeitstempel, der sich in ein lesbares Datum umwandeln lässt.</p>
<p>Zuletzt noch ein Hinweis zu den Daten aus den Anfangszeiten, also März bis Juni 2005. Vermutlich hat Fefe diese nachträglich eingefügt, da dort der Zeitstempel jeweils auf 12 bis 13 Uhr zeigt. Diese Monate habe ich aus den Analysen mit den Tageszeiten ausgeschlossen.</p>
<p>Zuletzt noch ein Hinweis zu den verwendeten Tools:</p>
<p>Einerseits nutze ich für die Auswertung und Darstellung <a href="https://public.tableau.com/en-us/s/">Tableau Public</a>, dass es auch als kostenlose Variante gibt. Für die Wordcloud nutze ich <a href="http://www.wordle.net/">Wordle</a>. Wordle gab es eine zeitlang nur als WebApp, mittlerweile läuft Wordle aber auch als native OSX- oder Windows-Anwendung. Das Python-Script habe ich mit <a href="https://code.visualstudio.com/">Visual Studio Code</a> geschrieben, das im Begriff ist, Notepad++ als Allround-IDE abzulösen. Und mit Excel habe ich die Daten etwas bereinigt, das klappt damit immer noch fixer als mit Tableau.</p>
<h2 id="update">UPDATE</h2>
<p>Durch Zufall bin ich eben noch auf <a href="https://weltliteratur.net/Fefe-Research-Institute/">eine etwas tiefere Textanalyse</a> gestoßen, die auch sehr interessant ist.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Fefes Blog, Datenanalyse, Web Scraping, Python, Statistik</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Fefes Blog - Eine Analyse - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>data_analysis</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Fokussierter Drill-Down mit Tableau</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/</guid>
      <description>In Tableau gibt es die eigentlich sehr nützliche Möglichkeit, Dimensionen beliebig zu kombinieren und in einer Hierarchie zusammenzufassen. Diese Funktion ist …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel beschreibt eine Methode zur Implementierung eines fokussierten Drill-Downs in Tableau, optimiert für große Datensätze mit hochkardinalen Dimensionen. Er erläutert, wie durch den Einsatz von berechneten Feldern, Parametern und Aktionen eine performantere und übersichtlichere Navigation durch Datenhierarchien realisiert werden kann, um die Einschränkungen der Standard-Hierarchiefunktion von Tableau zu umgehen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Tableau, Datenvisualisierung, Business Intelligence, Datenanalyse, Drill-Down, Hierarchien, Performance Optimierung, Dashboard Design</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> advanced</p>
          
        </div>
        
        
        <p>In Tableau gibt es die eigentlich sehr nützliche Möglichkeit, Dimensionen beliebig zu kombinieren und in einer Hierarchie zusammenzufassen. Diese Funktion ist sehr intuitiv hat aber einen Haken: Wenn man bei großen Datenmengen und Dimensionen mit hoher Kardinalität einen Drill Down macht, werden die Abfragen nicht nur irrsinnig langsam, je tiefer man kommt. Die Übersicht geht auch komplett verloren.</p>
<p>Um das zu demonstrieren habe ich eine Datenquelle mit 1 Mio. Zeilen und 10 Dimensionen erzeugt. Der Drill-Down auf Ebene 8 dauert hier auf normaler Hardware über 20 Sekunden und das Ergebnis ist&hellip; nun ja: Für eine schnellen Überblick kaum zu gebrauchen:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-700x380.png" alt=" Drill-Down auf die 8. Ebene einer Hierarchie mit hoher Kardinalität: Übersicht ade "></a></p>
<p>Drill-Down auf die 8. Ebene einer Hierarchie mit hoher Kardinalität: Übersicht ade</p>
<p>Im Folgenden beschreibe ich einen Weg, wie man einen fokussierten Drill-Down ermöglicht, der weitaus performanter und vor allem übersichtlicher ist. Man könnte zwar die eingebaute Quick-Filter-Funktion nutzen, das ist dann aber relativ umständlich, da man je Ebene mindestens zwei Klicks benötigt und vor allem immer noch nicht übersichtlich:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-2.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-2.png" alt="Die Quick-Filter-Funktion bei mehreren Dimensionen in einer Hierarchie"></a></p>
<p>Drill-Down bei mehreren Dimensionen einer Hierarchie unter Verwendung des Quick-Filters: Unpraktisch</p>
<p>Bevor ich die Schritte im einzelnen erkläre, möchte ich zeigen, was das Ziel der ganzen Übung sein soll:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-1.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-1-700x526.png" alt="Schematische Darstellung der Logik"></a></p>
<p>Schematische Darstellung der Logik</p>
<p>Die Namen der einzelnen Dimensonen werden für jedes Level zusammengefasst. Jede Dimension in der Hierarchie wird außerdem durch einen <strong>Index</strong> repräsentiert, der die Tiefe wiederspiegelt. Dadurch entsteht ein Pfad nach dem Schema <strong>nameA.nameB.NameC.nameD.nameX</strong> usw. Diese Pfad soll als Filter dienen. So kann ich mit einem einzigen Filter mehrere Dimensionen abdecken.</p>
<p>Ein Klick auf eine Zeile im Arbeitsblatt &ldquo;<strong>main</strong>&rdquo; soll dafür sorgen, dass der Index für die aktuelle Ebene um 1 hochgezählt wird - man also tiefer in den Baum hineingeht. Außerdem wird der Pfad für die entsprechende Ebene als Filter genutzt. Dadurch erhalte ich eine Ansicht, die einem kombinierten Filter gleicht, immer nur die Zeilen anzeigt, die ich beim Drill-Down ausgewählt habe. Klicke ich auf das zweite Arbeitsblatt, wird der Index heruntergezählt, also immer die nächsthöhere Ebene angezeigt. Außerdem wird bei dem zusammengesetzten Pfad das letzte Element entfernt, wodurch sich gleichzeitig die Filterbedingung ändert.<br>
Um diese Mechanik umzusetzen, benötigen wir also zwei Felder, eines enthält immer den aktuellen <strong>Index + 1</strong> für die nächste Ebene und <strong>Index - 1</strong> für die nächst höhere Ebene. Außerdem gibt es ein Feld, dass den aktuellen Pfad enthält, also z.B. <strong>nameA.nameB.nameC</strong>. Ein weiteres Feld enthält den nächsten Pfad, je nachdem wo der Nutzer klickt, also z.B. <strong>nameA.nameB.nameC.nameD</strong> und ein Feld enthält den Pfad für die zuvor ausgewählte Ebene, also z.B. <strong>nameA.nameB</strong>. Das ganze wird mit ein paar Aktionen und Filtern so miteinander kombiniert, dass der Benutzer interaktiv durch die Hierarchie reisen kann.<br>
Klar soweit? Los geht&rsquo;s:</p>
<p>Du benötigst zwei Arbeitsblätter und ein Dashboard, das die beiden Arbeitsbelätter beherbergt. Als Namen wähle ich &ldquo;<strong>main</strong>&rdquo; für die eigentliche Darstellung der KPIs und &ldquo;<strong>go back</strong>&rdquo; für die Navigation. Wir beginnen mit der Erstellung der beiden Parameter.<br>
Der Parameter &ldquo;<strong>current level index</strong>&rdquo; enthält, entsprechend der Anzahl der Dimensionen, die Ziffern 1 bis 10. Der Parameter &ldquo;<strong>level name concatenated</strong>&rdquo; dient später als Filter-Element und enthält den oben erwähnten Pfad:</p>
<ul>
<li>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-breadcrumb-navigation-in-tableau/parameter_level_name_concatenated.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/parameter_level_name_concatenated.png" alt="Parameter level name concatenated"></a></p>
<p>Parameter level name concatenated</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-breadcrumb-navigation-in-tableau/parameter_current_level_index.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/parameter_current_level_index.png" alt="Parameter current level index"></a></p>
<p>Parameter current level index</p>
</li>
</ul>
<p>Nun erstellst du einen Filter, der sich auf den Parameter &ldquo;<strong>level name concatenated</strong>&rdquo; bezieht. Das vereinfacht den weiteren Prozess ungemein, da du kein Filter-Aktion anlegen musst, sondern Tableau den Filter immer dynamisch anpasst. Dazu legst du einen Filter für das Arbeitsblatt &ldquo;<strong>main</strong>&rdquo; an und wählst im Reiter &ldquo;Bedingung&rdquo; die Option &ldquo;nach Formel&rdquo; aus. Als Formel verwendest du diese:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">[level name concatenated] = [current level filter]
</span></span></code></pre></div><p>So sollte der Filter dann in Tableau aussehen:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-4.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-4.png" alt="Filter mit einer Formel als Bedingung"></a></p>
<p>Filter mit einer Formel als Bedingung</p>
<p>Weiter geht es mit ein paar berechneten Feldern:</p>
<p>Das erste Feld nennt sich &ldquo;<strong>current level</strong>&rdquo;, dass den Parameter &ldquo;<strong>current level index</strong>&rdquo; nutzt um die entsprechende Dimension darzustellen. Die Formel dazu ist simpel:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">IF     [current level index] = 1 THEN [Dimension1] 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 2 THEN [Dimension2]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 3 THEN [Dimension3]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 4 THEN [Dimension4] 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 5 THEN [Dimension5] 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 6 THEN [Dimension6] 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 7 THEN [Dimension7] 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 8 THEN [Dimension8] 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 9 THEN [Dimension9] 
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 10 THEN [Dimension10] 
</span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl">END
</span></span></code></pre></div><p>Als nächstes gibt es zwei Felder, die auch mit einer einfachen Formel auskommen: &ldquo;<strong>previous level index</strong>&rdquo; und &ldquo;<strong>next level index</strong>&rdquo;. Previous level index dient dazu, den Index herunter zu zählen. Hier könnte man sicherlich eine eleganter Lösung nutzen, um das Prinzip zu verdeutlichen, habe ich das mit einer einfachen Wenn-Dann-Bedingung realisiert:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">IF [current level index] = 1 then 1
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 2 then 1
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 3 then 2
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 4 then 3
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 5 then 4
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 6 then 5
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 7 then 6
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 8 then 7
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 9 then 8
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 10 then 9
</span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl">END
</span></span></code></pre></div><p>Bei &ldquo;<strong>next level index</strong>&ldquo;läuft es genau anders rum:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">IF     [current level index] = 1 THEN 2
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 2 THEN 3
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 3 THEN 4
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 4 THEN 5
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 5 THEN 6
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 6 THEN 7
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 7 THEN 8
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 8 THEN 9
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 9 THEN 10
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl">END
</span></span></code></pre></div><p>Weiter geht es mit den Pfaden, die wir für den Filter benötigen. Jetzt wird es etwas komplizierter: Das Feld &ldquo;<strong>current level concat</strong>&rdquo; fasst zunächst, entsprechen der aktuell ausgewählten Ebene, die Namen der vorherigen Ebenen zusammen. So entsteht der Pfad:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">IF     [current level index] = 1  THEN [Dimension1] 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 2  THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 3  THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 4  THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 5  THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 6  THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5] + &#34;.&#34; + [Dimension6]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 7  THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5] + &#34;.&#34; + [Dimension6] + &#34;.&#34; + [Dimension7]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 8  THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5] + &#34;.&#34; + [Dimension6] + &#34;.&#34; + [Dimension7] + &#34;.&#34; + [Dimension8]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 9  THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5] + &#34;.&#34; + [Dimension6] + &#34;.&#34; + [Dimension7] + &#34;.&#34; + [Dimension8] + &#34;.&#34; + [Dimension9]
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 10 THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5] + &#34;.&#34; + [Dimension6] + &#34;.&#34; + [Dimension7] + &#34;.&#34; + [Dimension8] + &#34;.&#34; + [Dimension9] + &#34;.&#34; + [Dimension10]
</span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl">END
</span></span></code></pre></div><p>Das Feld &ldquo;<strong>current level filter</strong>&rdquo; ist ähnlich aufgebaut. Da der Filter sich aber strenggenommen auf die vorherige Eben bezieht, sieht der Pfad etwas anders aus:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">IF     [current level index] = 1 THEN &#34;.&#34; 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 2 THEN [Dimension1] 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 3 THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 4 THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 5 THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 6 THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 7 THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5] + &#34;.&#34; + [Dimension6]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 8 THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5] + &#34;.&#34; + [Dimension6] + &#34;.&#34; + [Dimension7]
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 9 THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5] + &#34;.&#34; + [Dimension6] + &#34;.&#34; + [Dimension7] + &#34;.&#34; + [Dimension8]
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 10 THEN [Dimension1] + &#34;.&#34; + [Dimension2] + &#34;.&#34; + [Dimension3] + &#34;.&#34; + [Dimension4] + &#34;.&#34; + [Dimension5] + &#34;.&#34; + [Dimension6] + &#34;.&#34; + [Dimension7] + &#34;.&#34; + [Dimension8] + &#34;.&#34; + [Dimension9]
</span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl">END
</span></span></code></pre></div><p>Beim Feld &ldquo;<strong>previous level concat</strong>&rdquo; wird es schon etwas schwieriger, da ich hier immer das letzte Element des Pfades entfernen muss. Das erinnert ein wenig an eine aus dem Ruder gelaufene Excel-Funktion, ist leider aber - nach meinem aktuellen Kenntnisstand - nicht einfacher zu realisieren, da die Behandlung von Strings in Tableau eben eingeschränkt sit. Sachdienliche Hinweise werden dankbar entgegen genommen.</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">IF [current level index] = 1 THEN 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl">    &#34;.&#34;
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 2 THEN
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl">    &#34;.&#34;
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 3 THEN
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl">    LEFT([level name concatenated], FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, 1) - 1)
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 4 THEN
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl">    LEFT([level name concatenated], FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, 1) + 1) - 1)
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 5 THEN
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl">    LEFT([level name concatenated], FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, 1) + 1) + 1) - 1)
</span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 6 THEN
</span></span><span class="line"><span class="ln">12</span><span class="cl">    LEFT([level name concatenated], FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, 1) + 1)) + 1) + 1) - 1)
</span></span><span class="line"><span class="ln">13</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 7 THEN
</span></span><span class="line"><span class="ln">14</span><span class="cl">    LEFT([level name concatenated], FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) - 1)
</span></span><span class="line"><span class="ln">15</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 8 THEN
</span></span><span class="line"><span class="ln">16</span><span class="cl">    LEFT([level name concatenated], FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) - 1)
</span></span><span class="line"><span class="ln">17</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 9 THEN
</span></span><span class="line"><span class="ln">18</span><span class="cl">    LEFT([level name concatenated], FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) - 1)
</span></span><span class="line"><span class="ln">19</span><span class="cl">ELSEIF [current level index] = 10 THEN
</span></span><span class="line"><span class="ln">20</span><span class="cl">    LEFT([level name concatenated], FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, FIND([level name concatenated], &#39;.&#39;, 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) + 1) - 1)
</span></span><span class="line"><span class="ln">21</span><span class="cl">END
</span></span></code></pre></div><p>Das gröbste ist somit erledigt, du solltest nun die folgenden Felder und Parameter haben. Achte darauf, dass du die Felder als Dimension nutzt:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-3.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-3.png" alt="Alle berechneten Felder und Parameter auf einen Blick"></a></p>
<p>Alle berechneten Felder und Parameter auf einen Blick</p>
<p>Nun ziehst du die Felder &ldquo;<strong>next level index</strong>&rdquo;, &ldquo;<strong>current level</strong>&rdquo; und &ldquo;<strong>current level concat</strong>&rdquo; auf das Arbeitsblatt &ldquo;<strong>main</strong>&rdquo;, die Felder &ldquo;<strong>previous level index</strong>&rdquo; und &ldquo;<strong>previous level concat</strong>&rdquo; gehören auf das Arbeitsblatt &ldquo;<strong>go back</strong>&rdquo;.</p>
<ul>
<li>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-5-700x172.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-5-700x172.png" alt="Arbeitsblatt main mit allen nötigen Feldern"></a></p>
<p>Arbeitsblatt main mit allen nötigen Feldern</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-6.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-6.png" alt="Arbeitsblatt “go back” mit allen nötigen Feldern"></a></p>
<p>Arbeitsblatt &ldquo;go back&rdquo; mit allen nötigen Feldern</p>
</li>
</ul>
<h3 id="das-dashboard-mit-leben-füllen">Das Dashboard mit Leben füllen</h3>
<p>Abschließend geht es an die Aktionen um das Dashboard mit Leben zu füllen. Insgesamt benötigen wir vier Aktionen zur Änderung eines Parameters. Die ersten beiden Aktionen sorgen dafür, dass der aktuelle Index entsprechen hoch- und runtergezählt wird. Die Aktion &ldquo;<strong>increase level index</strong>&rdquo; nutzt als Quellblatt &ldquo;<strong>main</strong>&rdquo; sowie das Feld &ldquo;<strong>next level index</strong>&rdquo; und verweist auf den Parameter &ldquo;<strong>current level index</strong>&rdquo;. Und vice versa die Aktion &ldquo;<strong>decrease level index</strong>&rdquo; mit dem Quellblatt &ldquo;<strong>go back</strong>&rdquo;, dem Feld &ldquo;<strong>previous level index&rdquo;</strong> und ebenfalls dem Ziel-Parameter &ldquo;<strong>current level index</strong>&rdquo;:</p>
<ul>
<li>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-7.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-7.png" alt="Aktion zur Parameter-Steuerng: Den Level-Index um 1 erhöhen…"></a></p>
<p>Aktion zur Parameter-Steuerng: Den Level-Index um 1 erhöhen&hellip;</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-8.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-8.png" alt="…und um eins verringern"></a></p>
<p>&hellip;und um eins verringern</p>
</li>
</ul>
<p>Danach benötigen wir eine Aktion, um den Filter-Parameter &ldquo;<strong>level name concatenated</strong>&rdquo; zu setzen: Dieser erhält den Wert aus dem berechneten Feld &ldquo;<strong>current level concat</strong>&rdquo;, wenn man auf das Arbeitsblatt &ldquo;<strong>main</strong>&rdquo; klickt. Und beim Arbeitsblatt &ldquo;<strong>go back</strong>&rdquo; ist es wieder genau andersrum: Hier kommt der Wert aus dem Feld &ldquo;<strong>previous level concat</strong>&rdquo;:</p>
<ul>
<li>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-9.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-9.png" alt="Die Aktion um den Filter für die nächsttiefere Eben zu setzen.."></a></p>
<p>Die Aktion um den Filter für die nächsttiefere Eben zu setzen..</p>
</li>
<li>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-10.png"><img src="/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/images/grafik-10.png" alt="… und für die darüberliegende Ebene"></a></p>
<p>&hellip; und für die darüberliegende Ebene</p>
</li>
</ul>
<h3 id="et-voila">Et voila</h3>
<p>Das war es. Du kannst nun das Dashboard nutzen, um beliebig durch deine Dimensionen zu klicken. Hier und da lässt sich das ganze sicherlich noch etwas optimieren. Zuerst kannst du z.B. die &ldquo;Steuerfelder&rdquo; ausblenden, um nur die relevanten Informationen zu präsentieren (in der Regel über rechte Maustaste &ldquo;<strong>Kopfzeile ausblenden</strong>&rdquo;). Außerdem kann man die Formeln optimieren und z.B. verhindern, dass der Nutzer tiefer klickt, als die verwendete Anzahl von Dimensionen. Das sind aber nur kleinere Baustellen. Das wichtigste Ziel sollte erreicht sein: Die Darstellung ist weitaus übersichtlicher und vor allem kann man nun in Sekundenbruchteilen bis zur letzten Eben navigieren.<br>
Natürlich kann man das ganze auch mit einem Chart kombinieren, was der Sache noch etwas mehr Glanz verleiht. Auf Tableau Public habe ich eine Dashboard veröffentlicht, dass das ganze in Aktion zeigt. Aus Gründen ist die Datenquelle dort allerdings nur 100.000 Zeilen groß:</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/fokussierter-drill-down-mit-tableau/grafik-10.png">https://public.tableau.com/profile/nr1871#!/vizhome/focussedDrillDown/dashboard</a></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Tableau, Datenvisualisierung, Business Intelligence, Datenanalyse, Tutorial</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>anleitungen</category>
      
      <category>development</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Fokussierter Drill-Down mit Tableau - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>tutorial</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>