<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Apple auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/apple/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Jun 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/apple/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 37 - Mehrdeutige Bilder</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/</guid>
      <description>
Ein Bild ist ein Bild ist ein Bild. Ob in der realen Welt oder auf dem Computer. Oder? ODER? Du ahnst es schon: Die Sache hätte keinen Haken, wenn ich es nicht …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erklärung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über &#39;mehrdeutige Bilder&#39; und eine spezifische Schwachstelle in Apples PNG-Implementierung. Der Artikel beschreibt, wie ein und dieselbe PNG-Datei aufgrund eines Bugs in Apples proprietärem &#39;iDOT&#39;-Chunk auf Apple-Geräten anders dargestellt werden konnte als auf anderen Systemen, und beleuchtet die Komplexität der Bildverarbeitung.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Bildformate, PNG, Apple, Software-Sicherheit, Computer-Grafik, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/image1.png" alt=""></p>
<p>Ein Bild ist ein Bild ist ein Bild. Ob in der realen Welt oder auf dem Computer. Oder? ODER? Du ahnst es schon: Die Sache hätte keinen Haken, wenn ich es nicht so betonen würde.</p>
<p>Ein Bild auf dem Computer muss „interpretiert“ werden, denn schließlich handelte sich dabei um nichts anderes als eine Datei voller verrückter Zeichen — Nullen und Einsen. Es gibt verschiedene Formate, um Bilder in Dateien zu speichern, allen voran <strong>JPG</strong>, <strong>GIF</strong> und <strong>PNG</strong>.</p>
<p>Per Definition besteht eine PNG-Datei aus vielen kleinen <strong>Chunks</strong> (“Stücken”), die unterschiedliche Informationen enthalten, um das Bild aufzubauen. Dazu gehören z.B. die Farbpalette, die tatsächlichen Bild-Daten, Meta-Daten und so weiter [<a href="https://einstein.informatik.uni-oldenburg.de/rechnernetze/png.htm">EINS1</a>].</p>
<p>Zwar folgt PNG einem fest definierten Standard, aber wie es mit Standards so ist: Jeder kocht sein eigenes Süppchen. So auch <strong>Apple</strong>. Dort hat man für die eigenen Zwecke einen zusätzlichen Chunk names <strong>iDOT</strong> eingeführt. Um diesen zu verarbeiten, greifen Apple-Geräte auf einen nur dafür entwickelten Algorithmus zurück, der die Informationen aus dem iDOT-Chunk nutzbar macht. Apple hat die Funktion von iDOT nicht öffentlich dokumentiert und so ist der Zweck nicht ganz klar. Anonymen Hinweisen nach soll damit aber die optimierte Verarbeitung der Bilddaten auf Mehrkern-Prozessoren im Vordergrund stehen [<a href="https://www.hackerfactor.com/blog/index.php?/archives/895-Connecting-the-iDOTs.html">HACK1</a>].</p>
<p><strong>Ende 2021</strong> fand <strong>David Buchanan</strong> heraus, dass dieser Algorithmus fehlerbehaftet ist und sich die Bild-Datei so manipulieren lässt, dass das Bild auf einem Apple-Gerät anders dargestellt wird als auf einem Windows-Computer. Und das sieht dann so aus:</p>
<p><img src="/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/image2.png" alt=""></p>
<p>Das gleiche PNG-Bild, dargestellt auf einem nicht-Apple-Computer (links) und auf einem Apple-Computer (rechts) [<a href="https://www.da.vidbuchanan.co.uk/widgets/pngdiff/">DAVI1</a>]</p>
<p>Apple den Bug mittlerweile „leider„ behoben…</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> PNG, Apple, Sicherheit, Nerd-Enzyklopädie, Bild</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 37 - Mehrdeutige Bilder - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>MacOS Mojave - 3 tolle neue Funktionen</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/2018-10-15-macos-mojave-3-tolle-neue-funktionen/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2018/2018-10-15-macos-mojave-3-tolle-neue-funktionen/</guid>
      <description>Seit Ende September gibt es ja eine neue Version das Betriebssystems für Macs: Mojave. Die Versionsnummer lautet 10.14. Nachdem mich die letzten Updates vom …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Der Artikel stellt drei nützliche neue Funktionen des Betriebssystems macOS Mojave (10.14) vor: die verbesserte Screenshot- und Bildschirmaufnahme-Funktion, die neue App zur schnellen Bearbeitung und Markierung von Bildern und PDFs direkt im Finder sowie den systemweiten Dark Mode.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> macOS, Mojave, Betriebssysteme, Software-Features, Apple</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Seit Ende September gibt es ja eine neue Version das Betriebssystems für Macs: Mojave. Die Versionsnummer lautet 10.14. Nachdem mich die letzten Updates vom Funktionsumfang nicht so sehr überrascht haben, gibt es diesmal ein paar Features, die mir wirklich gut gefallen. Und drei dieser Funktionen, bei denen ich mich auch frage: Warum erst jetzt?, möchte ich hier mal</p>
<h2 id="1-eine-bessere-screenshot-funktion">1. Eine bessere Screenshot-Funktion</h2>
<p>Apple hat wohl erkannt, dass die Nutzer ab und zu <a href="https://www.nickyreinert.de/droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/">doch mal Screenshots anlegen müssen</a>. Zwar gab es dafür schon eine ganze Weile Shortcuts (wie z.B. Umschalttaste - Apfel - 4). Aber insgesamt gingt die Funktion etwas unter: sie war ohne richtiges Interface nur umständlich zu bedienen und - naja - die Tastenkombination musste man sich ja auch irgendwie merken. Das ändert sich mit Mojave. Zwar gibt es nun einen weiteren Shortcut (Umschalttaste - Apfel - 5) den man sich merken muss. Aber Apple hat das ganze auch in eine App gegossen, die man mit der Suche nun viel einfacher öffnen kann. Mit der App kann man außerdem nicht nur Bilder aufnehmen, sondern auch Videos und diese an beliebigen Orten speichern.</p>
<h2 id="2-bilder-markieren">2. Bilder markieren</h2>
<p>Im Finder wurde die Vorschau-Darstellung optimiert. Der Fächer wurde abgelöst, stattdessen sieht man nur das jeweils ausgewählte Objekt in einer größeren Vorschau. Das ist aber noch nicht die spannende Neuerung. Es gibt nun eine App für die schnelle Bearbeitung von Bildern und PDF-Dokumenten, die viele Aufgaben sehr erleichtern wird. Dateien lassen sich mit Texten, den typischen geometrischen Formen oder Freihandzeichnungen versehen. Die Freihandzeichnungen werden vom Programm sogar analysiert und man kann diese dann ihn geometrische Objekte umwandeln, die der Zeichnung am ähnlichsten sind.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_2233&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;300&rdquo;]<a href="https://www.nickyreinert.de/files/macos-mojave/macos-mojave-bildmarkierung.png"><img src="/2018/2018-10-15-macos-mojave-3-tolle-neue-funktionen/images/macos-mojave-bildmarkierung-300x185.png" alt="MacOs Mojave Bildmarkierung - Funktionen"></a> MacOs Mojave Bildmarkierung - Funktionen[/caption]</p>
<p>Außerdem kann man z.B. die Unterschrift sehr einfach über das Trackpad aufzeichnen, ohne es dauerhaft zu &ldquo;klicken&rdquo;. Die App aktiviert dazu einen Unterschriften-Modus und erfasst dann jede Berührung des Trackpads.</p>
<p>Weiterhin gibt es zwei Funktionen zum Hervorheben von Bereichen. Eines davon ist ein Kreis, der den Bereich vergrößert, den er überdeckt. Das andere ist ein Rechteck, dass den außenliegenden Bereich etwas abblendet.</p>
<h2 id="3-der-dunkle-modus">3. Der dunkle Modus</h2>
<p>Endlich gibt es einen dunklen Darstellungsmodus. Soviel muss man dazu gar nicht sagen, außer, dass es sehr angenehm ist. Sicherlich ist das Geschmackssache, für mich ist ein dunkles Template bei allen genutzten Apps aber immer die erste Wahl.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> macOS, Mojave, Apple, Review</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>MacOS Mojave - 3 tolle neue Funktionen - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>feature_highlight</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>