<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Systemadministration auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/systemadministration/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Jun 2025 10:34:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/systemadministration/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Mehrere OneDrive Synchronisationen auf einem System</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2025 10:34:56 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</guid>
      <description>Irgendwie ist dieser Blog zu einer feuil­le­to­nis­tischen Kommentarspalte verkommen. Schluss damit! Hier eine Anleitung zu einem Thema, dass ich schon lange …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine technische Anleitung zur Verwaltung mehrerer OneDrive-Synchronisationen auf einem System mittels eines Docker-basierten Kommandozeilen-Clients (&#39;abraunegg/onedrive&#39;). Der Artikel erklärt die Konfiguration über &#39;docker-compose.yml&#39;, die Authentifizierung und den Start des Clients im Hintergrund, und hebt die Vorteile dieser flexibleren Lösung gegenüber dem offiziellen Microsoft-Client hervor.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> OneDrive, Cloud-Speicher, Docker, Synchronisation, Linux, Systemadministration</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Irgendwie ist dieser Blog zu einer feuil­le­to­nis­tischen Kommentarspalte verkommen. Schluss damit! Hier eine Anleitung zu einem Thema, dass ich schon lange vor mir herschiebe, was mein Leben aber ungemein erleichtert: Stell dir vor, du besitzt mehrere OneDrive-Accounts und willst alle auf deinem System synchonisieren. Anwendungsfälle gibt es genug: Du vertwaltest einen Corporate/Business-Account und einen privaten oder du hast dir einen Backup-Account zugelegt. Und so weiter. Und so fort.</p>
<p>Die Antwort könnte lauten: Nutze doch den offiziellen GUI-Client von Microsoft! Der unterstützt mehrere Accounts!</p>
<p>Ja. Tut er. Auf dem Papier. In der Realität ist der Umgang damit&hellip; &ldquo;schwierig&rdquo;. Und bei der Analyse belassen wir es vorerst. Die einfachrere Lösung lautet nämlich: Docker!</p>
<p>Alles was du brauchst ist eine <code>docker-compose.yml</code>:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-docker" data-lang="docker"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">version: <span class="s1">&#39;3.8&#39;</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl"><span class="err"></span>services:<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl"><span class="err"></span>  onedrive:<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl"><span class="err"></span>    image: driveone/onedrive:latest<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl"><span class="err"></span>    container_name: onedrive-cli<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl"><span class="err"></span>    volumes:<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl"><span class="err"></span>      - ./config:/onedrive/conf<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl"><span class="err"></span>      - ./data:/onedrive/data<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl"><span class="err"></span>    environment:<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl"><span class="err"></span>      - <span class="nv">ONEDRIVE_UID</span><span class="o">=</span><span class="si">${</span><span class="nv">UID</span><span class="si">}</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl"><span class="err"></span>      - <span class="nv">ONEDRIVE_GID</span><span class="o">=</span><span class="si">${</span><span class="nv">GID</span><span class="si">}</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">12</span><span class="cl"><span class="err"></span>    command: &gt;<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">13</span><span class="cl"><span class="err"></span>      --confdir<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;/onedrive/conf&#34;</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">14</span><span class="cl"><span class="err"></span>      --syncdir<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;/onedrive/data&#34;</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">15</span><span class="cl"><span class="err"></span>      --monitor<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">16</span><span class="cl"><span class="err"></span>    restart: unless-stopped<span class="err">
</span></span></span></code></pre></div><p>In einer <code>.env</code> Datei legst du deine aktuelle User/User-Group-ID ab:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl"><span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;ONEDRIVE_UID=</span><span class="k">$(</span>id -u<span class="k">)</span><span class="s2">&#34;</span> &gt; .env
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl"><span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;ONEDRIVE_GID=</span><span class="k">$(</span>id -g<span class="k">)</span><span class="s2">&#34;</span> &gt;&gt; .env
</span></span></code></pre></div><p>Du baust dir den Container zunächst mit <code>docker compose build</code> und startest diesen dann im interaktiven Modus:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">docker run -it --rm <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl"><span class="se"></span>  -v <span class="k">$(</span><span class="nb">pwd</span><span class="k">)</span>/config:/onedrive/conf <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl"><span class="se"></span>  -v <span class="k">$(</span><span class="nb">pwd</span><span class="k">)</span>/data:/onedrive/data <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl"><span class="se"></span>  driveone/onedrive:latest <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl"><span class="se"></span>  --confdir<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;/onedrive/conf&#34;</span> <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">6</span><span class="cl"><span class="se"></span>  --syncdir<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;/onedrive/data&#34;</span> <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">7</span><span class="cl"><span class="se"></span>  --monitor
</span></span></code></pre></div><p>Die Konsole liefert dir nun eine URL, über die du den Client authentifizieren musst. Danach beginnt der initiale Sync. Du kannst den Container dann stoppen und mit <code>docker compose up</code> im nicht-interaktiven Modus - also im Hintergrund - starten.</p>
<p>Was ist daran jetzt bemerkenswert? Der Client - <a href="https://github.com/abraunegg/onedrive">hier übrigens das Git-Repo</a> - ist äußerst mächtig und stabil! So kannst du z.B. relativ simpel festlegen, welche Dateien synchronisiert werden - jaja, ich weiß, im Prinzip kann das auch der offizielle Client - aber lange nicht so komfortable und beliebig komplex. Eine Möglichkeit ist z.B. die Datei <code>sync_list</code> im Ordner <code>config</code> (bzg. <code>conf</code> als Mount-Ziel). Dort legst du fest, welche Dateien und Ordner ausschließlich berücksichtigt werden sollen.</p>
<p>Und natürlich kannst du so mehrere Docker-Container aufsetzen, die jeweils unterschiedliche Synchronisierungs-Aufträge erfüllen.</p>
<p>Eine sehr ausführliche Beschreibung, was wie möglich ist, findest du hier: <a href="https://github.com/abraunegg/onedrive/blob/master/docs/usage.md">https://github.com/abraunegg/onedrive/blob/master/docs/usage.md</a></p>
<p>Kudos aber auch an Microsoft. Ohne die öffentlich zugängliche OneDrive-API wäre solch eine Lösung nicht denkbar!</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> OneDrive, Docker, Synchronisation, Tutorial, Linux</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Mehrere OneDrive Synchronisationen auf einem System - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_tutorial</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 47 - Die 500-Meilen-E-Mail</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/</guid>
      <description>Dieser Moment, in denen man an seiner Wahrnehmung zweifelt, weil ein Computer, der doch eigentlich nach den strengen Regeln der Logik arbeiten sollte, plötzlich …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Nacherzählung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die berühmte &#39;500-Meilen-E-Mail&#39;-Anekdote. Der Artikel beschreibt einen bizarren Softwarefehler, bei dem E-Mails nur innerhalb eines bestimmten Radius zugestellt wurden. Die Ursache war ein unentdecktes Downgrade des &#39;sendmail&#39;-Servers, das zu einem 0-Sekunden-Timeout führte, wodurch entfernte Server nicht rechtzeitig antworten konnten.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> E-Mail, Netzwerktechnik, Softwarefehler, Debugging, Systemadministration, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Dieser Moment, in denen man an seiner Wahrnehmung zweifelt, weil ein Computer, der doch eigentlich nach den strengen Regeln der Logik arbeiten sollte, plötzlich Dinge tut, die gar nicht mehr so logisch erscheinen. Dieser Moment muss <strong>2002</strong> wohl auch <strong>Trey Harris</strong> ereilt haben (<a href="https://web.mit.edu/jemorris/humor/500-miles">MIT1</a>).</p>
<p>Harris, Mitglied der <strong>System Administrators Guild</strong> (SAGE), arbeitete als Admin für eine Universität in <strong>North Carolina</strong> und war dort für das E-Mail-System verantwortlich. Eines Tages rief ihn der Vorsitzende der Statistik-Abteilung an und behauptet, dass seine E-Mails nicht ankommen, sobald der Empfänger mehr als <strong>500 Meilen</strong> entfernt sei. Das Problem bestand offenbar schon ein paar Tage. Um es zu dokumentieren, hatte man auf einer Karte markiert, bei welchen Empfänger der E-Mail-Versand funktionierte. Und das funktioniere wohl nur bei Empfängern innerhalb eines 500-Meilen-Radius.</p>
<p>Harris war skeptisch und testete das System selbst. Er sendete einige Test-E-Mails unter anderem nach <strong>Richmond</strong>, <strong>Atlanta</strong> und <strong>Washington</strong> - alle Ziele befinden sich innerhalb des 500 Meilen Radius. Ohne Probleme. Und dann nach <strong>Memphis</strong> - <strong>600 Meilen</strong> Distanz. Die E-Mail ging nicht durch. <strong>Providence</strong>, 580 Meilen? Kein Erfolg. <strong>New York</strong>, 420 Meilen? Funktioniert.</p>
<p>Harris verglich die Konfigurationen des E-Mail-Servers mit anderen Systemen und fand keinerlei Auffälligkeiten. Zur weiteren Diagnose wählte er sich per Telnet auf den SMTP-Port des Servers ein. Der Server reagierte, wie erwartet mit dem <strong>SunOS Sendmail Logo</strong>. Und das führte Harris auf die richtige Fährte.</p>
<p>Der Vorsitzende der Statistik-Abteilung erwähnte zwar, dass vor ein paar Tagen ein Wartungs-Updates für des Betriebssystems installiert wurde. Angeblich betraf das aber nicht <strong>sendmail</strong>, welches Harris vor längerer Zeit in der <strong>Version 8</strong> installiert hatte. Das besagte Update von SunOS enthielt jedoch noch die alte <strong>Version 5</strong> von sendmail! Der E-Mail-Server wurde durch das Update des Betriebssystem auf eine alte Version zurückgesetzt. Die Konfigurations-Dateien, die Harris für die Version 8 angelegt hatte, waren allerdings noch vorhanden. Nur waren sie nicht mit Version 5 kompatibel. So wurde für einige wichtige Parametern von sendmail der <strong>Standard-Wert 0</strong> angenommen.</p>
<p>Einer dieser Parameter bezog sich auf das <strong>Timeout</strong> für die Verbindung zum externen SMTP-Server. Der Wert dafür betrug nun <strong>0 Sekunden</strong>.</p>
<p>Aber was hatte das zu bedeuten? Wenn sendmail versucht, eine Verbindung mit einem externen SMTP-Server aufzubauen, schickt es eine Anfrage in das Internet und  wartete dann auf die Antwort. Aufgrund der Auslastung des Systems brauchte sendmail einen Augenblick, um die Routine für die Verarbeitung der Antwort aufzurufen.</p>
<p>Harris fand heraus, das sendmail dafür etwa 3 Millisekunden benötigt. Eine Antwort, die nach 3 Millisekunden bei sendmail eintraf, wurde aufgrund des Timeouts als nicht erfolgreich gewertet.</p>
<p>Da die Universität über ein Glasfasernetz an das Internet angeschlossen war, gelang eine derartige Anfrage mit nahezu Lichtgeschwindigkeit nach draußen. Also fragte sich Harris, wie weit das Signal innerhalb von 3 Millisekunden kommen konnte. Er bemühte <strong>units</strong>, ein Kommandozeilen-Programm, um die Distanz auszurechnen:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">$ units
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">1311 units, 63 prefixes
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">You have: 3 millilightseconds
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">You want: miles
</span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl">* 558.84719
</span></span><span class="line"><span class="ln">6</span><span class="cl">/ 0.0017893979
</span></span></code></pre></div><p>*(Das <em>-Zeichen ist kein Operator, sondern zeigt das Ergebnis an.)</em></p>
<p>558 Meilen!  Harris hatte die Ursache für das seltsame Verhalten gefunden.</p>
<p>Harris räumte später ein, einige technische Details, auch aus dramaturgischen Gründen, nicht ganz exakt wiedergeben zu haben. So musste  auch die Antwort vom SMTP-Server innerhalb von 3 Sekunden wieder bei sendmail landen, womit sich die verfügbare Zeit eigentlich auf 1,5 Millisekunden halbiert. Das ändert aber nichts daran, dass das Zusammenspiel aus Timeout, Übertragungsgeschwindigkeit und Verzögerung bei der Verarbeitung dafür gesorgt haben, dass E-Mails nur in einem bestimmten Radius versendet werden konnten, nämlich circa 500 Meilen…</p>
<p>…but I would walk 500 miles, and I would walk 500 more…</p>
<p><img src="/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/image.png" alt="alt text"></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> E-Mail, Netzwerk, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 47 - Die 500-Meilen-E-Mail - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</guid>
      <description>Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am Bastard Operator From Hell, kurz BOfH (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&quot;), nicht …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Einführung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; in den &#39;Bastard Operator From Hell&#39; (BOfH), eine ikonische Figur der Nerd-Kultur. Der Artikel beleuchtet die satirischen Erzählungen von Simon Paul Travaglia über einen zynischen IT-Administrator, der seine Nutzer quält, und beschreibt die Entstehung, Verbreitung und den kulturellen Einfluss dieser Geschichten, inklusive der deutschen Adaption als BAfH.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> IT-Folklore, Nerd-Kultur, Systemadministration, Humor, Satire, Internetgeschichte</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am <strong>Bastard Operator From Hell</strong>, kurz <strong>BOfH</strong> (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&quot;), nicht herum.</p>
<p>Der BOFH ist eine fiktive Figur aus den satirischen Erzählungen von <strong>Simon Paul Travaglia</strong>, die erst in einer Universität, später in einem Büro als Operator - also einer Art Service-Mitarbeiter oder laut Wikipedia „Systembetreuer“ - tätig ist.</p>
<p>Travaglia arbeitete Ende der 1980er Jahre an der Universität von Waikato (Neuseeland) selbst als Operator. Seine Aufgabe war der technische Support und er beschreibt seinen, wie er es selbst nennt, nervigen und langweiligen Arbeitsalltag so:</p>
<blockquote>
<p>All the power and none of the responsibility. Good Times. You could do ANYTHING to a user and no-one would know. Well, they&rsquo;d know, but they couldn&rsquo;t prove a thing. ~ Travaglia (BOFH1)</p></blockquote>
<p>Bei einem Umzug in ein anderes Gebäude fiel ihm ein alter ungenutzter Tandy TRS-80 Model 100, Spitzname Trash 80, in die Hände. Der Trash 80 war der Vorläufer des modernen Notebooks. Das RS steht für Radio Shack, einem bekannten Elektronikhändler in den USA. Travaglia verfasste damit in seiner Freizeit, wie er es selber nannte, zusammenhangslose, „seltsame&quot; Geschichten („oddball stories&quot;).
In regelmäßigen Abständen nahm er das „Notebook“ mit ins Büro, um dort einige seiner „Rants“ im Usenet unter dem Titel „Striped Irregular Bucket“ zu veröffentlichen. In einem dieser Rants beschreibt er den wenig zimperlichen Umgang mit einem Hilfesuchenden Angestellten wie folgt (MYTH1) :</p>
<quote> 
[…]
So I fill in a couple of hours by killing users off and deleting their files, then waiting for them to call...
<p>&ldquo;Um, I can&rsquo;t find my files&rdquo; the wimpering simp on the phone says</p>
<p>&ldquo;Files? What files?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;The files in my account. My thesis, my research - all gone!&rdquo;</p>
<p>&ldquo;Gone ay? What&rsquo;s your username?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;TURGEN&rdquo;</p>
<p>&ldquo;TROJAN?! LIKE THE CONDOM?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;No TURGEN. T-U-R&rdquo;</p>
<p>&ldquo;OH Turgen, like TURD, but with a GEN instead of a D&hellip; Ok lets see&rdquo; I make vague clicking noises my dragging the quicklimed man&rsquo;s fingers back and forth across the keypad. &ldquo;Uh-huh&rdquo; &gt;drag drag&lt; &ldquo;Yeah..&rdquo; &gt;dragedy poke&lt; &ldquo;AH! - You haven&rsquo;t got any files&rdquo;</p>
<p>&ldquo;I KNOW!&rdquo;</p>
<p>&ldquo;Well, what are you calling ME for? We don&rsquo;t make the files you know, we just look after them. And chopitty-chop too, your thesis looks like it&rsquo;s due in a couple of days..&rdquo;</p>
<p>I hang up - he&rsquo;ll call back. Meantime I open up a copy of &ldquo;VMS BASTARD OPERATORS MANUAL FROM HELL&rdquo; I&rsquo;m reading the article I sent in about getting rid of those trouble users&hellip;</p>
<p>[…]
</quote></p>
<p>Diese und zahlreiche weitere Erzählungen des zynischen, gemeinen und bis dahin noch unbekannten Operators fanden recht schnell großen Anklang, dennoch pausierte er seine Arbeit daran zunächst, wohl auch weil ihm die Inspiration fehlte (BJASH1) .
Ende der 1992er Jahre arbeitete er in London für Enterprise Oil PLC, einem damals sehr erfolgreichen Ölförderunternehmen, aber das hat für die Geschichte keine Relevanz. Travaglia verfasste hier zwei weitere Episoden über den BOFH und erinnert sich vor allem an den abenteuerlichen Prozess der Veröffentlichung: Die Enterprise Oil besaß keinen Zugang zum Internet, also schlich er sich abends in das University College London, schrieb dort einige Geschichten, die er über einen langsamen Telnet-Zugang auf einer Virtuellen Maschine im Usenet veröffentlichen konnte.
Travaglia kehrte London den Rücken und begab sich wieder nach Neuseeland, um dort als Analyst Programmer zu arbeiten. Er veröffentlichte nun nur noch sporadisch neue Episoden bis er, ermuntert durch Maxwell Cooter, Journalist beim Network Week Magazin, in fast regelmäßigen Abständen neue BOFH-Geschichten für eben das Network Week Magazine, später auch The Register oder Datamation zu schreiben und sogar in Buch-Form zu veröffentlichen.
Auch wenn der teils schmerzbefreite Humor ein wenig aus der Zeit gefallen zu sein scheint, ist der BOFH nach wie vor ein fester Bestandteil der Nerd-Kultur.
Florian Schiel begann 1997 damit die BOfH Geschichten ins Deutsche zu übersetzen, und entwickelt später mit dem BAfH einen eigenen erfolgreichen deutschen Ableger. Der BAfH treibt sein Unwesen als Systemadministrator an der Universität München.</p>
<p>Wer die Welt einmal aus der Sicht eines unterforderten, aber auch ziemlich arroganten und gelangweilten Administrators erleben möchte, der sollte sich BOfH und BAfH auf die Liste der Bettlektüre setzen. Eine fast vollständige Sammlung aller Erlebnisse von Travaglias Original gibt es hier: (ARCH1)</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Nerd-Kultur, Humor, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>cultural_analysis</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>FAQ</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2005/2005-04-16-faq/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2005/2005-04-16-faq/</guid>
      <description>
Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.
Skype &amp; HTTP-Server ? Mein …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Sammlung häufig gestellter Fragen (FAQ) und deren Lösungen für verschiedene Windows-Programme und Systemprobleme aus dem Jahr 2005. Behandelt werden Themen wie Port-Konflikte mit Skype, Reparatur von Word, ActiveSync-Verbindungsprobleme, &#39;hal.dll&#39;-Fehler und viele weitere Tipps und Tricks für Windows-Nutzer.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Windows, Troubleshooting, Systemadministration, Software-Tipps, Legacy-IT</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2005/2005-04-16-faq/faq.png" alt="FAQ"></p>
<p>Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.</p>
<h2 id="skype--http-server">Skype &amp; HTTP-Server</h2>
<p>? Mein Webserver (z.B. Apache) läuft nicht, wenn Skype gestartet ist.</p>
<p>! Skype benutzt zum Kommunizieren den HTTP-Port 80, der auch vom Apache-Webserver benötigt wird. Entweder man ändert den Port des Apache Servers <a href="http://faq.kwm-web.info/doku.php?id=apache#listen_port_aendern">1</a> oder du änderst den Port in Skype <a href="http://www.skype-forum.com/about84.html">2</a></p>
<h2 id="desktop-link-in-quicklaunch">Desktop Link in Quicklaunch</h2>
<p>? Aus meiner Schnellstartleiste ist das Symbol zum Anzeigen des Desktops verschwunden</p>
<p>! Unter <code>%username%\\Anwendungsdaten\\Microsoft\\Internet Explorer\\Quick Launch</code> eine Datei mit dem Namen <code>Desktop anzeigen.scf</code> mit folgendem Inhalt ablegen:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">[Shell]
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">Command=2IconFile=explorer.exe,3
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">[Taskbar]
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">Command=ToggleDesktop
</span></span></code></pre></div><h2 id="skype-vom-usb-stick-starten">Skype vom USB Stick starten</h2>
<p>? Wie starte ich Skype vom USB Stick, ohne dafür externe Anwendungen zu nutzen</p>
<ol>
<li>Die Skype-Programm-Dateien in einen Unterordner auf den USB Stick kopieren, z.B: <code>X:\\Skype</code></li>
<li>In diesem Ordner ein Unterverzeichnis erstellen:<code>X:\\Skype\\userfiles</code></li>
<li>den Inhalt von Dokumente und <code>Einstellungen\\%username%\\Anwendungsdaten\\Skype</code> nach <code>X:\\Skype\\userfiles</code> kopieren</li>
<li>eine Batchdatei erstellen: <code>skype.cmd</code> mit dem Inhalt</li>
</ol>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">@start skype.exe \\removable \\datapath:&#34;\\userfiles\\&#34; .
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">@ - unterdrückt die Anzeige des Befehls im Dosfensterstart - sorgt dafür, dass das Dosfenster wieder geschlossen wird, nach dem Skypestart
</span></span></code></pre></div><h2 id="word-stürzt-beim-start-ab">Word stürzt beim Start ab</h2>
<p>? Im Laufe der Zeit kommt es immer wieder zu Abstürzen von Word. Weder eine Neu-Installation noch andere Reparaturmaßnahmen helfen.</p>
<ol>
<li>Schuld ist die Vorlagendatei &ldquo;normal.dot&rdquo;, die im Laufe der Zeit bestimmte Vorlagen und Einstellungen für Word beinhaltet</li>
<li>Abhilfe schafft ein Umbenennen dieser Vorlagendatei</li>
<li>findet Word keine normal.dot wird eine neue, frische angelegt</li>
</ol>
<ul>
<li><a href="http://support.microsoft.com/kb/289506/DE/#Cause2">MS Knowledge Artikel</a></li>
</ul>
<h2 id="activesync-stellt-keine-verbindung-zum-pocketpc-her">ActiveSync stellt keine Verbindung zum PocketPC her</h2>
<p>? Mein XDA / VPA / MDA / PocketPC / PDA kann sich nicht mit ActiveSync verbinden.</p>
<p>! Auch wenn die IP-Adresse auf dem Computer und dem mobilen Gerät per Hand vergeben wurde, kann ActiveSync ohne den Windows-Dienst &ldquo;DHCP-Client&rdquo; keine Verbindung herstellen. Wenn dieser Dienst in der Diensteverwaltung aktiviert wird, funktioniert auch die Verbindung über ActiveSync.</p>
<h2 id="haldll">hal.dll</h2>
<p>? <strong>hal.dll</strong> fehlt oder ist beschädigt, Windows bootet nicht, Systemwiederherstellung und der abgesicherte Modus funktionieren nicht?</p>
<p>! <strong>hal.dll</strong> wurde gelöscht, boot.ini ist leer oder fehlt ganz</p>
<ol>
<li>von Original Windows XP CD booten und &ldquo;Wiederherstellungskonsole&rdquo; starten</li>
<li>hal.dll fehlt
<ol>
<li>per Kommandozeile die hal.dll direkt von der Windows-CD in den system32-Ordner kopieren</li>
</ol>
</li>
<li>boot.ini fehlt
<ol>
<li>bootcfg /rebuild erstellt eine neue boot.ini</li>
</ol>
</li>
<li>boot.ini ist leer
<ol>
<li>bootcfg /add das Betriebssystem wird wieder zur boot.ini hinzufgefügt</li>
</ol>
</li>
</ol>
<ul>
<li><a href="http://support.microsoft.com/kb/291980/de">kb291980</a></li>
</ul>
<h2 id="der-ordner-windowsinstaller">Der Ordner &ldquo;Windows\Installer\&rdquo;</h2>
<p>? Der Ordner Windows\Installer ist sehr voll, kann ich die Dateien einfach löschen?</p>
<p>! Dieser Ordner enthält die Installationsroutinen der Programme, die mit dem Windows Installer installiert wurden, nicht jedoch die Programmdateien selber. Die Dateien werden benötigt, um die Programme wieder korrekt entfernen zu können. Microsoft bietet auf seiner Seite ein Tool an, das verspricht, diesen Ordner aufräumen zu können. <a href="http://support.microsoft.com/?kbid=290301">Windows Install CleanUp</a></p>
<h2 id="windows-installer-sucht-nach-installationspaketen-msi-beim-öffnen">Windows Installer sucht nach Installationspaketen (*.msi) beim Öffnen&hellip;</h2>
<p>? &hellip; verschiedener Programme. Beim Öffnen von Word, den Druckeinstellungen oder anderen Programmen versucht der Windows Installer auf ein Installationspaket zuzugreifen, dass nicht mehr existiert.</p>
<p>! In diesem Fall gibt es einen Konflikt mit einem möglicherweise nicht mehr vorhandenem Programm auf dem Computer. Nennt der Windows Installer die Installations Routine des Programms, kann man direkt per Windows Install CleanUp das entsprechende Programm aus der Datenbank entfernen. <a href="http://support.microsoft.com/?kbid=290301">Windows Install CleanUp</a></p>
<h2 id="dialog-für-speichern-und-öffnen-anpassen">Dialog für Speichern und Öffnen anpassen</h2>
<p>? Beim Herunterladen von Dateien mit dem Internetbrowser oder beim Öffnen und Speichern von Dateien mit verschiedenen Programmen erscheint ein Dialogfenster, in dem man den Speicherort und Dateiname angibt. Auf der linken Seite sind einige Speicherort des Computers vorgegebn. Kann man diese Liste ergänzen?</p>
<p>! Bei den Microsoft Office Produkten geschieht das ganz einfach über das Menü &ldquo;Extras&rdquo; im Dialogfenster selber und dort die Option &ldquo;zu Favoriten hinzufügen&rdquo;. Diese Einstellung gilt jedoch nicht systemweit. Um das zu erreichen erstellt man in der Registry unter <em>HKEY_CURRENT_USER\Software\Microsoft\Windows\CurrentVersion\Policies</em> einen Schlüssel mit dem Namen <em>comdlg32</em>. Unterhalb dieses Schlüssels erstellt man nun einen weiteren Schlüssel mit dem Namen <em>Placesbar</em>. Unter diesem Schlüssel kann man jetzt maximal 5 Einträge anlegen. Jeder Schlüssel muss hier den Namen <em>Place0</em> bis <em>Place4</em> tragen und es gibt zwei verschiedene Typen. Lautet der Typ <em>DWORD</em> erwartet der Schlüssel einen der folgenden Werte für die Standardsystemordner:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">0 - Desktop
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">5 - Eigene Dateien 
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">6 - Favoriten
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">8 - Zuletzt verwendete Dokumente
</span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl">11 - Arbeitsplatz
</span></span><span class="line"><span class="ln">6</span><span class="cl">12 - Netzwerkumgebung
</span></span></code></pre></div><p>Eigene Orte und Verzeichnisse kann man direkt eingeben, wählt man als Typ <em>Zeichenfolge</em>. Das folgende Beispiel zeigt, dass weder die Gross-/Kleinschreibung noch der abschließende Backslash <em>\</em> beachtet werden müssen. Achtung, da es sich hierbei um einen exportierten Registryeintrag handelt, der in dieser Form wieder importiert werden kann, sind die Backslashes doppelt vorhanden. Bei der direkten Eingabe in den Registryeditor darf natürlich nur ein Backslash verwendet werden. Windows Registry Editor Version 5.00</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">\[HKEY\_CURRENT\_USER\\Software\\Microsoft\\Windows\\CurrentVersion\\Policies\\comdlg32\\Placesbar\]&#34;Place0&#34;=dword:00000000&#34;Place1&#34;=&#34;j:\\\\dokumente\\\\studium\\\\&#34;&#34;Place2&#34;=&#34;c:\\\\teMP&#34;&#34;Place3&#34;=&#34;j:\\\\incomming&#34;&#34;Place4&#34;=dword:00000005
</span></span></code></pre></div><p>Möchte man die Standardeinstellung wiederherstellen, löscht man den zuerst erstellten Schlüssel <em>comdlg32</em>.</p>
<h2 id="dns-server-bei-einer-fritzbox-nachtragen">DNS Server bei einer Fritzbox nachtragen</h2>
<p>? Es gibt bei meiner Fritzbox im Webinterface nicht die Möglichkeit, einen anderen DNS-Server einzutragen.</p>
<p>! Der umständliche Weg, der in vielen Foren empfohlen wird, lautet &ldquo;Telnet&rdquo;. Die einfachste Lösung ist jedoch, den bzw. die DNS Server mit dem FBEditor (Download von <a href="http://www.ip-phone-forum.de/showthread.php?t=79513">IP Phone Forum.de</a> nachzutragen. Das Programm benötigt eine Java Runtime Enviroment (Download von <a href="http://www.java.com/de/download/manual.jsp">java.com</a>.</p>
<h2 id="automatisch-die-urlfilterini-von-opera-aktualisieren">Automatisch die urlfilter.ini von Opera aktualisieren</h2>
<p>Opera bietet zwar eine eigene Filterliste die als AdBlock fungiert, jedoch wird diese nicht automatisch aktualisiert. Folgende Anleitung ermöglicht jedoch, die tägliche Aktualisierung dieser Liste. Benötigt wird:</p>
<ol>
<li><strong>wget</strong> von <a href="http://gnuwin32.sourceforge.net/packages/wget.htm">gnuwin32.sourceforge.net</a></li>
</ol>
<p>von dort die Binaries im ZIP-Archiv</p>
<p>sowie die Dependencies im ZIP-Archiv</p>
<ol>
<li>eine regelmäßig aktualisierte urlfilter.ini, wie z.B. von:</li>
</ol>
<ul>
<li><a href="http://fanboy.co.nz/adblock/">http://fanboy.co.nz/adblock/</a></li>
<li><a href="http://pgl.yoyo.org/as/">http://pgl.yoyo.org/as/</a></li>
<li><a href="http://www.urlfilter.de/tag/urlfilterini/">http://www.urlfilter.de/tag/urlfilterini/</a></li>
</ul>
<h3 id="vorgehensweise">Vorgehensweise:</h3>
<ol>
<li>Erstelle eine Batchdatei (mit der Endung <em>.cmd</em>) mit folgendem Inhalt, die du mit den WGet-Dateien in ein Verzeichniss kopierst.</li>
</ol>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">@wget -b -q -N -o update.log -O%AppData%\\Opera\\Opera\\urlfilter.ini http://fanboy.co.nz/adblock/opera/complete/urlfilter.ini &#34;http://fanboy.co.nz/adblock/opera/complete/urlfilter.ini&#34;
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">@rem -b Im Hintergrund ausführen
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">@rem -q &#34;Leise&#34; ausführen, keine Ausgaben@rem -N nur Dateien herunterladen, die aktueller sind
</span></span></code></pre></div><ol>
<li><strong>Hinweis 1</strong>: Die Urlfilter.ini befindet sich bei einer gewöhnlichen Installation im o.g. Verzeichnis. Wer sich über den Ort nicht sicher ist, findet den korrekten Speicherort über die Adresse opera:config (einfach in die Adresszeile eingeben) - dort im Suchfenster urlfilter eingeben und den korrekten Speicherort für die Batchdatei erhalten</li>
<li><strong>Hinweis 2</strong>: Ich verwende die filterini von fanboy.co.nz; die Größe der Datei kann sich natürlich negativ auf die Geschwindigkeit von Opera auswirken, wer will, kann hier auch den Pfad zu einer anderen urlfilter.ini hinterlegen</li>
<li><strong>Hinweis 3</strong>: Die Zeilen nach der 1. Zeile können natürlich weggelassen werden, sie dienen nur der Erklärung</li>
<li>Führe nun die erstellte Batchdatei aus. Nach kurzer Zeit wirst du feststellen, dass die urlfilter.ini aktualisiert wurde. Manchmal lohnt es sich einen Augenblick zu warten, da die Datei, solange sie von dem Skript noch in Bearbeitung ist, für einen kurzen Augenblick leer erscheint</li>
<li>Wer möchte, kann nun über den Taskplaner von Windows eine Aufgabe erstellen, die diese Batchdatei bei Bedarf einmal täglich oder wöchentlich ausführt</li>
</ol>
<h2 id="fonts--schriftart-lässt-sich-nicht-installieren">Fonts / Schriftart lässt sich nicht installieren</h2>
<p>? Bei der Installation von Schriftarten unter Windows kommt es öfter zu Fehlermeldungen, dass z.B. die Datei beschädigt sei.</p>
<p>! Wenn der Treiber der Grafikkarte mehr Speicher anfordert, als Windows es &ldquo;gewohnt&rdquo; ist, kann es zu dieser Fehlermeldung kommen. Um das zu beheben ist muss in der Registry unter</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">HKEY\_LOCAL\_MACHINE\\SYSTEM\\CurrentControlSet\\Contro l\\SessionManager\\MemoryManagement
</span></span></code></pre></div><p>der Wert</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">REG\_DWORD
</span></span></code></pre></div><p>mit einem Inhalt von mindestens</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">20
</span></span></code></pre></div><p>gesetzt werden. Nach einem Neustart sollte das Problem behoben sein.</p>
<h2 id="nach-update-der-mediawiki-software-fehlen-thumbnails-der-bilder">Nach Update der Mediawiki-Software fehlen Thumbnails der Bilder</h2>
<p>Wenn die Mediawikisoftware aktualisiert wurde, werden Thumbnails entweder garnicht oder nur schwarz angezeigt. Um das Problem zu beheben, einfach den Thumbnail-Ordner im Verzeichnis &ldquo;Images&rdquo; im Mediawiki-Verzeichnis loeschen oder umbenennen. Die Softwar erstellt dann neue Thumbnails.</p>
<h2 id="externer-datenträger--festplatte-schreibgeschützt">Externer Datenträger / Festplatte schreibgeschützt</h2>
<p>? Ich kann plötzlich keine Daten mehr auf meine Festplatte schreiben oder darauf löschen.</p>
<p>! Windows hat unbemerkt einen Fehler im Dateisystem festgestellt bzw. wurde die Platte einfach nur vom Computer getrennt, oder sie sauber bei Windows zu &ldquo;entmounten&rdquo;. Um das Problem zu genügen, reicht es, den Befehl</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">chkdsk k: /x
</span></span></code></pre></div><p>auszuführen. Entweder im Ausführen-Dialog (Windowstaste + R) oder direkt in der Konsole (cmd). <em>k:</em> entspricht dabei dem Laufwerks-Buchstaben des externen Datenträgers und /x ist die Option, die Windows nun dazu veranlasst, den Fehler zu beheben und den Schreibschutz wieder aufzuheben.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Windows, FAQ, Troubleshooting, Tipps</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>office</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/faq.png" type="image/jpeg">
        <media:title>FAQ - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>faq</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>