<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>OpenPGP auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/openpgp/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jun 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/openpgp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 38 - Du Idiot</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-38---du-idiot/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-38---du-idiot/</guid>
      <description>
You fool. You absolute, unmitigated, unadulterated, complete and utter, fool” [GIST2]
Das ist die unverblümte, ungeschönte und zeitlose Reaktion von Robert J. …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über das ikonische Zitat &#39;You fool&#39; von OpenPGP-Entwickler Robert J. Hansen. Der Artikel beleuchtet den Hintergrund dieses Ausbruchs: einen Angriff auf das SKS-Netzwerk, der durch die Ausnutzung bekannter Schwachstellen in einer veralteten, als Proof-of-Concept gedachten Software erfolgte, und dient als Warnung vor vernachlässigter Softwarewartung in kritischen Infrastrukturen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Software-Sicherheit, OpenPGP, SKS-Netzwerk, Softwarewartung, IT-Sicherheit, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-06-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-38---du-idiot/image1.png" alt=""></p>
<blockquote>
<p>You fool. You absolute, unmitigated, unadulterated, complete and utter, fool” [<a href="https://gist.github.com/rjhansen/67ab921ffb4084c865b3618d6955275f">GIST2</a>]</p></blockquote>
<p>Das ist die unverblümte, ungeschönte und zeitlose Reaktion von <strong>Robert J. Hansen</strong>, einem Entwickler von <strong>OpenPGP</strong>, nach einen Angriff auf das <strong>SKS - Netzwerk</strong>. Er richtet sich damit an diejenigen, die diesen Angriff zu verantworten haben.</p>
<p>Das SKS-Netzwerk (<strong>Synchronizing Key Server</strong>) speichert öffentliche Schlüssel, die sich z.B. für die vertrauenswürdige Kommunikation über E-Mail nutzen lassen. Die Server nutzen dazu eine in <strong>OCaml</strong> entwickelte Software, die von <strong>Yaron Minsky</strong> im Rahmen einer Doktorarbeit geschrieben wurde und eigentlich nur als <strong>Proof Of Concept</strong> gedacht war.</p>
<p>Die Programmiersprache ist nicht sehr weit verbreitet, die Software sehr komplex und damit nur schwer zu warten. Das System ist also weder für den produktiven Einsatz noch für hohe Belastungen ausgelegt — eben ein Proof Of Concept [<a href="https://securityaffairs.co/88071/hacking/poisoning-pgp-sks-key-network.html">SECU1</a>].</p>
<p>Und es gab Probleme, die schon seit Jahren bekannt waren. So durfte man beliebig viele, auch irrelevante, Informationen ungeprüft auf den Server laden, die dann nicht mehr gelöscht werden konnten.</p>
<p>Eine Software, die kaum gewartet und optimiert wird, die Teil einer kritischen Infrastruktur ist, mit bekannten Sicherheitslücken — was kann da schon schief gehen?</p>
<p>Das zeigte sich im <strong>Sommer 2019</strong>. Unbekannte nutzten die Schwachstelle aus und überfluteten die öffentlichen Schlüssel von <strong>Robert J. Hansen</strong> und <strong>Daniel Kahn Gillmor</strong>, ebenfalls Open-PGP Entwickler, mit Spam. So zwangen sie das veraltete System in die Knie und Programme, die darauf angewiesen waren, konnten nicht mehr verwendet werden [<strong>FIFT1</strong>]. Ein absehbarer Super-GAU, auf den Hansen in einem relativ langen, ikonischen Kommentar auf GitHub entsprechend ungehalten reagiert.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Sicherheit, OpenPGP, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 38 - Du Idiot - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>