<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Browser-Erweiterung auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/browser-erweiterung/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Feb 2025 12:34:56 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/browser-erweiterung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>PoneyHot - frisst Clickbait und Fake News</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/</guid>
      <description> Das Internet ist voll von Fake News und Clickbait, was es schwierig macht, vertrauenswürdige Informationen zu finden. PoneyHot hilft Ihnen, den Lärm zu …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Vorstellung von &#39;PoneyHot&#39;, einem Tool zur Bekämpfung von Fake News und Clickbait. Der Artikel beschreibt die Funktionen des Tools, das Artikel zusammenfasst und Behauptungen faktenprüft. Es wird erklärt, wie PoneyHot als Firefox-Erweiterung (via Kontextmenü) und als Telegram-Bot (via spezielle Präfixe) genutzt werden kann, um Nutzern zu helfen, schnell zu verifizierten Informationen zu gelangen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Fake News, Clickbait, Faktenprüfung, Textzusammenfassung, Browser-Erweiterung, Telegram-Bot, KI-Anwendung</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <figure class="center"><img src="/2025/2025-02-16-poney-hot/poneyHot.png"
    alt="PoneyHot Logo" width="200">
</figure>

<p>Das Internet ist voll von <strong>Fake News</strong> und <strong>Clickbait</strong>, was es schwierig macht, vertrauenswürdige Informationen zu finden. <strong>PoneyHot</strong> hilft Ihnen, den Lärm zu durchbrechen, indem es <strong>Inhalte zusammenfasst</strong> und <strong>Behauptungen überprüft</strong>—schnell und einfach.</p>
<h2 id="was-ist-poneyhot">Was ist PoneyHot?</h2>
<p>PoneyHot ist ein Tool, das Ihnen hilft, <strong>direkt zu den Fakten zu kommen</strong>. Egal, ob Sie Online-Artikel durchsuchen oder virale Behauptungen überprüfen, PoneyHot macht es mühelos, Fakten von Fiktion zu trennen.</p>
<p>Es funktioniert auf zwei einfache Arten:</p>
<ul>
<li><strong>Zusammenfassung</strong>: Fasst Artikel schnell zusammen, sodass Sie keine Zeit mit unnötigem Ballast verschwenden.</li>
<li><strong>Faktenprüfung</strong>: Überprüft Behauptungen sofort, sodass Sie Fehlinformationen erkennen können.</li>
</ul>
<h2 id="wie-benutzt-man-poneyhot">Wie benutzt man PoneyHot?</h2>
<h3 id="firefox-erweiterung"><strong>Firefox-Erweiterung</strong></h3>
<ul>
<li><strong>Artikel zusammenfassen</strong>: Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen Link und wählen Sie <strong>&ldquo;Zusammenfassen&rdquo;</strong>—PoneyHot erstellt eine kurze, klare Zusammenfassung.</li>
</ul>
<figure class="center"><img src="/2025/2025-02-16-poney-hot/poneyhot-summarize-context-menu-firefox.png"
    alt="PoneyHot Logo" width="500">
</figure>

<ul>
<li><strong>Behauptungen überprüfen</strong>: Markieren Sie eine Aussage, klicken Sie mit der rechten Maustaste und wählen Sie <strong>&ldquo;Fakten prüfen&rdquo;</strong>, um sie sofort zu überprüfen.</li>
</ul>
<figure class="center"><img src="/2025/2025-02-16-poney-hot/poneyhot-fact-check-firefox.png"
    alt="PoneyHot Logo" width="900">
</figure>

<h3 id="telegram-bot"><strong>Telegram-Bot</strong></h3>
<ul>
<li>Senden Sie dem Bot eine <strong>URL</strong>, und er gibt eine Zusammenfassung zurück.</li>
<li>Präfixen Sie eine Nachricht mit <code>???</code> für eine <strong>Faktenprüfung</strong> oder <code>!!!</code> für eine <strong>Zusammenfassung</strong>.</li>
<li>Teilen Sie Links direkt von Ihrem Mobilgerät für eine sofortige Analyse.</li>
</ul>
<h2 id="warum-poneyhot-verwenden">Warum PoneyHot verwenden?</h2>
<ul>
<li><strong>Zeit sparen</strong>: Überspringen Sie lange Artikel und kommen Sie direkt zu den wichtigsten Punkten.</li>
<li><strong>Clickbait vermeiden</strong>: Erfahren Sie, worum es in einem Artikel wirklich geht, bevor Sie klicken.</li>
<li><strong>Informationen überprüfen</strong>: Fallen Sie nicht auf Fake News herein—überprüfen Sie sie mühelos.</li>
</ul>
<h2 id="übernehmen-sie-die-kontrolle-über-ihr-online-erlebnis">Übernehmen Sie die Kontrolle über Ihr Online-Erlebnis</h2>
<p>PoneyHot hilft Ihnen, <strong>informiert zu bleiben, ohne den Lärm</strong>. Egal, ob Sie Nachrichten lesen, Themen recherchieren oder Behauptungen überprüfen, PoneyHot sorgt dafür, dass Sie <strong>klare, zuverlässige und überprüfte Informationen</strong> schnell erhalten.</p>
<p>Probieren Sie PoneyHot noch heute aus und surfen Sie mit Vertrauen!</p>
<hr>
<p>📌 <strong>Folgen Sie uns für Updates und tragen Sie auf GitHub bei:</strong> <a href="https://github.com/nickyreinert/poneyHot">github.com/nickyreinert/poneyHot</a></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> PoneyHot, Fake News, KI, Browser-Erweiterung, Telegram</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>projekte</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/poneyHot.png" type="image/jpeg">
        <media:title>PoneyHot Logo - Tool gegen Fake News</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 3 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>project</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>