<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Buchdesign auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/buchdesign/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Apr 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/buchdesign/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 15 - Der O’Reilly Zoo</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/</guid>
      <description>Wer sich in die faszinierenden Tiefen der Informationstechnologie wagt wird früher oder später über O’Reilly stolpern. Einem Verlag für Computerbücher, 1978 von …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Entstehungsgeschichte der ikonischen Tierillustrationen auf den Covern der O&#39;Reilly Computerbücher. Der Artikel erzählt, wie die Illustratorin Ellie Friedmann durch historische Tierstiche inspiriert wurde und wie Tim O&#39;Reilly das Alleinstellungsmerkmal dieser Designs erkannte, die später auch dazu dienten, auf bedrohte Tierarten aufmerksam zu machen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> O&#39;Reilly, IT-Geschichte, Buchdesign, Branding, Nerd-Kultur, Publishing</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Wer sich in die faszinierenden Tiefen der Informationstechnologie wagt wird früher oder später über <strong>O’Reilly</strong> stolpern. Einem Verlag für Computerbücher, <strong>1978</strong> von <strong>Tim O’Reilly</strong> in den <strong>USA</strong> gegründet. Den Büchern von O’Reilly gebührt ein fester Platz in den Regalen jeder Nerd-Bücherei. Ja, die digitale Revolution verschafft mitunter auch den altertümlichen Informationsträgern eine gewisse Daseinsberechtigung.</p>
<p><img src="/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
craiyon.com: “draw an o’reilly animal”
</p>
<p>Eine Eigenschaft prägt fast alle diese Bücher: Auf dem Cover prangt unter dem Titel ein handgezeichnetes Tier [<a href="http://animals.oreilly.com/">OREI1</a>, <a href="https://www.oreilly.com/content/a-short-history-of-the-oreilly-animals/">OREI2</a>], sozusagen das Erkennungszeichen von O´Reilly. Aber das war nicht immer so.<br>
Mitte der 80er Jahre plante O’Reilly den Verkauf seiner Bücher auf eine neue Ebene zu heben und beauftragte die Marketing-Abteilung damit, neue Wege der Vermarktung zu finden. Eine Mitarbeiterin im Marketing stieß während der Suche nach Inspiration auf ihre Nachbarin, die Illustratorin <strong>Ellie Friedmann</strong>, die sie um Entwürfe für das Buch-Cover bat.</p>
<p>Friedmann tat sich anfangs schwer, stammten die Themen der Bücher doch aus einer ihr völlig unbekannten Welt. Linux und Netzwerke waren Mitte der <strong>1980er</strong> Jahre eher eine Randerscheinung. Bei der Suche nach Ideen stieß sie auf <strong>Tier-Gravuren</strong> aus dem <strong>19. Jahrhundert</strong>. Sie beschäftigte sich mit den Eigenschaften der Tiere und den Fachbegriffen aus den Büchern und war so inspiriert, dass sie ein ganzes Wochenende damit verbrachte, Vorschläge anzufertigen, die ihre Nachbarin dann der Marketing-Abteilung vorstellen konnte.</p>
<p>Dort war man zunächst kaum begeistert von den Tieren. Sie wurden als seltsam und sogar angsteinflössend aufgenommen. Tim O’Reilly sah das anders und erkannte das Alleinstellungsmerkmal. Von nun an sollten Tier-Zeichnungen einen Großteil der Bücher prägen. Für Friedman erfüllt die Darstellung der Tiere später auch einen höheren Zweck, abseits des schnöden Marketings. Sie will damit das öffentliche Interesse für die Bedrohung der Tiere wecken, deren Existenz von <strong>Jagd</strong>, <strong>Wilderei</strong> und der <strong>Zerstörung</strong> von Lebensraum bedroht ist.</p>
<p><strong>Ellie Friedmann</strong> arbeitet seit <strong>1986</strong> für den O’Reilly-Verlag, mittlerweile in der Funktion des <strong>Director of Brand Management</strong>.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> O&#39;Reilly, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Kultur</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 15 - Der O’Reilly Zoo - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>