<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hosting on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/categories/hosting/</link>
    <description>Recent content in Hosting on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/categories/hosting/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wie funktionieren Dateirechte?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-11-05-wie-funktionieren-dateirechte/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-11-05-wie-funktionieren-dateirechte/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die korrekten &lt;strong&gt;Dateirechte&lt;/strong&gt; sollten eine wichtige Rolle spielen, wenn du an einem Sicherheitskonzept für deine Webseite bzw. Wordpress arbeitest. Leider wird das Thema Dateirechte oft stiefmütterlich behandelt, nicht zuletzt weil es fälschlicherweise als zu kompliziert angesehen wird. Dabei muss es das gar nicht sein: Das Grundprinzip ist einfach: Du willst nicht, dass jedermann Dateien &lt;strong&gt;ändern&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ausführen&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;lesen&lt;/strong&gt; kann. Sicherlich gibt es feine Abstufungen. und genau die möchte ich hier erklären.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Memory Limit von PHP und WordPress erhöhen - die vollständige Anleitung</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Memory Limit, sprich die Speichergrenze, von PHP ist für viele oft ein Rätsel. Es ist nicht klar, wie bzw. wo es gesetzt wird und welche Auswirkungen die unterschiedlichen Einstellungsorte haben. &lt;a href=&#34;https://wp-ninjas.de/wordpress-php-memory-limit&#34;&gt;Viele&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.hosttest.de/artikel/was-ist-das-php-memory-limit-1411.html&#34;&gt;Anleitungen&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://socialmediadozent.com/php-memory-limit-erhoehen/#Drei_Loesungen_um_das_PHP_Memory_Limit_zu_erhoehen&#34;&gt;sind&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.how-to-wordpress.de/php-memory-limit/&#34;&gt;oft&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://juliusbeckmann.de/blog/php-memory-limit-erhohen.html&#34;&gt;unvollständig&lt;/a&gt;, und tragen damit eher zur Irritation bei. Denn tatsächlich gibt es unzählige Möglichkeiten das Memory Limit zu setzen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;super-global in der php.ini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;global in der pool.conf, bei Verwendung von PHP-FPM&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder global in der httpd.conf (Apache) oder server.conf (nginx)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Ordner-Ebene in der user.ini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Ordner-Ebene in der .htaccess-Datei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Applikations-Ebene über die WordPress-Konstanten WP_MEMORY_LIMIT und WP_MAX_MEMORY_LIMIT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder auf Datei-Ebene im Script mit ini_set();&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/grafik-7.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/images/grafik-7-700x246.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Apache und nginx parallel betreiben und mit ApacheBench gegeneinander antreten lassen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-11-apache-und-nginx-parallel-betreiben-und-mit-apachebench-gegeneinander-antreten-lassen/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-11-apache-und-nginx-parallel-betreiben-und-mit-apachebench-gegeneinander-antreten-lassen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Mein Ziel ist es, &lt;strong&gt;nginx&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Apache&lt;/strong&gt; als Webserver auf einem System laufen zu lassen. Alle HTTP/HTTPS-Anfragen werden von nginx beantwortet. Anfragen an den Port 8080 (für HTTP) oder 4443 (HTTPS) werden von Apache beantwortet. So kann ich nginx und Apache in einem &lt;strong&gt;Benchmark&lt;/strong&gt; vergleichen, indem ich einfach nur die Ports ändere. Das Setup ist aber auch für andere Zwecke sinnvoll, wenn du z.B. die Burst-Einstellungen von nginx in Aktion sehen oder bestimmte Web-Dienste strikt mit Apache bedienen willst. Los gehts&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehrere virtuelle Server mit nginx und PHP-FPM für Wordpress (Teil 3 / 3)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-02-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fuer-wordpress-teil-3-3/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-02-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fuer-wordpress-teil-3-3/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Im letzten Teil geht es um die Einrichtung von PHP-FPM und ich gebe eine kleine Zusammenfassung bzw. Überblick über die Struktur des gesamten Setups. Wenn alles korrekt eingerichtet ist, solltet ihr nun einen gut funktionierenden Webserver auf Basis von nginx haben, der PHP-FPM nutzt und gut mit Wordpress laufen sollte. Der Server arbeitet für mehrere unterschiedliche Domains, die so gut wie möglich im System getrennt sind.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-einrichtung-der-php-pools&#34;&gt;Die Einrichtung der PHP-Pools&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um den ganzen Bums zum Laufen zu bringen fehlt jetzt nur noch PHP. Den Großteil haben wir schon geschafft, weshalb ich die Einrichtung von PHP nicht in einen neuen Beitrag gepackt habe.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehrere virtuelle Server mit nginx und PHP-FPM für Wordpress (Teil 2 / 3)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-01-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fur-wordpress-teil-2-3/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-01-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fur-wordpress-teil-2-3/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Im zweiten Teil geht es um die individuelle Einrichtung der virtuellen Server für nginx.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;server-oder-virtual-hosts&#34;&gt;Server oder virtual hosts?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den &amp;ldquo;&lt;strong&gt;virtual hosts&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; von Apache spricht man bei nginx von &amp;ldquo;&lt;strong&gt;servern&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;. Ich möchte das Aufgreifen und nutze im Folgenden einfach nur von &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Server&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; wenn ich von einem individuellen Host oder virtuellem Server spreche. Wie bei Apache werden diese idealerweise in eigenständigen Konfig-Dateien definiert. Hier gibt es verschiedene Vorlieben, ob die Konfig-Dateien unter &lt;strong&gt;/etc/nginx/sites-available&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;/etc/nginx/conf.d&lt;/strong&gt; abgelegt werden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie kannst du SSH sicherer machen? Security through obscurity?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-07-13-wie-kannst-du-ssh-sicherer-machen-security-through-obscurity/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-07-13-wie-kannst-du-ssh-sicherer-machen-security-through-obscurity/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Diese Abbildung, meine geneigten Freunde, zeigt die Zugriffsversuche für SSH auf meinen Server. Zugegeben: Es ist nicht viel und wird sich vermutlich kaum auf die Performance des gesamten Systems auswirken. Mit diesem Grundrauschen muss aber eigentlich jeder leben, der einen SSH-Dienst über den Standard-Port 22 betreibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2019/2019-07-13-wie-kannst-du-ssh-sicherer-machen-security-through-obscurity/images/grafik-700x335.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SSH-Zugriff der letzten 30 Tage&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn sich diese Zugriffe nicht auf die Performance auswirken, macht es dann wenigstens aus Sicherheitsgründen Sinn, diese Zugriffe zu unterbinden? Und die einfachste Möglichkeit das zu erreichen ist es, den SSH-Standardport (22) zu ändern. Mit meiner Argumentation folge ich denen &lt;a href=&#34;https://security.stackexchange.com/questions/189726/does-it-improve-security-to-use-obscure-port-numbers&#34;&gt;in einem sehr interessanten SO-Thread&lt;/a&gt; zu dem Thema: &lt;strong&gt;Security through obscurity&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Den korrekten MySQL ODBC-Treiber für deinen Linux-Server installieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-24-den-korrekten-mysql-odbc-treiber-fuer-deinen-linux-server-installieren/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-24-den-korrekten-mysql-odbc-treiber-fuer-deinen-linux-server-installieren/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn du denkst, du hast alles richtig gemacht, nachdem du einer der halb vollständigen Anleitungen da draußen gefolgt bist, und dann wirst du nach der mühseligen Installation von ein paar ODBC-Treibern doch mit der folgenden Fehlermeldung begrüßt:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;[ISQL]ERROR: Could not SQLDriverConnect
[01000][unixODBC][Driver Manager]Can&amp;#39;t open lib &amp;#39;/usr/local/lib/libmyodbc8w.so&amp;#39; : file not found
[ISQL]ERROR: Could not SQLDriverConnect
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Doch tatsächlich existiert die Datei. Die Fehlermeldung ist nur etwas unpräzise und vermutlich hast du die falschen Treiber heruntergeladen. Damit dir das nicht noch mal passiert, hier eine endgültige, hoffentlich vollständige Anleitung zur Installation der MySQL-ODBC Treiber (unter Ubuntu, aber leicht übertragbar auf andere Distributionen):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehrere virtuelle Server mit nginx und PHP-FPM für Wordpress (Teil 1 / 3)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-12-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fur-wordpress-teil-1-3/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-12-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fur-wordpress-teil-1-3/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Bisher war ich immer recht zufrieden mit der Geschwindigkeit meiner selbstgehosteten Wordpress-Seiten. Im Schnitt hat es nicht länger als 2 Sekunden gedauert, bis die Inhalte aufgebaut waren. Mal mehr, mal weniger. Und das schien mir ein akzeptabler Wert zu sein. Ich nutzte eine der üblichen Standard-Installationen, die da draußen wohl weit verbreitet ist: &lt;strong&gt;Apache2&lt;/strong&gt; mit &lt;strong&gt;mod_php&lt;/strong&gt;. Der PHP-Interpreter ist dabei &amp;ldquo;Teil&amp;rdquo; des Apache2-Servers. Das ist unkompliziert und schnell zu installieren und somit einfach eine pragmatische Lösung und auch deshalb wohl sehr weit verbreitet. Aber: Die einfachsten Lösungen sind oft nicht die besten. Geschweige denn, die sichersten.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Zugriff nicht loggen, wenn ein bestimmter HTTP-Request-Header gesetzt ist</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-28-zugriff-nicht-loggen-wenn-ein-bestimmter-http-request-header-gesetzt-ist/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-28-zugriff-nicht-loggen-wenn-ein-bestimmter-http-request-header-gesetzt-ist/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;OK, ich tu mich etwas schwer, das folgende in einen Titel zu gießen, der nicht länger ist, als die eigentlich Anleitung. Wenn du an deiner Webseite arbeitest, möchtest du vielleicht vermeiden, dass deine Aufrufe mit deinem Browser im Log-File von &lt;strong&gt;nginx&lt;/strong&gt; landen. Dafür gibt es eine Menge Möglichkeiten, ich mag die folgende aber besonders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zuerst benötigst du dafür ein Plugin, um den &lt;strong&gt;HTTP-Request-Header&lt;/strong&gt; zu modifizieren. Ich nutze dafür &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/modheader-firefox/&#34;&gt;ModHeader für Firefox,&lt;/a&gt; für Chrome gibt es ähnliche Plugins. Dort legst du einen benutzerdefinierten Header an, dem du z.B. &amp;ldquo;true&amp;rdquo; als Wert zuweist. Bei diesem Plugin kannst du außerdem festlegen, dass der Header nur auf einer bestimmten Seite hinzugefügt wird.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>NGinx mit PHP-FPM, MySQL und Xdebug mit Docker auf Mac OS einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-nginx-mit-php-fpm-mysql-und-xdebug-mit-docker-auf-mac-os-einrichten/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-nginx-mit-php-fpm-mysql-und-xdebug-mit-docker-auf-mac-os-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich eine ganze weile erfolgreich vor &lt;strong&gt;Docker&lt;/strong&gt; als lokale Entwicklungsumgebung gedrückt. Der Grund: Ich nutze eine kommerzielle Parallels Lizenz, über die ich Ubuntu virtualisiert laufen lasse und bin damit bisher ganz gut gefahren. Bisher. Paralles hat nämlich immer wieder Problem gemacht. So konnte ich nach manchen Updates von Parallels oder Ubuntu die &lt;em&gt;Parallels Tools&lt;/em&gt; nicht mehr nutzen und musste diese umständlich neu installieren. Da die Doku dazu auch nur unvollständig vorliegt, war das regelmäßig eine ziemliche Zeitverschwendung. Die &lt;em&gt;Parallels Tools&lt;/em&gt; sind aber notwendig, um von Ubuntu aus auf die Dateien des Gastsystems, Mac OS X, zuzugreifen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Den eigenen Web-Server sichern</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-23-den-eigenen-web-server-sichern/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-23-den-eigenen-web-server-sichern/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die &lt;strong&gt;Datensicherung&lt;/strong&gt; des eigenen, öffentlichen Webservers ist nicht nur wichtig, sie kann auch auf vielen Wegen geschehen und wirft vermutlich gerade deshalb sehr viele Fragen auf. Soll ich ein Image des ganzen Servers anlegen oder nur einzelne Ordner sichern? &lt;strong&gt;Wie oft&lt;/strong&gt; muss ich ein Backup machen und wie gelange ich im Notfall an die Daten? Reicht es aus, z.B. als Wordpress-Nutzer, ein Plugin zu verwenden oder ist es sinnvoller externe Software zu nutzen?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie richte in ein Staging-System für Wordpress ein?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-11-wie-richte-in-ein-staging-system-fuer-wordpress-ein/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-11-wie-richte-in-ein-staging-system-fuer-wordpress-ein/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wordpress hat den Ruf sehr unkompliziert zu sein. Zurecht. Doch oft bleibt es nicht dabei, dass man ein paar Beiträge verfasst. Die Seite kann schnell von einem einfachen Blog zu einem großen CMS heranwachsen und wird dann nicht nur mit Texten und Bildern, sondern dank eines riesigen Angebotes an Plugins und Template auch mit Funktionalitäten gefüllt. Und dann wird man mit einem Konflikt konfrontiert, dass die gesamte Seite bedroht: Updates und Inkompatibilität. Es ist nämlich gar nicht so selbstverständlich, dass die eigenen Anpassungen mit alle Wordpress-, Plugin- und Template-Versionen oder gar der Hosting-Umgebung harmonieren. Je angepasster die eigene Wordpress-Installation ist, desto komplexer sind im Hintergrund die Abhängigkeiten. Ein kleines Update kann im schlimmsten Fall die gesamte Seite gefährden. Ein Staging-System für Wordpress kann da helfen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie wirken sich viele 301 Weiterleitungen auf die  Performance aus?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-26-wie-wirken-sich-viele-301-weiterleitungen-auf-die-performance-aus/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-26-wie-wirken-sich-viele-301-weiterleitungen-auf-die-performance-aus/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Um Weiterleitungen kommt man fast nicht herum. Vor allem im Bereich der Suchmaschinenoptimierung (SEO) sollte man vermeiden, dass es auf der Website zu 404-Fehlern kommt - also Ressourcen, die nicht (mehr) vorhanden sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Weg, um das zu beheben, ist die Einrichtung einer Weiterleitung von der alten, nicht mehr vorhandenen Ressource auf die neue Ressource.  Der HTTP-Statuscode dafür ist entweder 301 (temporär) oder 302 (für eine dauerhafte Weiterleitung). Weiterleitungen können z.B. mit einer .htaccess Datei eingerichtet werden. Dazu aktiviert man zunächst die sogenannte RewriteEngine, um eine URL zu einer anderen URL &amp;ldquo;weiterzuleiten&amp;rdquo;. Dann kann man beliebig viele, Regeln nach folgendem Prinzip festlegen (freilich gibt es noch weitaus mehr Möglichkeiten, wie z.B. reguläre Ausdrücke):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SSL-Verifizierung mit PHP schlägt fehlt (Fehler 14090086)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn dich PHP mit dieser Fehlermeldung (oder einer ähnlichen Fehlernummer) begrüßt, dann liegt es wohl daran, dass beim Abruf einer SSL-Ressource die Identität nicht verifiziert werden konnte. Und das ist auch gut so, denn der Sinn von SSL ist ja das Herstellen einer gesicherten Verbindung.&lt;br&gt;
So sieht die Fehlermeldung bei Verwendung von &lt;em&gt;file_get_contents();&lt;/em&gt; aus. Aber auch andere Funktionen, mit denen man auf externe Ressourcen verweisen kann, werfen diesen Fehler, wie z.B. &lt;em&gt;imagecreatefrompng();&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Welche Arten von SSL-Zertifikaten gibt es?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-30-welche-arten-von-ssl-zertifikaten-gibt-es/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-30-welche-arten-von-ssl-zertifikaten-gibt-es/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;SSL-Zertifikate spielen seit einiger Zeit eine sehr wichtige Rolle. Zwar gibt es die verschlüsselte Datenübertragung von Websiten über https schon  länger (bereits 1994 wurde die erste Version offiziell vorgestellt) aber erst in 2014 nahm die Bedeutung für SEO zu. &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2014/08/https-as-ranking-signal.html&#34;&gt;Im August 2014&lt;/a&gt; hat Google bekannt gegeben, dass SSL nun zu den Ranking-Faktoren zählt.  Fast zeitgleich (Anfang 2017) haben die beiden bekanntesten Browser Chrome und Firefox eine neue Version vorgestellt. Von nun an werden Webseiten, die SSL nicht nutzen explizit als unsicher ausgezeichnet. Langfristig wird also kein Weg an einem SSL-Zertifikat vorbeiführen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>JTL-Wawi Fernsteuerung auf Windows-Server einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-28-jtl-wawi-fernsteuerung-auf-windows-server-einrichten/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-28-jtl-wawi-fernsteuerung-auf-windows-server-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn mal als alleiniger Nutzer die kostenlose Warenwirtschaft JTL-Wawi einsetzen möchte, kommt man zunächst auf die Idee, sich einfach per Remote-Desktop (RDP) auf dem Windows-Rechner anzumelden, um so JTL zu nutzen. Doch diese JTL-Wawi Fernsteuerung hat zwei entscheidende Haken:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warum-jtl-wawi-auf-einem-gehosteten-windows-server-problematisch-sein-könnten&#34;&gt;Warum JTL-Wawi auf einem gehosteten Windows-Server problematisch sein könnten?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Erstens ist die Verbindung per RDP  auf einen Windows-Server per Microsoft-Lizenzbedingung für gewöhnlich nur für administrative Zwecke erlaubt. Es sei denn, man installiert einen Terminal-Server und die notwendigen Zugriffslizenzen. Das Problem ist aber, dass die Verwendung eines Terminal Servers auf Virtuellen Servern von Microsoft ebenfalls untersagt ist. Entweder man hat den Windows-Server also zuhause unter dem Tisch stehen oder man nutzt beim Hoster seiner Wahl die weitaus teureren Dedicated Root Server.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Welche Möglichkeiten habe ich um Weiterleitungen anzulegen?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2016/2016-09-25-welche-moeglichkeiten-habe-ich-um-weiterleitungen-anzulegen/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2016/2016-09-25-welche-moeglichkeiten-habe-ich-um-weiterleitungen-anzulegen/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;was-sind-weiterleitungen&#34;&gt;Was sind Weiterleitungen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Du hast von einem alten Shop oder Content Management System auf ein neues System gewechselt, willst eine neue Permalink-Struktur einführen oder hast einfach nur Inhalte verschoben? Das Problem in solchen Szenarien ist, dass die Verzeichnisstruktur nicht exakt übernommen werden kann. Doch keine Panik. Dass sich Inhalte und Verlinkungen im Internet ändern, gehört zum Konzept des WWW dazu. Wichtig ist, dass man diese Dynamik entsprechend berücksichtigt und dafür sorgt, dass eingehender Traffic auf die eigene Seite nicht auf die nicht-vorhandene Seiten stößt. Mit sogenannten Weiterleitungen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SFTP auf Microsoft IIS korrekt einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2015/2015-10-14-sftp-auf-microsoft-iis-korrekt-einrichten/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2015/2015-10-14-sftp-auf-microsoft-iis-korrekt-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Einrichten eines SFTP-Servers klingt einfach, ist es aber nicht. Es gibt mindestens drei Problem, denen du begegnen wirst.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Du kannst die Verbindung zum Server nicht herstellen, weil das Server-Zertifikat ungültig ist. Die Fehlermeldung in FileZilla lautet dann z.B.&lt;br&gt;
GnuTLS error -48: Key usage violation in certificate has been detected. Could not connect to server&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Obwohl du in der Firewall die passiven Ports für den Server freigeschaltet hast, kann die Verbindung nicht vollendet werden. FileZilla bleibt dann z.B. bei der folgenden Zeile stehen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
