<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Software auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/tags/software/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Apr 2025 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/tags/software/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</guid>
      <description>So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die dienstältesten Software-Systeme der Welt. Der Artikel stellt das Reservierungssystem SABRE (seit 1960) und das IRS Individual Master File (IMF, ebenfalls seit 1960, in COBOL und IBM Assembler geschrieben) vor und beleuchtet die Herausforderungen bei der Modernisierung solcher komplexen und kritischen Legacy-Systeme.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Softwaregeschichte, Legacy-Systeme, COBOL, Assembler, IT-Infrastruktur, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die Ecke die antike Kasse antreibt? Man kann sich der Frage aber durchaus annähern und wird auf zwei Programme stoßen, die sich den Thron teilen:
Zunächst wäre da das <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sabre_%28travel_reservation_system%29">Semi-Automated Business Research Environment (SABRE)</a>, eingeführt 1960. SABRE ist ein Reservierungssystem für so ziemlich alles, was irgendwie mit Reisen zu tun hat, angefangen bei Flügen, Zügen und Hotels bis hin zu Dienstleistungen und sogar Taxis. Entwickelt wurde es von American Airlines.</p>
<p>Der zweite Thronhalter ist das <a href="https://www.guinnessworldrecords.com/world-records/636196-oldest-software-system-in-continuous-use">IRS Individual Master File (kurz IMF)</a>, ebenfalls seit 1960 im Dienst. Das IMF wurde in COBOL und IBM Assembler geschrieben. Allein der Assembler-Teil umfasst 20 Mio. Zeilen. Das IMF ist ein System, das die US-amerikanischen Steuerbehörden einsetzen, um Steuerzahlungen zu verwalten.
In diesem kritischen Bereich sollte eine Modernisierung eigentlich an erster Stelle stehen. Die Komplexität des Steuersystems und fehlendes Budget haben das aber lange verhindert. Im Jahr 2000 begann man mit der Entwicklung des Nachfolgers, der Customer Account Data Engine (CADE). Neun Jahre später wurde mit der Entwicklung eines weiteren Nachfolgers, CADE2, begonnen. Trotzdem konnte beide Systeme das IMF noch nicht vollständig ablösen, da sie jeweils nur einen Teilbereich an Funktionen abdecken. Man geht davon aus, dass das IMF um das Jahr 2030 wohl endlich in den verdienten Ruhestand geschickt wird.</p>
<p><img src="/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/image.png" alt="alt text"></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Software, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Legacy</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Defekte MP4 Videodatei reparieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</guid>
      <description>Hilfe verspricht in diesem Fall &ldquo;Video Repair Software&rdquo; von Grau für Windows und MacOS. Alles was du benötigst ist, neben der defekten MP4 …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel evaluiert verschiedene Softwarelösungen zur Reparatur defekter MP4-Videodateien, darunter &#39;Grau Video Repair Software&#39;, &#39;Yodot MOV Repair Tool&#39; und &#39;Remo Repair MOV&#39;. Er beleuchtet deren Funktionen, Einschränkungen und die Erfahrungen des Autors bei der Wiederherstellung einer beschädigten Datei, wobei die meisten Versuche, einschließlich manueller Reparaturen, erfolglos blieben.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Videoreparatur, MP4, Videodateien, Software-Tools, Troubleshooting, Datenrettung, Multimedia</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Hilfe verspricht in diesem Fall &ldquo;<a href="http://grauonline.de/cms2/?page_id=5">Video Repair Software</a>&rdquo; von <em>Grau</em> für Windows und MacOS. Alles was du benötigst ist, neben der defekten MP4 Videodatei, eine funktionierende Referenz-Datei, die mit der gleichen Android-Kamera aufgezeichnet wurde. Du fütterst die Software mit den beiden Video-Dateien, startest den &ldquo;Scan&rdquo; und kannst, wenn dein Glück dich nicht vollkommen verlassen hast, die Vorschau der Reparatur verfolgen und das Video und als funktionierende Video-Datei exportieren.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1001&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;150&rdquo;]<a href="http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02.png"><img src="images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02-150x150.png" alt="Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.14.02"></a> Grau GbR Video Repair Software[/caption]</p>
<p>Leider ist die Software nicht kostenlos erhältlich und repariert im DemoModus nur 50% der Videodatei. Meine defekte MP4 Videodatei konnte ich zwar komplett exportieren, aber der Ton war nur bis zur etwa der Hälfte wiederhergestellt. Ob das an der Testversion oder dem Defekt der Datei liegt, lässt sich nicht sagen. Auf der Suche nach einer Alternative fand ich das <a href="http://www.yodot.com/download/thank-you-for-downloading-ymovr.html">MOV Repair Tool</a> von Yodot, das ebenfalls für Windows und MacOS erhältlich ist. Die Software bietet keine Einstellungsmöglichkeiten an und verlangt als Input lediglich die defekte MP4 Videodatei.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1002&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;150&rdquo;]<a href="http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.25.44.png"><img src="images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.25.44-150x150.png" alt="Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.25.44"></a> Yodot MOV Repair Tool[/caption]</p>
<p>Leider bricht das Tool die Reparatur mit der Meldung ab, dass das Kameramodell nicht unterstützt wird. Der dritte Versuch startet mit <a href="http://www.fixmp4.com/de/">Repair MOV</a> von Remo - einer weiteren kostenpflichtigen Software, die damit wirbt, defekte Videodateien reparieren zu können. Diese Software verlangt ebenfalls eine Referenzdatei. Ein Video, das direkt von der Android-Kamera stammt, wird  zwar nicht akzeptiert. Jedoch nimmt Repair MOV interessanterweise die reparierte Videodatei aus meinem ersten Durchgang an.</p>
<p><a href="http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.35.53.png"><img src="images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.35.53-150x150.png" alt="Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.35.53"></a></p>
<p> </p>
<p>Nach dem die &ldquo;Reparatur&rdquo; beendet ist, kann man sich die Vorschau innerhalb der Software anzeigen lassen. Zum Exportieren des Videos muss man die Software jedoch lizensieren. Der Vorschaubildschirm bleibt bei mir allerdings schwarz.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1004&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;150&rdquo;]<a href="http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.46.43.png"><img src="images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.46.43-150x80.png" alt="Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.46.43"></a> Hexcode einer MP4 Videodatei[/caption]</p>
<p>Fazit: Eins von drei kostenpflichtigen Tools schafft es, die defekte MP4-Datei zu reparieren. Ansonsten ist das Angebot leider mager. Ein Blick in den Header der defekten Datei und der Versuch, den defekt auf &ldquo;Nerd-Weise&rdquo; zu beheben, schlug letztlich auch fehl. Der Hex-Editor zeigt einen großen Bereich, der mit Nullen gefüllt ist. Hier scheint der Fehler zu liegen. Diese zu entfernen, bringt leider nicht den gewünschten Erfolg - genauso wenig, wie die Header einer defekten und funktionierenden MP4-Datei zu &ldquo;synchronisieren&rdquo;.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Video, Reparatur, Software, Tools, Anleitung, Troubleshooting</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Defekte MP4 Videodatei reparieren - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>software_review</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>MacTubes - Youtube ohne Flash</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2013/2013-12-16-mactubes-youtube-ohne-flash/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2013/2013-12-16-mactubes-youtube-ohne-flash/</guid>
      <description>Flash hat einen gravierenden Nachteil: Der Mac fängt innerhalb weniger Minuten an zu glühen. Das Surfen auf YouTube wird also zur akkustischen und haptischen …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel stellt &#39;MacTubes&#39; vor, eine kostenlose Mac-Software, die es ermöglicht, YouTube-Videos ohne den ressourcenintensiven Flash Player anzusehen. Er beleuchtet die Vorteile wie die Vermeidung von Überhitzung und Lärm sowie Funktionen zur Video-Wiedergabe und zur Organisation von Suchanfragen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Mac Software, YouTube, Flash Alternative, Video Player, Systemoptimierung, Freeware</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Flash hat einen gravierenden Nachteil: Der Mac fängt innerhalb weniger Minuten an zu glühen. Das Surfen auf YouTube wird also zur akkustischen und haptischen Tortur für den Schoß. Alternativ beginnt auch die Lackierung des Schreibtisches sich  zu lösen. Abhilfe schafft die Freeware &ldquo;<a href="http://www.macupdate.com/app/mac/28608/mactubes/">MacTubes</a>&rdquo;.</p>
<p><a href="http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2011/06/Bildschirmfoto-2011-06-18-um-13.14.52.png"><img src="images/Bildschirmfoto-2011-06-18-um-13.14.52-300x178.png" alt="" title="Bildschirmfoto 2011-06-18 um 13.14.52"></a></p>
<p>Du hast die Möglichkeit, zwischen verschiedenen Abspielprogrammen zu wählen. So kann man die Videos z.B. über QuickTime oder einen internen Player abspielen. Außerdem lassen sich &ldquo;Suchen&rdquo; speichern oder auf bestimmte Länder oder Kategorien eingrenzen. Die gespeicherten Suchen (Nach Autor oder Keyword) können auch in Ordnern organisiert werden.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Mac, YouTube, Software, Anleitung, Flash Alternative</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>MacTubes - Youtube ohne Flash - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>software_review</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>GPS-Daten umwandeln</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</guid>
      <description>Ich habe jetzt eine ganze Weile gesucht, um entweder online, unter Windows oder MacOS meine GPS-Logdateien meines HTC Touch HD im NMEA-Format irgendwie in das …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel stellt nützliche Tools zur Umwandlung von GPS-Daten vor, insbesondere von NMEA- in GPX-Formate. Er hebt &#39;RouteConverter&#39; als kostenlose, plattformübergreifende Lösung hervor und erwähnt &#39;GPSPhotoLinker&#39; zur Synchronisierung von Fotos mit aufgezeichneten GPS-Tracks, um Geoinformationen in Bildmetadaten zu speichern.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> GPS, Geodaten, Datenkonvertierung, Software-Tools, Fotografie, NMEA, GPX</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Ich habe jetzt eine ganze Weile gesucht, um entweder online, unter Windows oder MacOS meine GPS-Logdateien meines HTC Touch HD im NMEA-Format irgendwie in das etwas bequemere GPX-Format umwandeln zu können. Zuerst stieß ich dabei auf <a href="http://www.gpsvisualizer.com/">gps-visualizer.com</a>, eine Seite mit breitem Angebot, die aber vor meinen &ldquo;großen&rdquo; Dateien (etwa 120 MB) kapitulierte.</p>
<p>Mit <a href="http://www.routeconverter.de/">RouteConverter</a> bin ich schließlich auf das passende Tool für Windows, Linux und MacOS gestoßen. Das Tool unterstützt erstens <a href="http://www.routeconverter.de/formats/de">eine große Menge von Formaten</a> und ist zweitens kostenlos. Bingo. Die Routen werden außerdem direkt in GoogleMaps angezeigt und lassen sich bearbeiten und natürlich exportieren. Screenshots vom Programm gibt es zur Genüge auf der <a href="http://www.routeconverter.de/tour/de">Website</a>.</p>
<p><strong>Update:</strong> Und wenn du dann noch einen Haufen Fotos mit deinem aufgezeichneten GPS-Track synchronisieren willst, greifst du zu <a href="http://www.earlyinnovations.com/gpsphotolinker/">GPSPhotoLinker</a>. Die Software erlaubt dir, entweder eine oder mehrere GPX-Dateien auszuwählen. Du passt dann nur noch die Zeitzone der GPX-Dateien an, fügst beliebig viele Fotos hinzu und lässt das Programm dann den Rest machen: Die Aufnahmezeit deiner Bilder mit den Zeiten der Track-Daten abgleichen und die GPS-Informationen in den Metadaten der Bilder speichern. Fertig.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> GPS, Software, Tools, Anleitung, Geodaten</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>GPS-Daten umwandeln - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>software_review</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Speicherplatz-Verbraucher grafisch darstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/</guid>
      <description>Unter Windows diente mir noch der wunderbare TotalCommander samt des Plugins DirSizeCalc, um die größten Verbraucher von Speicherplatz auf meiner Festplatte …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Der Artikel stellt das kostenlose Tool &#39;DiscInventory X&#39; für macOS vor, mit dem sich der Speicherplatzverbrauch auf der Festplatte grafisch analysieren lässt. Es wird als Alternative zum TotalCommander-Plugin &#39;DirSizeCalc&#39; für Windows positioniert und seine Hauptfunktionen werden aufgelistet.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> macOS, Software, Festplattenverwaltung, System-Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Unter Windows diente mir noch der wunderbare <a href="http://www.ghisler.com/deutsch.htm">TotalCommander</a> samt des Plugins <a href="http://www.totalcmd.net/plugring/dirsizecalc.html">DirSizeCalc</a>, um die größten Verbraucher von Speicherplatz auf meiner Festplatte grafisch darzustellen. Bei MacOS muss ich mich (vorerst) mit dem Finder als Dateimanager zufrieden geben. Doch auch für den Mac gibt es eine nette kostenlose Lösung namens <a href="http://www.derlien.com/">DiscInventory X</a>.</p>
<p><img src="/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/images/DiscInventoryX-150x150.png" alt="DiscInventoryX"></p>
<p>Was kann DiscInventoryX?</p>
<ul>
<li>farblich sortiert und entsprechend der Größenverhältnisse skalierte Anzeige der Dateien</li>
<li>bei Klick auf ein &ldquo;Kästchen&rdquo; wird die Datei im Baum angezeigt</li>
<li>direktes Löschen der Dateien oder Anzeige im Finder</li>
<li>Anzeige aller Dateien einer bestimmten Kategorie</li>
<li>Anzeige der Ordnergröße samt Inhalt</li>
<li>Anzeige, wie viel Platz Dateien bestimmten Typs verbrauchen bzw. wie viele Dateien davon existieren</li>
</ul>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> macOS, Tool, Software, Festplatte</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/DiscInventoryX-150x150.png" type="image/jpeg">
        <media:title>Speicherplatz-Verbraucher grafisch darstellen - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>NTFS unter Mac OS / OS X</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</guid>
      <description>NTFS und MacOs gehören nicht unbedingt zusammen. Man kommt also nicht um 3rd-Party-Software herum, um die NTFS unter MacOs nachzurüsten. Hier hilft ein Tool …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel bietet eine Anleitung zur Aktivierung von NTFS-Lese- und Schreibzugriff unter Mac OS X. Es wird die Verwendung von Drittanbieter-Tools wie MacFuse und NTFS-3G beschrieben, um die Kompatibilität mit NTFS-formatierten Laufwerken zu gewährleisten.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Mac OS, NTFS, Dateisysteme, Software-Installation, System-Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>NTFS und MacOs gehören nicht unbedingt zusammen. Man kommt also nicht um 3rd-Party-Software herum, um die NTFS unter MacOs nachzurüsten. Hier hilft ein Tool namens <strong>MacFuse</strong> weiter, das auf dem Mac verschiedene Dateisysteme implementieren kann sowie <strong>NTFS-3G</strong>, eben der passende Treiber für NTFS-Laufwerke.</p>
<p>Beide Programme (bzw. Treiber) stehen als DMG-Datei zur Verfügung. Von NTFS-3G existiert auch eine kommerzielle Variante, die <a href="http://macntfs-3g.blogspot.com/">von Tuxera vertrieben</a> wird. Die kostenlose Variante fällt unter den &ldquo;Verantwortungsbereich&rdquo; von catacombae und reicht für unsere Zwecke eigentlich völlig aus.</p>
<p><a href="http://code.google.com/p/macfuse/">MacFuse auf code.google.com</a></p>
<p><a href="http://sourceforge.net/projects/catacombae/files/NTFS-3G%20for%20Mac%20OS%20X/2010.10.2/">NTFS-3G auf sourceforge.net</a> 1. MacFuse herunterladen und installieren</p>
<p>2. Neustart</p>
<p>3 NTFS-3G herunterladen und installieren</p>
<p>4. Neustart</p>
<p>Fertig.  Der Rest funktioniert automatisch. Viel Spass.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Mac OS, NTFS, Anleitung, Software</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>os-x</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>NTFS unter Mac OS / OS X - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>how-to_guide</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>