<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Geografie auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/geografie/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jun 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/geografie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 33 - GCJ-02</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/</guid>
      <description>
WGS steht für World Geodetic System und beschreibt ein Referenzsystem für die Kartographie und Vermessung der Welt. Das WGS spielt unter anderem für die …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erklärung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über GCJ-02, Chinas nationalen Standard für geografische Koordinaten. Der Artikel beleuchtet, wie dieser Standard bewusst Abweichungen zum globalen WGS-System einführt, offiziell aus Gründen der nationalen Sicherheit, und wie dies zu Problemen für Navigationssysteme führt. Auch der davon abgeleitete Baidu-Standard BD-09 wird kurz vorgestellt.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Geografie, Kartographie, GPS, China, Zensur, Technologiepolitik, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/image1.png" alt=""></p>
<p><strong>WGS</strong> steht für <strong>World Geodetic System</strong> und beschreibt ein Referenzsystem für die Kartographie und Vermessung der Welt. Das WGS spielt unter anderem für die Navigation mit <strong>GPS</strong> eine wichtige Rolle.</p>
<p>Nicht jedoch in <strong>China</strong>. Dort wurde in <strong>2002</strong> der Standard <strong>GCJ-02</strong> eingeführt, der zwar auf WGS basiert, aber einen Algorithmus implementiert, der dafür sorgt, dass Längen- und Breiten-Angaben anders berechnet werden [<a href="https://abstractkitchen.com/blog/a-short-guide-to-chinese-coordinate-system-de-de/">ABST1</a>].</p>
<p>Dadurch ergeben sich im Vergleich zu WGS <strong>Abweichungen von bis zu 500 Metern</strong>, in Ausnahmefällen sogar mehreren Kilometern [<a href="https://github.com/leifgehrmann/gcj02-distortion-map">GITH3</a>]. Die Motivation für diesen Standard ist laut offizieller Stelle die nationale Sicherheit. In der Realität führt das dazu, dass „nicht lizensierte“ Navigationssysteme dich an den falschen Zielort schicken.</p>
<p><img src="/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/image2.jpg" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
Abweichung von GCJ-02 zu WGS [[GITH3](https://github.com/leifgehrmann/gcj02-distortion-map)]
</p>
<p><strong>Baidu</strong>, eine chinesische Suchmaschine, geht noch einen Schritt weiter. Dort wurde der von GCJ-02 abgeleitete Standard <strong>BD-09</strong> eingeführt, der die Koordinaten in China noch weiter verschleiert. Man will damit vermeiden, dass andere Anbieter die Daten von Baidus Kartendienst verwenden.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> China, Geografie, Nerd-Enzyklopädie, Technologie</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 33 - GCJ-02 - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 18 - Willkommen auf Null Island</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/</guid>
      <description>Die geografischen Koordinaten 0° Nord und 0° Ost zeigen auf einem Punkt im Atlantik vor der West-Küste Afrikas. Eigentlich gibt es dort nicht viel zu sehen, …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Einführung in &#39;Null Island&#39; aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39;, eine fiktive Insel am Nullmeridian und Äquator (0°N, 0°O). Der Artikel erklärt, wie dieser geografische Punkt als &#39;Auffangbecken&#39; für Fehler in geografischen Systemen dient, wenn Ortsdaten nicht korrekt verarbeitet werden können, und beleuchtet die humorvolle Community, die sich um dieses Konzept gebildet hat.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Geografie, Kartographie, GPS, Softwarefehler, Datenqualität, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Die geografischen Koordinaten <strong>0° Nord und 0° Ost</strong> zeigen auf einem Punkt im <strong>Atlantik</strong> vor der West-Küste <strong>Afrikas</strong>. Eigentlich gibt es dort nicht viel zu sehen, außer Wasser, noch mehr Wasser, ganz viel Wasser, ab und zu mal ein Fisch und natürlich die <strong>PIRATA</strong>-Boje.</p>
<p><img src="/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
Null Island oder nur eine Boje? [[WIKI6](https://de.wikipedia.org/wiki/Null_Island)]
</p>
<p>Bei dieser Ortsangabe handelt es sich nämlich um eine Art Hilfsmittel, um Fehler in geografischen Systemen, Datenbanken oder Programmen abzufangen. Da <em>Null</em> für das Fehlen von Daten oder auch die fehlerhafte Rückmeldung eines Programmes stehen kann, führt ein Problem bei der Verarbeitung geografischer Daten eben zu <em>Null —</em> also 0 und damit zu der Koordinate <strong>0 Grad Nord und 0 Grad Ost</strong>.</p>
<p>Seit 2011 hat sich eine kleine Fan-Gemeinde der Aufgabe unterworfen, an diesem Ort der fiktiven Insel <strong>Null Island</strong> ein Gesicht zu geben. So erschuf man unter anderem eine Flagge, geografische Informationen und sogar eine eigene Sprache für Null Island.</p>
<p>Tatsächlich passiert auf dieser nicht existierenden Insel sehr viel: Jedes Mal wenn es in irgendeiner Software zu Problemen mit Ortsangaben kommt, werden die restlichen Daten Null Island zugeordnet. Deine Fitness-App hatte keine Verbindung zu den GPS-Satelliten? Dann verläuft die Fahrrad-Route jetzt wohl über Null Island. Beim Fotografieren stand kein GPS- Signal zur Verfügung? Dann wurde das Foto wohl auf Null Island gemacht! Und damit dürfte Null Island wohl einer der belebtesten Orte auf diesem Planeten sein.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Geografie, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Kuriosität</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 18 - Willkommen auf Null Island - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>