<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Lizenzmanagement auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/lizenzmanagement/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Apr 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/lizenzmanagement/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 14 - FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/</guid>
      <description>Hätte ich diese Zeichenfolge vor 20 Jahren veröffentlicht, würde morgen vermutlich der Staatsanwalt an meine Tür klopfen. Heute kann ich damit ein T-Shirt …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine historische Anekdote aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über den berüchtigten Windows XP Volumenlizenzschlüssel &#39;FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8&#39;. Der Artikel beleuchtet die Geschichte dieses Schlüssels, seine Verbreitung durch Hacker, Microsofts Reaktion und die Entwicklung von Lizenzschutzmechanismen in der Softwareindustrie.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Softwarepiraterie, Lizenzmanagement, Windows XP, IT-Geschichte, Nerd-Kultur, Hacking</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Hätte ich diese Zeichenfolge vor 20 Jahren veröffentlicht, würde morgen vermutlich der Staatsanwalt an meine Tür klopfen. Heute kann ich damit ein T-Shirt bedrucken und beim Verband der Software-Industrie sorglos über die Flure flanieren.</p>
<p>Es handelt sich hierbei um einen <strong>Lizenzschlüssel</strong>, der Ende der <strong>1990er</strong> Jahre zu zweifelhafter Berühmtheit gelangte. Die Software-Industrie versuchte (damals wie auch heute) ihre Produkte mit <strong>Lizenzschlüsseln</strong> vor unerwünschten Kopien zu schützen. Diese mussten beim ersten Start der Software eingegeben werden, um das Programm nutzen zu können. So auch beim Betriebsystem <strong>Windows XP</strong>, das am <strong>28. August 2001</strong> erschien. Microsoft verteilte dafür unter anderem auch sogenannte Volumen-Lizenzschlüssel, die Unternehmen nutzen konnten, um gleich mehrere Kopien von Windows zu aktivieren.</p>
<p>Der Hacker-Gruppe <strong>devil’s0wn</strong> gelang <strong>35 Tage</strong> vor dem offiziellen Start von Windows XP der Coup schlechthin: Sie gelangten an eine Kopie des Betriebssystem und brachten diese zusammen mit dem funktionierenden Volumen-Lizenzschlüssel <strong>FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8</strong> in Umlauf.<br>
Das Foto einer selbstgebrannten CD und diesem Schlüssel machte im Internet die Runde und kann durchaus als Mittelfinger in Richtung Microsoft gedeutet werden:</p>
<p><img src="/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
  Die legendäre Aufnahme der Raubkopie von Windows XP einen Monat bevor das Betriebssystem offiziell erscheinen sollte.
</p>
<p>Microsoft reagierte relativ spät und setzte den Schlüssel erst im August <strong>2004</strong> auf eine Blockier-Liste, um die weitere Nutzung zu unterbinden. Die Zeichenfolge sicherte sich trotzdem einen Platz in der IT-Popkultur und wird mittlerweile sogar auf T-Shirts vertrieben.</p>
<p>Andere berühmte Lizenzschlüssel sind z.B. die <strong>111–1111111</strong> und die <strong>000–0000007</strong> für <strong>Window 95</strong>. Die Mechanismen, um die Gültigkeit von Lizenzschlüsseln zu bewerten, waren damals noch nicht sehr ausgereift. Heutzutage muss man die Software aufwendig aktivieren oder benötigt eine Internetverbindung, um die Rechtmäßigkeit der Kopie prüfen zu können. In Windows 95 gab es ein paar einfache Regeln, nach denen der Lizenzschlüssel überprüft wurde. Im Prinzip bestand der Schlüssel nur aus einer Datumsangabe und einer Zahl, deren <strong>Quersumme 7</strong> ergibt [<a href="https://infosecwriteups.com/reversing-microsofts-windows95-product-key-check-mechanism-ca7e825014b6">INFOS1</a>]. Natürlich gab es auch Ausnahmen, so wurden auch 10 mal die 1 oder die James-Bond-Zeichenfolge akzeptiert.</p>
<p>Mittlerweile sind die Methoden der Software-Industrie weitaus ausgefeilter. So kann z.B. über eine ständige Internet-Verbindung die Validität geprüft werden. Oder es gibt Launcher, die die jeweilige Software starten und den Lizenz-Status überwachen.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Windows, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 14 - FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8 - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>