<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>SQL Injection auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/sql-injection/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Mar 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/sql-injection/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 11 - Der kleine Bobby Tables</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-03-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-11---der-kleine-bobby-tables/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-03-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-11---der-kleine-bobby-tables/</guid>
      <description>Der kleine Robert „Bobby” Tables ist Gegenstand eines Comics von xkcd (einer recht legendären Sammlung von Web-Comics von Randall Munroe). Der Comic über …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erklärung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über den berühmten xkcd-Comic &#39;Der kleine Bobby Tables&#39; und die von ihm illustrierte Sicherheitslücke: SQL-Injection. Der Artikel erläutert, wie bösartiger SQL-Code über Eingabefelder in Datenbanken eingeschleust werden kann, um unerwünschte Aktionen auszuführen, und betont die Notwendigkeit der Validierung von Benutzereingaben.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> SQL Injection, Web-Sicherheit, Datenbanken, Programmierung, Nerd-Kultur, xkcd</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Der kleine <strong>Robert</strong> „<strong>Bobby” Tables</strong> ist Gegenstand eines Comics von <strong>xkcd</strong> (einer recht legendären Sammlung von Web-Comics von <strong>Randall Munroe</strong>). Der Comic über besagten <strong>Bobby Tales</strong> trägt den Titel “<strong>Exploits of a Mom</strong>” [<a href="https://xkcd.com/327/">XKCD2</a>]. Ein <strong>Exploit</strong> beschreibt die Ausnutzung einer Sicherheitslücke in Computer-Systemen. In dem Comic geht es um einen Schüler, dessen Mutter ihren Sohn folgendem Namen verleiht — natürlich nur temporär:</p>
<pre><code>Robert’); DROP TABLE Students; — 
</code></pre>
<p>Das, was hinter dem Vornamen steht, mag wie Hieroglyphen oder ein Tippfehler aussehen. In der Tat handelt es sich aber um eine <strong>SQL-Anweisung</strong>, also den Befehl, die Tabelle mit dem Namen „<strong>Students</strong>“ zu löschen. Der Comic thematisiert damit die Sicherheitslücke <strong>SQL-Injection</strong>.</p>
<p>Dabei wird über eine Eingabemaske eine spezielle Zeichenfolge an das System übergeben, das diese ungeprüft übernimmt und so zu einer ungewünschten Aktion „überrumpelt“ wird. Das Ziel muss nicht unbedingt das Löschen von Daten sein, auch der Abruf von kritischen Informationen wie Passwörtern ist denkbar.</p>
<p>Die Moral der Geschichte, die sich an die Entwickler<em>innen von Eingabeformularen oder Datenbank-Schnittstellen wendet: Prüfe die Eingabe deiner Nutzer</em>innen.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> SQL, Sicherheit, Nerd-Enzyklopädie, Humor</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 11 - Der kleine Bobby Tables - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>