<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>HTTP/3 auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/http/3/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Nov 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/http/3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Was ist HTTP/3 bzw. HTTP over QUIC oder kurz QUIC?</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/2018-11-13-was-ist-http-3-bzw-http-over-quic-oder-kurz-quic/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2018/2018-11-13-was-ist-http-3-bzw-http-over-quic-oder-kurz-quic/</guid>
      <description>UPDATE: Eine ausführliche Version dieses Artikels erschien im August 2019 im Entwickler-Magazin.
Die meisten wissen noch nicht einmal, was HTTP/2 eigentlich …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Einführung in das Internetprotokoll HTTP/3 und die zugrundeliegende QUIC-Technologie. Der Artikel erklärt die Entstehungsgeschichte von QUIC bei Google, ordnet es mithilfe des OSI-Schichtenmodells als Transportprotokoll ein und beschreibt, wie es als Basis für den nächsten HTTP-Standard dient, um schnellere und sicherere Web-Verbindungen zu ermöglichen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Internet-Protokolle, HTTP/3, QUIC, Netzwerktechnik, Web-Performance</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p><strong>UPDATE</strong>: Eine ausführliche Version dieses Artikels erschien im August 2019 <a href="https://entwickler.de/online/web/http3-quic-einfuehrung-579902482.html">im Entwickler-Magazin</a>.</p>
<p>Die meisten wissen noch nicht einmal, was <strong>HTTP/2</strong> eigentlich ist, geschweige denn, dass es überall eingesetzt wird, da bahnt sich schon der Nachfolger an, genannt <strong>HTTP/3</strong>. Vor ein paar Jahren hat Google sich mit der Optimierung der Kommunikation im Internet beschäftigen. Früher ging daraus <strong>SPDY</strong> hervor, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/HTTP/2">aus dem schließlich HTTP/2 hervorging.</a> Das nächste Entwicklungs-Projekt aus dem Google-Labor hört nun auf den Namen <a href="https://www.golem.de/news/internet-protokoll-quic-soll-der-neue-kick-fuer-sicheres-surfen-werden-1611-123738.html">QUIC</a> - was ausgesprochen für <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Quick_UDP_Internet_Connections">Quick UDP Internet Connections</a> steht.</p>
<h2 id="das-schichten-modell">Das Schichten-Modell</h2>
<p>Bevor man das ganze verstehen kann, möchte ich ganz grob noch mal auf eine wichtige Grundlage eingehen, dem <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/OSI-Modell">OSI-Schichten-Modell</a>. Das klingt kompliziert, ist es auch. Es reicht allerdings völlig aus, wenn man das Prinzip dahinter versteht: Die Webseite, die dir dein Browser hier anzeigt, kommt aus dem Netzwerk-Kabel in deinem Laptop (oder über dein WLAN&hellip;). Das sind allerdings nur ein paar elektronische Signale, die dein Browser so sicher nicht verstehen kann. Dieses ziemlich einfache elektronische Signal muss deshalb erst auf verschiedenen Stufen bzw. Schichten verarbeitet werden, bis daraus das berühmte HTML extrahiert wird, mit dem auch dein Browser arbeiten kann.</p>
<p>Das OSI-Schichten-Modell besteht aus 7 dieser Schichten. Die ersten 6 Schichten dürften dich nicht weiter interessieren, die ursprünglich elektronischen Daten werden hier nach immer weiter &ldquo;ausgepackt&rdquo;. Dabei werden immer mehr Informationen und Daten extrahiert und an die darüber liegende Schicht weitergegeben. Jede Schicht erfüllt so eine spezielle Aufgabe, angefangen bei der eigentlichen physikalischen Übertragung, über die Qualitätssicherung bis hin zur Darstellung in einer Anwendung, wie dem Browser.</p>
<p>Genau das passiert in der 7. Schicht, über die der HTML-Code für deinen Browser zur Verfügung gestellt wird. Eine dieser Schichten nun, nämlich die 4., ist für den Transport zuständig. Dort wird u.a. das schon ziemlich in die Jahre gekommene TCP - Transmission Control Protokoll - eingesetzt. Eine Alternative dazu ist UDP, das etwas schneller aber auch ungesichert funktioniert. Soviel zu den langweiligen und verzwickten technischen Einzelheiten.</p>
<h2 id="quic">QUIC</h2>
<p>Google hat nun auf Basis von UDP ein eigenes Protokoll für diese Schicht entwickelt: QUIC. QUIC kombiniert, ganz stark reduziert, die Vorteile von TLS, HTTP/2, TCP und UDP und bietet so z.B. schnelle, verschlüsselte Verbindungen an. Google nutzt QUIC bereits <a href="https://www.golem.de/news/google-auf-spdy-folgt-quic-1306-100077.html">seit 2013</a> auf den eigenen Servern, <a href="https://www.heise.de/newsticker/meldung/Google-will-neues-Netzwerk-Protokoll-fuers-Web-2614437.html">seit Version 29</a> versteht auch der hauseigene Browser Chrome QUIC. Sogar Opera soll QUIC seit Version 16 unterstützen. Die Entwicklung steckt also lange nicht mehr in den Kinderschuhen.</p>
<h2 id="http-over-quic">HTTP over QUIC</h2>
<p>Mit HTTP hat das ganze freilich noch nicht viel zu tun, denn das liegt ja eine Schicht weiter oben. Die <strong>Internet Engineering Task Force</strong> hat sich aus diesem Grund in zwei Arbeitsgruppen mit QUIC beschäftigt. Daraus entstand einerseits eine standardisierte Fassung von QUIC, die inoffiziell den namen <strong>iQUIC</strong> trägt, als Abgrenzung zur inoffiziellen Bezeichnung <strong>gQUIC</strong> für Googles Original-Protokoll.</p>
<p>Und außerdem arbeitet man am neuesten HTTP-Standard, HTTP over QUIC, bzw. HTTP/QUIC oder ganz offiziell: HTTP/3. Diese Entkopplung ermöglicht jetzt, dass neben HTTP auch andere Protokolle der oberen Anwendungsschicht, wie z.B. E-Mail, QUIC nutzen können.</p>
<p><a href="https://blog.cloudflare.com/the-road-to-quic/">Laut Cloudfare</a> soll noch dieses Jahr ein finaler offzieller Standard zu QUIC verabschiedet werden. Da aber wie gesagt HTTP/2 eher noch ein Exot zu sein scheint, wird es vermutlich noch eine Weile dauern, bis HTTP/3 entsprechend weit verbreitet ist.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> HTTP3, QUIC, Netzwerk, Protokoll</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      <category>projekte</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Was ist HTTP/3 bzw. HTTP over QUIC oder kurz QUIC? - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>