<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2024s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/2024/</link>
    <description>Recent content in 2024s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Dec 2024 12:34:56 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/2024/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Auch Autisten können weinen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-12-31-asperger/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-12-31-asperger/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich bin 45 Jahre alt. Im Sommer 2024 wurden bei mir Asperger-Autismus und ADHS diagnostiziert. Auch wenn ich den Weg der Diagnose aus freien Stücken gewählt habe, hadere ich mit ihrem Ergebnis und damit, wie ich damit umgehe. Dafür gibt es einige Gründe. Mit diesem Beitrag will ich nicht nur mir selber Klarheit verschaffen sondern auch anderen Menschen, die möglicherweise Ähnliches durchmachen, und meinem Umfeld einen Einblick in meine Erfahrungen und meine Perspektive geben. Denn Verständnis – sowohl für sich selbst als auch von außen – ist ein wichtiger Schritt, um mit einer solchen Diagnose umgehen zu können.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Beruflicher Evolutionszyklus - das CIRA Model</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-11-17-vier-zyklen/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-11-17-vier-zyklen/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;phase-1--kreativität&#34;&gt;Phase 1 – Kreativität&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aus Sicht des Neulings&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu Beginn bist du voller Energie und Euphorie. Alles ist neu und spannend. Vielleicht hattest du in deinem alten Job noch Resturlaub und kannst nun mit frischem Elan starten. Neue Werkzeuge und unbekannte Herausforderungen warten auf dich. Es ist deine Chance, dich neu zu erfinden, Ordnung zu schaffen und deine bisherigen Erfahrungen gezielt einzubringen, um von Anfang an optimale Prozesse zu etablieren. Der Wechsel fordert auch deinen Geist: Du verlässt gewohnte Pfade und betrittst Neuland.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>hidey</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-02-01-hidey/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:34:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-02-01-hidey/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Hidey ist nichts anderes als eine extrem nützliche Fingerübung in JavaScript. Hidey versteckt eine Botschaft in einem Text, in dem die Botschaft zunächst in binäre Werte umgewandelt wird. Anstatt Nullen und Einsen werden aber nicht sichtbare Zeichen verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viel Spaß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hidey.nickyreinert.de/&#34;&gt;hidey.nickyreinert.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/nickyreinert/hidey/&#34;&gt;github.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 45 - 80 Spalten und die Legende vom Pferdehintern</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Für die einen ist sie unerforschtes Land, für die anderen die &lt;strong&gt;linke&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Westentasche&lt;/strong&gt;: Die &lt;strong&gt;Kommandozeile&lt;/strong&gt;! Eine Eigenschaft eint die meisten Kommandozeilen-Programme unter &lt;strong&gt;Windows&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;MacOS&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Linux&lt;/strong&gt;: Sie sind in der Standard-Konfiguration &lt;strong&gt;80 Zeichen&lt;/strong&gt; bzw. &lt;strong&gt;Spalten&lt;/strong&gt; breit. Dieser Standard begegnet einem auch an anderen Orten, wie in &lt;strong&gt;Code Editoren&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Style Guides&lt;/strong&gt; von Programmiersprachen, die 80 Zeichen pro Zeile als sinnvollen Standard beschreiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/image_1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt viele Erklärungsversuche für dieses Standard-Maß. Der erste liegt in der Lesbarkeit:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 44 - Von Fliegenklatschen und Häkeldeckchen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Auch damals, als Informationen noch auf &lt;strong&gt;Lochkarten&lt;/strong&gt; gespeichert wurden, ließ man es sich nicht nehmen, den Kolleg:innen kleine Streiche zu spielen. Wie z.B. alle verfügbaren Löcher einer Lochkarte ausstanzen! Die Folge: Aufgrund der vielen Löcher war das Papier nicht mehr stabil genug. Die Karte konnte leichter verbiegen und so den Mechanismus im Kartenleser blockieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/image_1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;normale Lochkarte und „Fliegenklatsche“&lt;/center&gt;&lt;br /&gt;
&lt;p&gt;Und diese Art von manipulierten Lochkarten bekamen entsprechende Namen: **whoppee card (**Spaßkarte), &lt;strong&gt;lace card&lt;/strong&gt; (Spitzenkarte, in Anlehnung an die kunstvoll ausgestanzten Grußkarten), &lt;strong&gt;flyswatter&lt;/strong&gt; (Fiegenklatsche), &lt;strong&gt;IBM doily&lt;/strong&gt; (Häkeldeckchen) oder &lt;strong&gt;ventilator card&lt;/strong&gt; (Beatmungskarte) [&lt;a href=&#34;http://catb.org/jargon/oldversions/jarg421.txt&#34;&gt;CATB3&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Lace_card&#34;&gt;WIKI19&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 43 - 0x5f3759df</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;In der Informationstechnologie gibt es zwei wichtige Innovationstreiber: Die &lt;strong&gt;Porno-Industrie&lt;/strong&gt; und die &lt;strong&gt;Spiele-Industrie&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Quake III&lt;/strong&gt; ist ein wegweisender Vertreter der Spiele-Industrie. Der Pionier unter den Ego-Shootern wurde &lt;strong&gt;1999&lt;/strong&gt; veröffentlicht, eroberte die Herzen der spielenden Gemeinde im Sturm und glänzte mit für die damaligen Verhältnisse herausragenden optischen Effekten. Und das trotz vergleichsweise geringer Anforderungen an die Hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/image_1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nerd-Enzyklopädie #43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um das zu ermöglichen nutzte &lt;strong&gt;Quake&lt;/strong&gt; die „&lt;strong&gt;fast inverse square root&lt;/strong&gt;“ (zu Deutsch klingt es etwas sperriger: „Schnelle umgekehrte Quadratwurzel”).&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
