<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2013s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/2013/</link>
    <description>Recent content in 2013s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/2013/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>MacTubes - Youtube ohne Flash</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2013/2013-12-16-mactubes-youtube-ohne-flash/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2013/2013-12-16-mactubes-youtube-ohne-flash/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Flash hat einen gravierenden Nachteil: Der Mac fängt innerhalb weniger Minuten an zu glühen. Das Surfen auf YouTube wird also zur akkustischen und haptischen Tortur für den Schoß. Alternativ beginnt auch die Lackierung des Schreibtisches sich  zu lösen. Abhilfe schafft die Freeware &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.macupdate.com/app/mac/28608/mactubes/&#34;&gt;MacTubes&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2011/06/Bildschirmfoto-2011-06-18-um-13.14.52.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;images/Bildschirmfoto-2011-06-18-um-13.14.52-300x178.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Bildschirmfoto 2011-06-18 um 13.14.52&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du hast die Möglichkeit, zwischen verschiedenen Abspielprogrammen zu wählen. So kann man die Videos z.B. über QuickTime oder einen internen Player abspielen. Außerdem lassen sich &amp;ldquo;Suchen&amp;rdquo; speichern oder auf bestimmte Länder oder Kategorien eingrenzen. Die gespeicherten Suchen (Nach Autor oder Keyword) können auch in Ordnern organisiert werden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Buffalo Linkstation LS-WXL mit MiniDLNA und Custom Firmware von Shonk 1.64 Mod 1</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2013/2013-03-16-buffalo-linkstation-ls-wxl-mit-minidlna-und-custom-firmware-von-shonk-1-64-mod-1/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2013/2013-03-16-buffalo-linkstation-ls-wxl-mit-minidlna-und-custom-firmware-von-shonk-1-64-mod-1/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;1. Schritt - Die CFW (Custom FirmWare) von Shonk installieren. Das geschieht relativ komfortable über eine EXE-Datei: http://forum.buffalo.nas-central.org/viewtopic.php?f=68&amp;amp;t=23603&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die CFW aktiviert zugleich den Telnet-Server, über den ab sofort die nächsten Schritte durchgeführt werden. Praktischerweise hat OSX (als Linux-Derivat) einen SSL-Telnet-Server eingebaut&amp;hellip; also das MacBook von Windows zurück in OSX booten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Schritt: Den Paketmanager IPKG installieren - das geschieht nach folgender Anleitung über Telnet: http://buffalo.nas-central.org/wiki/Category:LS-WXL#IPKG&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Schritt: Den MiniDLNA-Server installieren und dabei folgende Schritte durchgehen: http://forum.nas-hilfe.de/buffalo-technology-nas-anleitungen/minidlna-ab-version-1-0-22-from-scratch-kompilieren-installieren-t1130.html&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MacOS Finder und die SMB / Windows - Netzwerkfreigaben</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Immer wenn ich die Verbindung zu meinem Heimnetz hergestellt habe, sei es über WLAN oder Kabel, dauerte es eine gefühlte Ewigkeit, bis der Finder (sic!) mein NAS gefunden hat, obwohl beide am gleichen Switch hängen. Es half dabei auch nichts, wenn ich direkt zum NAS verbinden wollte, weil ich die IP-Adresse kenne (Apfel + K). Das hab ich eine Weile ignoriert, dann akzeptiert, aber irgendwann konnte ich die Geduld nicht mehr aufbringen und habe mich auf die Suche nach einer Lösung gemacht.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
