<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Troubleshooting auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/tags/troubleshooting/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/tags/troubleshooting/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Dateien von einem kaputten Android-Smartphone retten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-01-26-dateien-von-einem-kaputten-android-smartphone-retten/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-01-26-dateien-von-einem-kaputten-android-smartphone-retten/</guid>
      <description>Ich hab hier gerade ein altes LG Nexus auf dem Tisch liegen, bei dem das Display in der unteren Hälfte nach einem Sturz nicht mehr funktioniert. Und das ist ja …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel beschreibt, wie man Daten von einem defekten Android-Smartphone (z.B. mit kaputtem Display) mithilfe des Google-Tools &#39;Android File Transfer&#39; für Mac retten kann. Er hebt die einfache Bedienung des Tools hervor, das den Zugriff auf das Dateisystem ermöglicht und das Kopieren von Dateien per Drag-and-Drop erlaubt.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Android, Datenrettung, Smartphone, macOS, Dateimanagement, Troubleshooting, Mobile Geräte</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Ich hab hier gerade ein altes LG Nexus auf dem Tisch liegen, bei dem das Display in der unteren Hälfte nach einem Sturz nicht mehr funktioniert. Und das ist ja eigentlich der Supergau. Denn für gewöhnlich schützt man sein Gerät ja mit einer Geste vor fremden Zugriffen. Das Problem ist also: Wenn früh um sechs Uhr der voreingestellte Wecker angeht, kannst du ihn nicht mehr deaktivieren. Und außerdem kommst du nicht mehr an deine Dateien ran, wenn das Smartphone, wie eben das Nexus von LG, seine Daten nicht gerade auf einer externen Speicherkarte ablegt.</p>
<p>Das Nexus war zwar bei einer Werkstatt, mit dem Auftrag, die Daten aus dem internen Speicher wieder herzustellen. Doch die konnten wohl auch nicht viel machen. Also wurden die Daten abgeschrieben und das Nexus verstaubte seit Jahren im Schrank in der Hoffnung, die Zukunft würde die Lösung bringen. Und das tut sie&hellip;</p>
<p>Heute bin ich nämlich zufällig auf ein Tool von Google für den Mac gestoßen, das zwar nicht das Wecker-Problem löst, aber zumindest den Zugriff auf deine Daten ermöglicht: <a href="https://www.android.com/filetransfer/">Android File Transfer</a>. Einige werden jetzt denken: Alter Hut. Aber ich höre gerade das erstmal von <em>AFT.</em> Und offenbar kannten die Experten diese Software bisher auch nicht.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/grafik-14.png"><img src="/2019/2019-01-26-dateien-von-einem-kaputten-android-smartphone-retten/images/grafik-14-700x457.png" alt=""></a></p>
<p>Android File Transfer - Zugriff auf das Dateisystems deines Android-Gerätes</p>
<p>Zur Bedienung: Du lädst das dmg-Archiv runter, kopierst das Tool in deinen App-Ordner und startest es. Nachdem du dein Android-Gerät per USB angeschlossen hast, kannst du durch das Dateisystem browsen und Dateien und Ordner beliebig ber Drag&rsquo;n&rsquo;Drop auf deinen Computer kopieren. Problem gelöst.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Android, Datenrettung, Smartphone, Mac, Troubleshooting</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Dateien von einem kaputten Android-Smartphone retten - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>how-to_guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>XAMPP startet nicht mehr, nachdem eine php-Extension hinzugefügt wurde</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-19-xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-19-xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/</guid>
      <description>Ich hatte hier neulich das Problem, dass ich die mongodb Extension für PHP aktivieren wollte und sich danach der Apache-Dienst nicht mehr starten ließ. Aber der …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel beschreibt die Fehlersuche und temporäre Behebung eines Problems, bei dem XAMPP unter macOS nach dem Hinzufügen einer PHP-Erweiterung (z.B. MongoDB) den Apache-Dienst nicht mehr startet. Er führt durch die Analyse von Log-Dateien und Shell-Befehlen, um Berechtigungsprobleme zu identifizieren, und bietet eine Lösung zur Wiederherstellung der Funktionalität.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> XAMPP, PHP, Apache, macOS, Webserver, Troubleshooting, Entwicklungsumgebung, MongoDB</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> advanced</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Ich hatte hier neulich das Problem, dass ich die mongodb Extension für PHP aktivieren wollte und sich danach der Apache-Dienst nicht mehr starten ließ. Aber der Reihe nach:</p>
<p>Das System ist OS 10.12.6 und ich nutze das XAMPP-Paket 7.1.9 mit entsprechend PHP 7.1. Außerdem habe ich mir homebrew installiert, da die Installation von pecl zu Umständlich (ich hätte alle möglichen  Abhängigkeiten installieren müssen). Mit homebrew habe ich mir also den aktuellen mongodb-Treiber installiert, das geht recht einfach mit:</p>
<p>brew update
brew install php71-mongodb</p>
<p>Danach lässt sich die Extension in der /Applications/XAMPP/xamppfiles/etc/php.ini Datei aktivieren:</p>
<p>extension=&quot;/usr/local/opt/php71-mongodb/mongodb.so&quot;</p>
<p>Soweit. So einfach. Das Problem: Nachdem ich diese Zeile in der php.ini Datei hinzugefügt hatte, ließ sich der Apache-Dienst nicht mehr über die XAMPP-Oberfläche starten, obwohl diese mit root-Rechten ausgeführt wird. Leider gab auch die Log-Datei /Applications/XAMPP/xamppfiles/logs/error_log nicht viel her. Und auch nachdem ich die Zeile aus der php.ini-Datei entfernt habe, trat das Problem weiter auf. Ich bekam den Web-Server also nicht zum laufen und an keiner Stelle in den Log-Dateien war ersichtlich, was nicht stimmte.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1567&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;300&rdquo;]<a href="https://www.nickyreinert.de/files/xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/XAMPP-UI-in-OS-X.png"><img src="/2017/2017-10-19-xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/images/XAMPP-UI-in-OS-X-300x209.png" alt="XAMPP UI in OS X um den Web-Server zu starten"></a> XAMPP UI in OS X um den Web-Server zu starten[/caption]</p>
<h2 id="recherche-der-aufgerufenen-kommandos">Recherche der aufgerufenen Kommandos</h2>
<p>Also musste ich mich auf die Fehlersuche machen. Und das ist recht umständlich, denn der Klick auf den Button im XAMPP-UI stößt eine etwas längere Befehlskette an an deren Ende der Start des http-Daemons steht:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">/Applications/XAMPP/xamppfiles/ctlscript.sh start apache
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">-&gt; 
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">/Applications/XAMPP/xamppfiles/apache2/scripts/ctl.sh start
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">-&gt;
</span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl">/Applications/XAMPP/xamppfiles/xampp startapache 
</span></span><span class="line"><span class="ln">6</span><span class="cl">-&gt; 
</span></span><span class="line"><span class="ln">7</span><span class="cl">/Applications/XAMPP/xamppfiles/bin/apachectl -k start -E /Applications/XAMPP/xamppfiles/logs/error_log -DSSL -DPHP
</span></span><span class="line"><span class="ln">8</span><span class="cl">-&gt;
</span></span><span class="line"><span class="ln">9</span><span class="cl">/Applications/XAMPP/xamppfiles/bin/httpd -k start -E /Applications/XAMPP/xamppfiles/logs/error_log -DSSL -DPHP
</span></span></code></pre></div><p>Ich hab mir also den letzten Aufruf geschnappt und auf der Konsole ausgeführt. Dort erhielt ich den ersten entscheidenen Hinweis - die log-Dateien waren nicht schreibbar:</p>
<p>(13)Permission denied: AH00086: httpd: could not open error log file /Applications/XAMPP/xamppfiles/logs/error_log.
AH00548: NameVirtualHost has no effect and will be removed in the next release /Applications/XAMPP/xamppfiles/etc/extra/httpd-vhosts.conf:40
(13)Permission denied: AH00072: make_sock: could not bind to address [::]:80
(13)Permission denied: AH00072: make_sock: could not bind to address 0.0.0.0:80
no listening sockets available, shutting down</p>
<p>Das lässt sich schnell mit folgendem Aufruf beheben:</p>
<p>sudo chmod a+w /Applications/XAMPP/xamppfiles/logs/error_log</p>
<p>Damit war es natürlich noch nicht getan. Erst jetzt konnte ich dem error.log entnehmen, was das eigentliche Problem war:</p>
<p>AH00548: NameVirtualHost has no effect and will be removed in the next release /Applications/XAMPP/xamppfiles/etc/extra/httpd-vhosts.conf:40
(13)Permission denied: AH00072: make_sock: could not bind to address [::]:80
(13)Permission denied: AH00072: make_sock: could not bind to address 0.0.0.0:80
no listening sockets available, shutting down
AH00015: Unable to open logs</p>
<h2 id="lösung---fehlende-rechte">Lösung - fehlende Rechte</h2>
<p>Im Grunde war ja schon klar, was getan werden musste: Der Aufruf mit sudo. Damit lässt sich der Apache-Dienst also zumindest erstmal starten:</p>
<p>sudo /Applications/XAMPP/xamppfiles/bin/httpd -k start -E /Applications/XAMPP/xamppfiles/logs/error_log -DSSL -DPHP</p>
<p>Das eigentliche Problem bleibt freilich bestehen: Was hat das mit der php-Extension zu tun? Liegt es an dem mongodb-Treiber selber oder ist es ein generelles Problem? Bisher bin ich noch nicht dahinter gestiegen. Aber zumindest lässt sich der Web-Server erstmal wieder starten.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> mongodb, osx, php, xampp, Troubleshooting</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>development</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>XAMPP startet nicht mehr, nachdem eine php-Extension hinzugefügt wurde - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>troubleshooting_guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>SSL-Verifizierung mit PHP schlägt fehlt (Fehler 14090086)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</guid>
      <description>Wenn dich PHP mit dieser Fehlermeldung (oder einer ähnlichen Fehlernummer) begrüßt, dann liegt es wohl daran, dass beim Abruf einer SSL-Ressource die Identität …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel bietet Lösungen für SSL-Verifizierungsfehler in PHP (Fehler 14090086) beim Zugriff auf externe Ressourcen. Er erklärt die Risiken der Verifizierungsunterdrückung und zeigt detailliert, wie man die vollständige Zertifikatskette manuell einrichtet und PHP global über &#39;openssl.cafile&#39; konfiguriert, um eine korrekte SSL-Authentifizierung zu gewährleisten.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> PHP, SSL, Zertifikate, Websicherheit, Troubleshooting, OpenSSL, cURL, Server Konfiguration</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> advanced</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Wenn dich PHP mit dieser Fehlermeldung (oder einer ähnlichen Fehlernummer) begrüßt, dann liegt es wohl daran, dass beim Abruf einer SSL-Ressource die Identität nicht verifiziert werden konnte. Und das ist auch gut so, denn der Sinn von SSL ist ja das Herstellen einer gesicherten Verbindung.<br>
So sieht die Fehlermeldung bei Verwendung von <em>file_get_contents();</em> aus. Aber auch andere Funktionen, mit denen man auf externe Ressourcen verweisen kann, werfen diesen Fehler, wie z.B. <em>imagecreatefrompng();</em>.</p>
<p>Warning: file_get_contents(): SSL operation failed with code 1.
OpenSSL Error messages:
error:14090086:SSL routines:ssl3_get_server_certificate:certificate
verify failed in /website/script.php
on line 50</p>
<p>Warning: file_get_contents():
Failed to enable crypto in /website/script.php<br>
on line 50</p>
<p>Warning: file_get_contents(<a href="https://www.nickyreinert.de/foobar.json%29">https://www.nickyreinert.de/foobar.json)</a>:
failed to open stream: operation failed in /website/script.php<br>
on line 50</p>
<p>Die Erklärung ist simpel: PHP kennt den Aussteller des Zertifikates für <a href="https://www.nickyreinert.de">https://www.nickyreinert.de</a> nicht und verweigert aus Sicherheitsgründen den Aufbau einer Verbindung. Die Ursachen hingegen können vielfältig sein, oft ist der Aussteller des Zertifikats z.B. nicht bekannt. Wir müssen also entweder dafür sorgen, dass PHP dem Aussteller vertraut oder festlegen, dass PHP die Zertifikate gar nicht erst prüft.</p>
<h2 id="verifizierung-des-ssl-hosts-unterdrücken">Verifizierung des SSL Hosts unterdrücken</h2>
<p>Das ist die quick&rsquo;n&rsquo;dirty Lösung. Zumindest <em>file_get_contents()</em>; kann mit Parametern gefüttert werden, die die Verifizierung der Ressource unterdrücken:</p>
<p>$stream = stream_context_create(array(    
$stream = stream_context_create(array(
&ldquo;ssl&rdquo;=&gt;array(     
&ldquo;verify_peer&rdquo;=&gt; false,    
&ldquo;verify_peer_name&rdquo;=&gt; false, ),
&lsquo;http&rsquo; =&gt; array(    
&rsquo;timeout&rsquo; =&gt; 30     ) )     );</p>
<p>$result = file_get_contents($url, 0, $stream);</p>
<p>Wer auf eine eigene Ressource zurückgreift, z.B. im lokalen Netz oder zu Testzwecken, kann damit leben. Aus Sicherheitsgründen ist die Lösung allerdings nicht zu empfehlen. Außerdem erlaubt nicht jede Funktion die Angabe eines Stream-Contextes, wie z.B. <em>imagecreatefromjpeg();</em></p>
<h2 id="die-zertifikatskette-manuell-einrichten">Die Zertifikatskette manuell einrichten</h2>
<p>Man kommt also nicht darum, die saubere Lösung zu nutzen. Dazu muss man wissen, dass es in den allermeisten Fällen nicht nur um das eine Zertifikat geht, sondern um die gesamte Zertifikatskette. Diese beinhaltet auch die Zertifikate der Stellen, die dem infragekommenden Server, also <a href="https://www.nickyreinert.de">https://www.nickyreinert.de</a>, das Zertifikat ausgestellt haben. Wenn PHP diese Stellen nicht kennt, geht es auch davon aus, dass die von dort ausgestellten Zertifikate nicht gültig sind.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/1561/ssl-zertifikats-kette.png"><img src="/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/images/ssl-zertifikats-kette-300x219.png" alt=" SSL Zertifikats-Kette mit den Intermediate Zertifikaten"></a></p>
<p>SSL Zertifikats-Kette mit den Intermediate Zertifikaten</p>
<p>Um die Zertifikatskette zu erhalten, kannst du einen Service wie <a href="https://whatsmychaincert.com/">https://whatsmychaincert.com/</a> nutzen. Dieser liefert dir eine Datei mit der  kompletten Zertifikatskette. Oder du machst dich selber auf die Suche. Jedes Zertfikat enthält den Namen des Ausstellers bzw. den Typ des Zertifikats. Damit lassen sich die notwendigen Zwischenzertifkate auch manuell zusammenstellen.</p>
<h2 id="php-die-zertifikatskette-mitteilen">PHP die Zertifikatskette mitteilen</h2>
<p>Die Datei mit der Zertifikatskette gehört nun, oh Wunder, an einen Ort, den PHP erreichen kann. Dann musst du PHP noch mitteilen, dass es auch diese Zertifikatskette berücksichtigen soll. Auch das passiert über den Stream-Context, den ich oben schon angesprochen habe. Doch diesmal erlauben wir PHP, den SSL-Host zu verfizieren und verweisen auf die Zertifikatskette, die wir oben erstellt haben:</p>
<p>$stream = stream_context_create(array(
&ldquo;ssl&rdquo;=&gt;array(    
&ldquo;cafile&rdquo; =&gt; &ldquo;<a href="https://www.nickyreinert.de.pem">www.nickyreinert.de.pem</a>&rdquo;,    
&ldquo;verify_peer&rdquo;=&gt; true,    
&ldquo;verify_peer_name&rdquo;=&gt; true, ),&lsquo;http&rsquo; =&gt; array(    
&rsquo;timeout&rsquo; =&gt; $this-&gt;configUrlTimeOut     ) )
;
$config = file_get_contents($url, 0, $stream);</p>
<p>Geschafft. PHP sollte nun, zur Laufzeit, den SSL-Host überprüfen und dabei auf die Zertifikate zurückgreifen, die die Authentizität einwandfrei bestätigen.</p>
<p>Man kann den Verweis auch an anderer Stelle global definieren. Die PHP-Funktion openssl_get_cert_locations(); teilt uns direkt mit, wo PHP nach gültigen Zertifikaten sucht:</p>
<p>Array
(
[default_cert_file] =&gt; /Applications/XAMPP/xamppfiles/share/openssl/cert.pem
[default_cert_file_env] =&gt; SSL_CERT_FILE
[default_cert_dir] =&gt; /Applications/XAMPP/xamppfiles/share/openssl/certs
[default_cert_dir_env] =&gt; SSL_CERT_DIR
[default_private_dir] =&gt; /Applications/XAMPP/xamppfiles/share/openssl/private
[default_default_cert_area] =&gt; /Applications/XAMPP/xamppfiles/share/openssl
[ini_cafile] =&gt; /Applications/XAMPP/xamppfiles/share/curl/curl-ca-bundle.crt
[ini_capath] =&gt;
)</p>
<p>Der entscheidende Parameter lautet <strong>ini_cafile</strong>. Diese wird in der php.ini mit dem Parameter</p>
<p>openssl.cafile=/Applications/XAMPP/xamppfiles/share/curl/curl-ca-bundle.crt</p>
<p>gesetzt. Die gleiche Info erhältst du auch über die bekannte Funktion phpinfo(), dort lautet der Parameter <strong>openssl.cafile</strong>.</p>
<p>In der entsprechenden Datei liegen eine Menge von Root-Zertifikaten, bzw. Certificate-Authorities. Sprich die Aussteller, denen PHP grundsätzlich vertraut. Mitunter macht es mehr Sinn, diese Einstellung in der php.ini zu nutzen, damit auch curl() darauf zurückgreifen kann.</p>
<p>Wenn du PHP-FPM benutzt, musst du den Parameter übrigens folgendermaßen ansprechen:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">php_admin_value[openssl.cafile] = /Applications/XAMPP/xamppfiles/share/curl/curl-ca-bundle.crt
</span></span></code></pre></div><h2 id="zusammenfassung">Zusammenfassung</h2>
<p>Die SSL-Fehlermeldung hat ihren Sinn. PHP ist nicht in der Lage, die Authentizität des Servers zu überprüfen. Der korrekte Weg das Problem zu beheben, ist das Zertifikat der entsprechenden Seite herunterzuladen, die Intermediate-Zertifikate und das Root-Zertifikat zu besorgen und alle Zertifikate im PEM-Format in eine Text-Datei zu packen.<br>
Danach kannst du entweder auf die URL zugreifen und über den Stream-Kontext auf diese Datei mit der Zertifikats-Kette verweisen, oder du legst in den globalen PHP-Einstellungen fest, dass PHP diese Datei beim nächsten Mal berücksichtigen soll.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> certificate-chain, curl, intermediate, php, ssl, zertifikate, zertifikatskette, Troubleshooting</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>hosting</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>SSL-Verifizierung mit PHP schlägt fehlt (Fehler 14090086) - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>troubleshooting_guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Defekte MP4 Videodatei reparieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</guid>
      <description>Hilfe verspricht in diesem Fall &ldquo;Video Repair Software&rdquo; von Grau für Windows und MacOS. Alles was du benötigst ist, neben der defekten MP4 …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel evaluiert verschiedene Softwarelösungen zur Reparatur defekter MP4-Videodateien, darunter &#39;Grau Video Repair Software&#39;, &#39;Yodot MOV Repair Tool&#39; und &#39;Remo Repair MOV&#39;. Er beleuchtet deren Funktionen, Einschränkungen und die Erfahrungen des Autors bei der Wiederherstellung einer beschädigten Datei, wobei die meisten Versuche, einschließlich manueller Reparaturen, erfolglos blieben.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Videoreparatur, MP4, Videodateien, Software-Tools, Troubleshooting, Datenrettung, Multimedia</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Hilfe verspricht in diesem Fall &ldquo;<a href="http://grauonline.de/cms2/?page_id=5">Video Repair Software</a>&rdquo; von <em>Grau</em> für Windows und MacOS. Alles was du benötigst ist, neben der defekten MP4 Videodatei, eine funktionierende Referenz-Datei, die mit der gleichen Android-Kamera aufgezeichnet wurde. Du fütterst die Software mit den beiden Video-Dateien, startest den &ldquo;Scan&rdquo; und kannst, wenn dein Glück dich nicht vollkommen verlassen hast, die Vorschau der Reparatur verfolgen und das Video und als funktionierende Video-Datei exportieren.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1001&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;150&rdquo;]<a href="http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02.png"><img src="images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02-150x150.png" alt="Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.14.02"></a> Grau GbR Video Repair Software[/caption]</p>
<p>Leider ist die Software nicht kostenlos erhältlich und repariert im DemoModus nur 50% der Videodatei. Meine defekte MP4 Videodatei konnte ich zwar komplett exportieren, aber der Ton war nur bis zur etwa der Hälfte wiederhergestellt. Ob das an der Testversion oder dem Defekt der Datei liegt, lässt sich nicht sagen. Auf der Suche nach einer Alternative fand ich das <a href="http://www.yodot.com/download/thank-you-for-downloading-ymovr.html">MOV Repair Tool</a> von Yodot, das ebenfalls für Windows und MacOS erhältlich ist. Die Software bietet keine Einstellungsmöglichkeiten an und verlangt als Input lediglich die defekte MP4 Videodatei.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1002&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;150&rdquo;]<a href="http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.25.44.png"><img src="images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.25.44-150x150.png" alt="Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.25.44"></a> Yodot MOV Repair Tool[/caption]</p>
<p>Leider bricht das Tool die Reparatur mit der Meldung ab, dass das Kameramodell nicht unterstützt wird. Der dritte Versuch startet mit <a href="http://www.fixmp4.com/de/">Repair MOV</a> von Remo - einer weiteren kostenpflichtigen Software, die damit wirbt, defekte Videodateien reparieren zu können. Diese Software verlangt ebenfalls eine Referenzdatei. Ein Video, das direkt von der Android-Kamera stammt, wird  zwar nicht akzeptiert. Jedoch nimmt Repair MOV interessanterweise die reparierte Videodatei aus meinem ersten Durchgang an.</p>
<p><a href="http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.35.53.png"><img src="images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.35.53-150x150.png" alt="Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.35.53"></a></p>
<p> </p>
<p>Nach dem die &ldquo;Reparatur&rdquo; beendet ist, kann man sich die Vorschau innerhalb der Software anzeigen lassen. Zum Exportieren des Videos muss man die Software jedoch lizensieren. Der Vorschaubildschirm bleibt bei mir allerdings schwarz.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1004&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;150&rdquo;]<a href="http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.46.43.png"><img src="images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.46.43-150x80.png" alt="Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.46.43"></a> Hexcode einer MP4 Videodatei[/caption]</p>
<p>Fazit: Eins von drei kostenpflichtigen Tools schafft es, die defekte MP4-Datei zu reparieren. Ansonsten ist das Angebot leider mager. Ein Blick in den Header der defekten Datei und der Versuch, den defekt auf &ldquo;Nerd-Weise&rdquo; zu beheben, schlug letztlich auch fehl. Der Hex-Editor zeigt einen großen Bereich, der mit Nullen gefüllt ist. Hier scheint der Fehler zu liegen. Diese zu entfernen, bringt leider nicht den gewünschten Erfolg - genauso wenig, wie die Header einer defekten und funktionierenden MP4-Datei zu &ldquo;synchronisieren&rdquo;.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Video, Reparatur, Software, Tools, Anleitung, Troubleshooting</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Defekte MP4 Videodatei reparieren - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>software_review</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>SFTP auf Microsoft IIS korrekt einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2015/2015-10-14-sftp-auf-microsoft-iis-korrekt-einrichten/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2015/2015-10-14-sftp-auf-microsoft-iis-korrekt-einrichten/</guid>
      <description>Das Einrichten eines SFTP-Servers klingt einfach, ist es aber nicht. Es gibt mindestens drei Problem, denen du begegnen wirst.
Du kannst die Verbindung zum …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt häufige Probleme bei der Einrichtung eines SFTP-Servers auf Microsoft IIS, darunter Zertifikatsfehler, Probleme mit passiven Verbindungen und Benutzerberechtigungen. Er bietet Lösungen, wie die korrekte Generierung von Server-Zertifikaten mittels PowerShell und die Behebung von Verbindungsschwierigkeiten.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> SFTP, Microsoft IIS, Server Konfiguration, Netzwerksicherheit, Zertifikate, PowerShell, Troubleshooting, Windows Server</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> advanced</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Das Einrichten eines SFTP-Servers klingt einfach, ist es aber nicht. Es gibt mindestens drei Problem, denen du begegnen wirst.</p>
<blockquote>
<ol>
<li>
<ol>
<li>
<p>Du kannst die Verbindung zum Server nicht herstellen, weil das Server-Zertifikat ungültig ist. Die Fehlermeldung in FileZilla lautet dann z.B.<br>
GnuTLS error -48: Key usage violation in certificate has been detected. Could not connect to server</p>
</li>
<li>
<p>Obwohl du in der Firewall die passiven Ports für den Server freigeschaltet hast, kann die Verbindung nicht vollendet werden. FileZilla bleibt dann z.B. bei der folgenden Zeile stehen:</p>
<p>150 Opening BINARY mode data connection</p>
</li>
</ol>
</li>
</ol></blockquote>
<p>3. Und schließlich kann es sein, dass der Benutzer nicht die nötigen Zugriffsrechte für den Ordner hat, den du in den Einstellungen des FTP-Servers angegeben hast.</p>
<p>Keine Sorge. Mit diesen drei Probleme durfte auch ich schon kämpfen und ich habe die Lösungen hier zusammengetragen. Also.. eins nach dem anderen.</p>
<p>Die Ursache des ersten Problems ist der Assistent, mit dem man im IIS das Server-Zertifikat erstellt. Auf den Punkt gebracht, nutzt dieser ein paar falsche Parameter. Aus diesem Grund muss das Zertifikat per Hand in der PowerShell erstellt werden. Wichtig: In der normalen Konsole funktioniert das nicht.</p>
<p><a href="https://superuser.com/questions/1167351/filezilla-reporting-gnutls-error-48-key-usage-violation-in-certificate-has-be">https://superuser.com/questions/1167351/filezilla-reporting-gnutls-error-48-key-usage-violation-in-certificate-has-be</a></p>
<p>According to a post in the <a href="https://forums.iis.net/t/1234970.aspx">IIS forums</a>, you can generate the certificate with PowerShell instead until the issue is fixed by Microsoft:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">New-SelfSignedCertificate -CertStoreLocation cert:\LocalMachine\My -dnsname ftp.example.com
</span></span></code></pre></div><p>Replace <code>ftp.example.com</code> by your server&rsquo;s hostname.</p>
<p>You will get a fingerprint, copy that. Set a password for the private key:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">$password = ConvertTo-SecureString -String &#34;password goes here&#34; -Force -AsPlainText
</span></span></code></pre></div><p>Now export it (you can change <code>C:\cert.pfx</code> to the path you want to save it to, just make sure it ends in <code>.pfx</code>):</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">Export-PfxCertificate -cert cert:\LocalMachine\My\FINGERPRINT -FilePath C:\cert.pfx -Password $password
</span></span></code></pre></div><p>Benutzer anlegen</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/ssl-zertifikat-auf-windows-korrekt-installieren/windows-server-ssl-zertifikat-zuweisen.png"><img src="/2015/2015-10-14-sftp-auf-microsoft-iis-korrekt-einrichten/images/windows-server-ssl-zertifikat-zuweisen-300x121.png" alt=""></a></p>
<p><strong>siehe auch:</strong></p>
<p><a href="https://www.visualsvn.com/support/topic/00056/">https://www.visualsvn.com/support/topic/00056/</a></p>
<p>[http://grantcurell.com/2013/12/31/failed-to-retrieve-directory-listing-filezilla-connecting-to-iis-behind-nat/ http://ekiwi-blog.de/?p=3465](<a href="http://grantcurell.com/2013/12/31/failed-to-retrieve-directory-listing-filezilla-connecting-to-iis-behind-nat/">http://grantcurell.com/2013/12/31/failed-to-retrieve-directory-listing-filezilla-connecting-to-iis-behind-nat/</a> <a href="http://ekiwi-blog.de/?p=3465">http://ekiwi-blog.de/?p=3465</a>)</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> SFTP, IIS, Windows Server, Anleitung, Troubleshooting, Netzwerk</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>hosting</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>SFTP auf Microsoft IIS korrekt einrichten - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>troubleshooting_guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>WooCommerce und Permalinks</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2014/2014-04-16-woocommerce-und-permalinks/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2014/2014-04-16-woocommerce-und-permalinks/</guid>
      <description>Für gewöhnlich versucht man in WordPress SEO-freundliche Permalinks zu verwenden. Dies geschieht über die Einstellungen der Permalinks und dort z.B. über die …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine kurze Anleitung zur Behebung eines 404-Fehlers bei WooCommerce-Produktkategorien, der nach der Konfiguration SEO-freundlicher Permalinks auftreten kann. Die Lösung besteht darin, in den WordPress-Permalink-Einstellungen einen Wert für die &#39;Produktkategorie-Basis&#39; festzulegen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> WooCommerce, WordPress, Permalinks, SEO, E-Commerce, Troubleshooting</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Für gewöhnlich versucht man in WordPress <strong>SEO-freundliche Permalinks</strong> zu verwenden. Dies geschieht über die <strong>Einstellungen</strong> der <strong>Permalinks</strong> und dort z.B. über die Option &ldquo;<strong>Beitragsname</strong>&rdquo;. Nutzt man nun <strong>WooCommerce</strong> und ändert auch dort die Darstellung der Permalinks (im gleichen Menü) auf z.B. Shop-Basis, lassen sich zunächst die Produkte wie gewohnt mit den &ldquo;hübschen&rdquo; Permalinks darstellen. Doch leider funktioniert die <strong>Verlinkung der Kategorien</strong> nicht. Wordpress zeigt einen 404-Fehler an. Das Problem zu beheben ist allerdings recht einfach: In den Einstellungen der Permalinks muss im <strong>Bereich &ldquo;Optional&rdquo;</strong> ein Wert für <strong>&ldquo;Kategorie-Basis Produkte&rdquo;</strong> angegeben werden. Jetzt sollten die Permalinks auch für die Kategorien funktionieren!</p>
<p><img src="/2014/2014-04-16-woocommerce-und-permalinks/wordpress-permalinks-woocommerce.png" alt="Worpdress Permalinks in Woocommerce"></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> WooCommerce, WordPress, SEO, Troubleshooting</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>wordpress</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/wordpress-permalinks-woocommerce.png" type="image/jpeg">
        <media:title>WooCommerce und Permalinks - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>troubleshooting_guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>MacOS Finder und die SMB / Windows - Netzwerkfreigaben</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</guid>
      <description>Immer wenn ich die Verbindung zu meinem Heimnetz hergestellt habe, sei es über WLAN oder Kabel, dauerte es eine gefühlte Ewigkeit, bis der Finder (sic!) mein …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Anleitung aus dem Jahr 2013 zur Behebung langsamer Verbindungen von macOS Finder zu SMB/Windows-Netzwerkfreigaben (z.B. NAS). Der Artikel beschreibt eine Lösung, die das Erstellen und Speichern einer &#39;nsmb.conf&#39;-Datei im &#39;/etc&#39;-Verzeichnis mit spezifischen Konfigurationen beinhaltet, um die Erkennung und Verbindung zu beschleunigen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> macOS, SMB, Netzwerkfreigaben, NAS, Troubleshooting, System-Konfiguration</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Immer wenn ich die Verbindung zu meinem Heimnetz hergestellt habe, sei es über WLAN oder Kabel, dauerte es eine gefühlte Ewigkeit, bis der Finder (sic!) mein NAS gefunden hat, obwohl beide am gleichen Switch hängen. Es half dabei auch nichts, wenn ich direkt zum NAS verbinden wollte, weil ich die IP-Adresse kenne (Apfel + K). Das hab ich eine Weile ignoriert, dann akzeptiert, aber irgendwann konnte ich die Geduld nicht mehr aufbringen und habe mich auf die Suche nach einer Lösung gemacht.</p>
<p>Diese fand ich in den <a href="https://discussions.apple.com/thread/2172049?start=15&amp;tstart=0">Apple Support Foren.</a> Ein langer Beitrag kurz zusammengefasst:</p>
<p>1. Erstelle ein Textdatei mit dem Inhalt</p>
<blockquote>
<p>[default]
minauth=none
streams=no
soft=yes
notify_off=yes
domain=DOMAIN_NAME_DEINER_NETZWERKFREIGABE
port445=no_netbios
[NAME_DEINER_NETZWERKFREIGABE]
addr=IP-ADRESSE_DEINER_FREIGABE</p></blockquote>
<p>2. Speichere die Datei mit dem Namen &ldquo;nsmb.conf&rdquo; unter /etc ab. (Ggf.mit der Konsole / dem Terminal arbeiten). 3. Starte dein Mac(Book) neu.</p>
<p>Danach dauerte es nur noch Bruchteile von Sekunden, bis die Netzwerkfreigabe im Finder sichtbar war.</p>
<p> </p>
<p>Update: Mit dem kostenfrei erhältlichen <a href="http://www.apple.com/de/osx/">Update auf MacOS 10.9 Mavericks</a> scheint dieses Problem behoben zu sein!</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> macOS, Netzwerk, Troubleshooting, Anleitung</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>os-x</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>MacOS Finder und die SMB / Windows - Netzwerkfreigaben - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>troubleshooting_guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>FAQ</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2005/2005-04-16-faq/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2005/2005-04-16-faq/</guid>
      <description>
Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.
Skype &amp; HTTP-Server ? Mein …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Sammlung häufig gestellter Fragen (FAQ) und deren Lösungen für verschiedene Windows-Programme und Systemprobleme aus dem Jahr 2005. Behandelt werden Themen wie Port-Konflikte mit Skype, Reparatur von Word, ActiveSync-Verbindungsprobleme, &#39;hal.dll&#39;-Fehler und viele weitere Tipps und Tricks für Windows-Nutzer.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Windows, Troubleshooting, Systemadministration, Software-Tipps, Legacy-IT</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2005/2005-04-16-faq/faq.png" alt="FAQ"></p>
<p>Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.</p>
<h2 id="skype--http-server">Skype &amp; HTTP-Server</h2>
<p>? Mein Webserver (z.B. Apache) läuft nicht, wenn Skype gestartet ist.</p>
<p>! Skype benutzt zum Kommunizieren den HTTP-Port 80, der auch vom Apache-Webserver benötigt wird. Entweder man ändert den Port des Apache Servers <a href="http://faq.kwm-web.info/doku.php?id=apache#listen_port_aendern">1</a> oder du änderst den Port in Skype <a href="http://www.skype-forum.com/about84.html">2</a></p>
<h2 id="desktop-link-in-quicklaunch">Desktop Link in Quicklaunch</h2>
<p>? Aus meiner Schnellstartleiste ist das Symbol zum Anzeigen des Desktops verschwunden</p>
<p>! Unter <code>%username%\\Anwendungsdaten\\Microsoft\\Internet Explorer\\Quick Launch</code> eine Datei mit dem Namen <code>Desktop anzeigen.scf</code> mit folgendem Inhalt ablegen:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">[Shell]
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">Command=2IconFile=explorer.exe,3
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">[Taskbar]
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">Command=ToggleDesktop
</span></span></code></pre></div><h2 id="skype-vom-usb-stick-starten">Skype vom USB Stick starten</h2>
<p>? Wie starte ich Skype vom USB Stick, ohne dafür externe Anwendungen zu nutzen</p>
<ol>
<li>Die Skype-Programm-Dateien in einen Unterordner auf den USB Stick kopieren, z.B: <code>X:\\Skype</code></li>
<li>In diesem Ordner ein Unterverzeichnis erstellen:<code>X:\\Skype\\userfiles</code></li>
<li>den Inhalt von Dokumente und <code>Einstellungen\\%username%\\Anwendungsdaten\\Skype</code> nach <code>X:\\Skype\\userfiles</code> kopieren</li>
<li>eine Batchdatei erstellen: <code>skype.cmd</code> mit dem Inhalt</li>
</ol>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">@start skype.exe \\removable \\datapath:&#34;\\userfiles\\&#34; .
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">@ - unterdrückt die Anzeige des Befehls im Dosfensterstart - sorgt dafür, dass das Dosfenster wieder geschlossen wird, nach dem Skypestart
</span></span></code></pre></div><h2 id="word-stürzt-beim-start-ab">Word stürzt beim Start ab</h2>
<p>? Im Laufe der Zeit kommt es immer wieder zu Abstürzen von Word. Weder eine Neu-Installation noch andere Reparaturmaßnahmen helfen.</p>
<ol>
<li>Schuld ist die Vorlagendatei &ldquo;normal.dot&rdquo;, die im Laufe der Zeit bestimmte Vorlagen und Einstellungen für Word beinhaltet</li>
<li>Abhilfe schafft ein Umbenennen dieser Vorlagendatei</li>
<li>findet Word keine normal.dot wird eine neue, frische angelegt</li>
</ol>
<ul>
<li><a href="http://support.microsoft.com/kb/289506/DE/#Cause2">MS Knowledge Artikel</a></li>
</ul>
<h2 id="activesync-stellt-keine-verbindung-zum-pocketpc-her">ActiveSync stellt keine Verbindung zum PocketPC her</h2>
<p>? Mein XDA / VPA / MDA / PocketPC / PDA kann sich nicht mit ActiveSync verbinden.</p>
<p>! Auch wenn die IP-Adresse auf dem Computer und dem mobilen Gerät per Hand vergeben wurde, kann ActiveSync ohne den Windows-Dienst &ldquo;DHCP-Client&rdquo; keine Verbindung herstellen. Wenn dieser Dienst in der Diensteverwaltung aktiviert wird, funktioniert auch die Verbindung über ActiveSync.</p>
<h2 id="haldll">hal.dll</h2>
<p>? <strong>hal.dll</strong> fehlt oder ist beschädigt, Windows bootet nicht, Systemwiederherstellung und der abgesicherte Modus funktionieren nicht?</p>
<p>! <strong>hal.dll</strong> wurde gelöscht, boot.ini ist leer oder fehlt ganz</p>
<ol>
<li>von Original Windows XP CD booten und &ldquo;Wiederherstellungskonsole&rdquo; starten</li>
<li>hal.dll fehlt
<ol>
<li>per Kommandozeile die hal.dll direkt von der Windows-CD in den system32-Ordner kopieren</li>
</ol>
</li>
<li>boot.ini fehlt
<ol>
<li>bootcfg /rebuild erstellt eine neue boot.ini</li>
</ol>
</li>
<li>boot.ini ist leer
<ol>
<li>bootcfg /add das Betriebssystem wird wieder zur boot.ini hinzufgefügt</li>
</ol>
</li>
</ol>
<ul>
<li><a href="http://support.microsoft.com/kb/291980/de">kb291980</a></li>
</ul>
<h2 id="der-ordner-windowsinstaller">Der Ordner &ldquo;Windows\Installer\&rdquo;</h2>
<p>? Der Ordner Windows\Installer ist sehr voll, kann ich die Dateien einfach löschen?</p>
<p>! Dieser Ordner enthält die Installationsroutinen der Programme, die mit dem Windows Installer installiert wurden, nicht jedoch die Programmdateien selber. Die Dateien werden benötigt, um die Programme wieder korrekt entfernen zu können. Microsoft bietet auf seiner Seite ein Tool an, das verspricht, diesen Ordner aufräumen zu können. <a href="http://support.microsoft.com/?kbid=290301">Windows Install CleanUp</a></p>
<h2 id="windows-installer-sucht-nach-installationspaketen-msi-beim-öffnen">Windows Installer sucht nach Installationspaketen (*.msi) beim Öffnen&hellip;</h2>
<p>? &hellip; verschiedener Programme. Beim Öffnen von Word, den Druckeinstellungen oder anderen Programmen versucht der Windows Installer auf ein Installationspaket zuzugreifen, dass nicht mehr existiert.</p>
<p>! In diesem Fall gibt es einen Konflikt mit einem möglicherweise nicht mehr vorhandenem Programm auf dem Computer. Nennt der Windows Installer die Installations Routine des Programms, kann man direkt per Windows Install CleanUp das entsprechende Programm aus der Datenbank entfernen. <a href="http://support.microsoft.com/?kbid=290301">Windows Install CleanUp</a></p>
<h2 id="dialog-für-speichern-und-öffnen-anpassen">Dialog für Speichern und Öffnen anpassen</h2>
<p>? Beim Herunterladen von Dateien mit dem Internetbrowser oder beim Öffnen und Speichern von Dateien mit verschiedenen Programmen erscheint ein Dialogfenster, in dem man den Speicherort und Dateiname angibt. Auf der linken Seite sind einige Speicherort des Computers vorgegebn. Kann man diese Liste ergänzen?</p>
<p>! Bei den Microsoft Office Produkten geschieht das ganz einfach über das Menü &ldquo;Extras&rdquo; im Dialogfenster selber und dort die Option &ldquo;zu Favoriten hinzufügen&rdquo;. Diese Einstellung gilt jedoch nicht systemweit. Um das zu erreichen erstellt man in der Registry unter <em>HKEY_CURRENT_USER\Software\Microsoft\Windows\CurrentVersion\Policies</em> einen Schlüssel mit dem Namen <em>comdlg32</em>. Unterhalb dieses Schlüssels erstellt man nun einen weiteren Schlüssel mit dem Namen <em>Placesbar</em>. Unter diesem Schlüssel kann man jetzt maximal 5 Einträge anlegen. Jeder Schlüssel muss hier den Namen <em>Place0</em> bis <em>Place4</em> tragen und es gibt zwei verschiedene Typen. Lautet der Typ <em>DWORD</em> erwartet der Schlüssel einen der folgenden Werte für die Standardsystemordner:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">0 - Desktop
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">5 - Eigene Dateien 
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">6 - Favoriten
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">8 - Zuletzt verwendete Dokumente
</span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl">11 - Arbeitsplatz
</span></span><span class="line"><span class="ln">6</span><span class="cl">12 - Netzwerkumgebung
</span></span></code></pre></div><p>Eigene Orte und Verzeichnisse kann man direkt eingeben, wählt man als Typ <em>Zeichenfolge</em>. Das folgende Beispiel zeigt, dass weder die Gross-/Kleinschreibung noch der abschließende Backslash <em>\</em> beachtet werden müssen. Achtung, da es sich hierbei um einen exportierten Registryeintrag handelt, der in dieser Form wieder importiert werden kann, sind die Backslashes doppelt vorhanden. Bei der direkten Eingabe in den Registryeditor darf natürlich nur ein Backslash verwendet werden. Windows Registry Editor Version 5.00</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">\[HKEY\_CURRENT\_USER\\Software\\Microsoft\\Windows\\CurrentVersion\\Policies\\comdlg32\\Placesbar\]&#34;Place0&#34;=dword:00000000&#34;Place1&#34;=&#34;j:\\\\dokumente\\\\studium\\\\&#34;&#34;Place2&#34;=&#34;c:\\\\teMP&#34;&#34;Place3&#34;=&#34;j:\\\\incomming&#34;&#34;Place4&#34;=dword:00000005
</span></span></code></pre></div><p>Möchte man die Standardeinstellung wiederherstellen, löscht man den zuerst erstellten Schlüssel <em>comdlg32</em>.</p>
<h2 id="dns-server-bei-einer-fritzbox-nachtragen">DNS Server bei einer Fritzbox nachtragen</h2>
<p>? Es gibt bei meiner Fritzbox im Webinterface nicht die Möglichkeit, einen anderen DNS-Server einzutragen.</p>
<p>! Der umständliche Weg, der in vielen Foren empfohlen wird, lautet &ldquo;Telnet&rdquo;. Die einfachste Lösung ist jedoch, den bzw. die DNS Server mit dem FBEditor (Download von <a href="http://www.ip-phone-forum.de/showthread.php?t=79513">IP Phone Forum.de</a> nachzutragen. Das Programm benötigt eine Java Runtime Enviroment (Download von <a href="http://www.java.com/de/download/manual.jsp">java.com</a>.</p>
<h2 id="automatisch-die-urlfilterini-von-opera-aktualisieren">Automatisch die urlfilter.ini von Opera aktualisieren</h2>
<p>Opera bietet zwar eine eigene Filterliste die als AdBlock fungiert, jedoch wird diese nicht automatisch aktualisiert. Folgende Anleitung ermöglicht jedoch, die tägliche Aktualisierung dieser Liste. Benötigt wird:</p>
<ol>
<li><strong>wget</strong> von <a href="http://gnuwin32.sourceforge.net/packages/wget.htm">gnuwin32.sourceforge.net</a></li>
</ol>
<p>von dort die Binaries im ZIP-Archiv</p>
<p>sowie die Dependencies im ZIP-Archiv</p>
<ol>
<li>eine regelmäßig aktualisierte urlfilter.ini, wie z.B. von:</li>
</ol>
<ul>
<li><a href="http://fanboy.co.nz/adblock/">http://fanboy.co.nz/adblock/</a></li>
<li><a href="http://pgl.yoyo.org/as/">http://pgl.yoyo.org/as/</a></li>
<li><a href="http://www.urlfilter.de/tag/urlfilterini/">http://www.urlfilter.de/tag/urlfilterini/</a></li>
</ul>
<h3 id="vorgehensweise">Vorgehensweise:</h3>
<ol>
<li>Erstelle eine Batchdatei (mit der Endung <em>.cmd</em>) mit folgendem Inhalt, die du mit den WGet-Dateien in ein Verzeichniss kopierst.</li>
</ol>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">@wget -b -q -N -o update.log -O%AppData%\\Opera\\Opera\\urlfilter.ini http://fanboy.co.nz/adblock/opera/complete/urlfilter.ini &#34;http://fanboy.co.nz/adblock/opera/complete/urlfilter.ini&#34;
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">@rem -b Im Hintergrund ausführen
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">@rem -q &#34;Leise&#34; ausführen, keine Ausgaben@rem -N nur Dateien herunterladen, die aktueller sind
</span></span></code></pre></div><ol>
<li><strong>Hinweis 1</strong>: Die Urlfilter.ini befindet sich bei einer gewöhnlichen Installation im o.g. Verzeichnis. Wer sich über den Ort nicht sicher ist, findet den korrekten Speicherort über die Adresse opera:config (einfach in die Adresszeile eingeben) - dort im Suchfenster urlfilter eingeben und den korrekten Speicherort für die Batchdatei erhalten</li>
<li><strong>Hinweis 2</strong>: Ich verwende die filterini von fanboy.co.nz; die Größe der Datei kann sich natürlich negativ auf die Geschwindigkeit von Opera auswirken, wer will, kann hier auch den Pfad zu einer anderen urlfilter.ini hinterlegen</li>
<li><strong>Hinweis 3</strong>: Die Zeilen nach der 1. Zeile können natürlich weggelassen werden, sie dienen nur der Erklärung</li>
<li>Führe nun die erstellte Batchdatei aus. Nach kurzer Zeit wirst du feststellen, dass die urlfilter.ini aktualisiert wurde. Manchmal lohnt es sich einen Augenblick zu warten, da die Datei, solange sie von dem Skript noch in Bearbeitung ist, für einen kurzen Augenblick leer erscheint</li>
<li>Wer möchte, kann nun über den Taskplaner von Windows eine Aufgabe erstellen, die diese Batchdatei bei Bedarf einmal täglich oder wöchentlich ausführt</li>
</ol>
<h2 id="fonts--schriftart-lässt-sich-nicht-installieren">Fonts / Schriftart lässt sich nicht installieren</h2>
<p>? Bei der Installation von Schriftarten unter Windows kommt es öfter zu Fehlermeldungen, dass z.B. die Datei beschädigt sei.</p>
<p>! Wenn der Treiber der Grafikkarte mehr Speicher anfordert, als Windows es &ldquo;gewohnt&rdquo; ist, kann es zu dieser Fehlermeldung kommen. Um das zu beheben ist muss in der Registry unter</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">HKEY\_LOCAL\_MACHINE\\SYSTEM\\CurrentControlSet\\Contro l\\SessionManager\\MemoryManagement
</span></span></code></pre></div><p>der Wert</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">REG\_DWORD
</span></span></code></pre></div><p>mit einem Inhalt von mindestens</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">20
</span></span></code></pre></div><p>gesetzt werden. Nach einem Neustart sollte das Problem behoben sein.</p>
<h2 id="nach-update-der-mediawiki-software-fehlen-thumbnails-der-bilder">Nach Update der Mediawiki-Software fehlen Thumbnails der Bilder</h2>
<p>Wenn die Mediawikisoftware aktualisiert wurde, werden Thumbnails entweder garnicht oder nur schwarz angezeigt. Um das Problem zu beheben, einfach den Thumbnail-Ordner im Verzeichnis &ldquo;Images&rdquo; im Mediawiki-Verzeichnis loeschen oder umbenennen. Die Softwar erstellt dann neue Thumbnails.</p>
<h2 id="externer-datenträger--festplatte-schreibgeschützt">Externer Datenträger / Festplatte schreibgeschützt</h2>
<p>? Ich kann plötzlich keine Daten mehr auf meine Festplatte schreiben oder darauf löschen.</p>
<p>! Windows hat unbemerkt einen Fehler im Dateisystem festgestellt bzw. wurde die Platte einfach nur vom Computer getrennt, oder sie sauber bei Windows zu &ldquo;entmounten&rdquo;. Um das Problem zu genügen, reicht es, den Befehl</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">chkdsk k: /x
</span></span></code></pre></div><p>auszuführen. Entweder im Ausführen-Dialog (Windowstaste + R) oder direkt in der Konsole (cmd). <em>k:</em> entspricht dabei dem Laufwerks-Buchstaben des externen Datenträgers und /x ist die Option, die Windows nun dazu veranlasst, den Fehler zu beheben und den Schreibschutz wieder aufzuheben.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Windows, FAQ, Troubleshooting, Tipps</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>office</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/faq.png" type="image/jpeg">
        <media:title>FAQ - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>faq</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>