<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Analytics auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/analytics/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Mar 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/analytics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 4 - RegExen — Jetzt hast du zwei Probleme</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-03-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-4---regexen--jetzt-hast-du-zwei-probleme/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-03-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-4---regexen--jetzt-hast-du-zwei-probleme/</guid>
      <description>Reguläre Ausdrücke sind umstritten: Geliebt als vielseitiges Werkzeug, verdammt als undurchschaubare Fehlerquelle. Nicht ohne Grund heißt es: Reguläre Ausdrücke …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Reguläre Ausdrücke sind umstritten: Geliebt als vielseitiges Werkzeug, verdammt als undurchschaubare Fehlerquelle.&#39; reading_time: 4 content_type: &#39;analysis</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, Ai, Security, Analytics, Design</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Reguläre Ausdrücke sind umstritten: Geliebt als vielseitiges Werkzeug, verdammt als undurchschaubare Fehlerquelle. Nicht ohne Grund heißt es: Reguläre Ausdrücke lösen ein Problem und schaffen zwei neue.<br>
Woher kommt diese Hassliebe?</p>
<h2 id="eine-exotische-tierart">Eine exotische Tierart</h2>
<p>Reguläre Ausdrücke, kurz RegExen, sind mitunter schwer zu entwickeln und irgendwann kaum noch lesbar. Das erschwert das Debugging, also die Fehlersuche. Wie wäre es zum Beispiel mit diesem Schmuckstück:</p>
<pre><code>^(?=.*[A-Z].*[A-Z])(?=.*[!@#$&amp;*])(?=.*[0–9].*[0–9])(?=.*[a-z].*[a-z].*[a-z]).{8}$
</code></pre>
<p>Na, erkannt? Diese RegExe überprüft ob eine Passwort-Zeichenfolge bestimmten Sicherheitsanforderungen entspricht. Diesen Hinweis kann man im Quellcode vielleicht noch dokumentieren. Aber was wenn sich die Sicherheitsanforderungen im Detail ändern?</p>
<h2 id="mit-kanonen-auf-spatzen">Mit Kanonen auf Spatzen…</h2>
<p>RegExen werden außerdem gerne dort eingesetzt, wo eigentlich bessere, standardisierte Lösungen vorhanden sind, wie z.B. für das Parsen von XML [<a href="https://flapenguin.me/xml-regex">FLAP1</a>]:</p>
<pre><code>\s*  
(?(?=&lt;)  
  (?&lt;opentag&gt;  
    &lt; \s*  
    (?&lt;tagname&gt;\w+)  
    (?&lt;attibute&gt;  
      \s+  
      (?&lt;attrname&gt;[^\s&gt;]+)  
      =  
      (?&lt;attrquote&gt;&quot;|'|)  
      (?&lt;attrvalue&gt;[^\s&quot;'&gt;]+)  
      (\k{attrquote})  
    )*  
    \s*  
    (?&lt;selfclosing&gt;\/\s*)?  
    &gt;  
  )  
  (?(&lt;selfclosing&gt;)|  
    (?&lt;children&gt;(?R))  
    (?&lt;closetag&gt;&lt;\s* \/ \s* \k{tagname} \s*&gt;)  
  )  
|  
  (?&lt;text&gt;[^&lt;]*)  
)*  
\s*
</code></pre>
<p>Was aussieht als wäre deine Katze auf der Tastatur eingeschlafen, ist eine funktionsfähige RegExe. Mit genau einem Vorteil: Wenn man den Ausdruck Stück für Stück zerpflückt, um ihn zu verstehen, kann man viel über die Möglichkeiten regulärer Ausdrücke lernen. Im produktiven Betrieb sollte man trotzdem auf alternative Ansätze zurückgreifen, um mit XML-Daten zu arbeiten. Wie z.B. XML-Parser, die soll es ja wirklich geben.</p>
<h2 id="backtracking">Backtracking</h2>
<p>RegExen können auch zu handfesten Sicherheitsproblemen führen. Die Ursache liegt in der Art, wie RegExen verarbeitet werden. Sie durchlaufen einen String zeichenweise, bis eine Bedingung nicht mehr erfüllt wird und springen dann zu dem Zeichen zurück, an dem der Ausdruck vielleicht einen anderen Lösungsweg nehmen kann. Dieses Vorgehen nennt man <strong>Backtracking</strong>, also Rückverfolgung. Diese Funktion kann aber zu einem Rückkopplungs-Effekt führen, wodurch die Dauer der Verarbeitung exponentiell ansteigt. Die Folge nennt man „Catastrophic Backtracking“, eine wichtige Grundlage für <a href="https://medium.com/@nitinpatel_20236/what-are-evil-regexes-7b21058c747e">ReDOS</a> (<a href="https://medium.com/@nitinpatel_20236/what-are-evil-regexes-7b21058c747e">Regular Expression Denial Of Service</a>) Angriffe [<a href="https://www.regular-expressions.info/catastrophic.html">REGU1</a>]. Ein einfaches Beispiel ist dieser reguläre Ausdruck [<a href="https://medium.com/@nitinpatel_20236/what-are-evil-regexes-7b21058c747e">MEDI1</a>]:</p>
<pre><code>(x+x+)+y.
</code></pre>
<p>Diese RegExe lässt sich sicherlich optimieren, sie soll auch nur zeigen, wie schnell die Verarbeitung eskalieren kann. Als Test-String dient diese einfache Zeichenkette:</p>
<pre><code>xxxxxy
</code></pre>
<p>Die Verarbeitung erfordert in diesem Fall in <strong>123 Schritte</strong>. Passen wir die Zeichenkette nun etwas an:</p>
<pre><code>xxxxxxxxxxxxxy
</code></pre>
<p>Mehr als <strong>38.000 Schritte</strong> sind jetzt erforderlich, um den regulären Ausdruck zu prüfen. Mit dem richtigen regulären Ausdruck und der passenden Zeichenkette kann ein Browser „mühelos“ zum Absturz gebracht werden.</p>
<p>Der Einsatz von regulären Ausdrücken ist also streitbar. Übrigens: Dem Netscape Entwickler <strong>Jamie Zawinski</strong> wird zugeschrieben, diese Erkenntnis als erster in Worte gefasst zu haben. Er stellte bereits <strong>1997</strong> fest [<a href="https://blog.codinghorror.com/regular-expressions-now-you-have-two-problems/">CODI1</a>]:</p>
<blockquote>
<p>Some people, when confronted with a problem, think “I know, I’ll use regular expressions.” Now they have two problems.</p></blockquote>
<p>Dieser Ausspruch geht wiederum auf <strong>David Tilbrook</strong> zurück, der sich (selber nur vage) erinnert, wie er <strong>1985</strong> auf einer Konferenz in <strong>Dublin</strong> die Nutzung des Kommandozeilen-Tools <strong>awk</strong> kommentiert [<a href="http://regex.info/blog/2006-09-15/247">REGE1</a>]:</p>
<blockquote>
<p>“If you have a problem and you think awk is the solution, then you have two problems.”</p></blockquote>
<p><strong>RegExen</strong> und <strong>awk</strong> sind nicht die einzigen zweifelhaften Tools, auch <a href="http://regex.info/blog/2006-09-15/247">Perl</a> hat einen gewissen Ruf. Aber vermutlich ist das nur eine besondere Art von Nerd-Humor, vor der niemand sicher ist:</p>
<p><img src="/2023/2023-03-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-4---regexen--jetzt-hast-du-zwei-probleme/image.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
Bildquelle [[XKCD1](https://xkcd.com/1171/)]
</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 4 - RegExen — Jetzt hast du zwei Probleme - Analysis</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      
      
      
    </item><item>
      <title>COII - Cookie OptIn Interface als Wordpress Plugin</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/2018-03-03-coii/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2018/2018-03-03-coii/</guid>
      <description>COII ist ein Plugin für Wordpress mit dem du dem Besucher deiner Seite die Möglichkeit gibst, dem Tracking durch z.B. Google Analytics bzw. Cookies zuzustimmen. …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>COII ist ein Plugin für Wordpress mit dem du dem Besucher deiner Seite die Möglichkeit gibst, dem Tracking durch z.B. Google Analytics bzw. Cookies zuzustimmen.&#39; reading_time: 3 content_type: &#39;analysis</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, Wordpress, Git, Server, Automation, Security, Analytics</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>COII ist ein Plugin für Wordpress mit dem du dem Besucher deiner Seite die Möglichkeit gibst, dem Tracking durch z.B. Google Analytics bzw. Cookies zuzustimmen.</p>
<h2 id="cookies-und-tracking">Cookies und Tracking</h2>
<p>Grundsätzlich sind <strong>Cookies</strong> nicht verkehrt. Dabei handelt es sich um kleine Text-Dateien, die von einem Server auf dem Computer des Benutzers gespeichert werden, um Informationen zwischenzuspeichern. Für den Betrieb vieler Seiten sind sie oft unerlässlich. Dabei ist es wichtig zu wissen, dass nur der Server auf ein Cookie zugreifen darf, der es auch gesetzt hat. Grundsätzlich kann man zwei Arten unterscheiden: <strong>1st-Party- und 3rd-Party-Cookies</strong>. 1st-Party-Cookies werden von dem Server gespeichert, auf den der Besucher der Website gerade zugreift. Aktuell wäre das für dich z.B. ein Cookie von <a href="https://www.nickyreinert.de">www.nickyreinert.de</a>.</p>
<p><strong>3rd-Party-Cookies</strong> werden von Dritten auf deinem Computer gespeichert. Das ist möglich, weil ich auf meiner Seite z.B. JavaScript von fremden Websiten einbinde. Diese &ldquo;rufen&rdquo; den anderen Server an. Sehr weit verbreitet ist z.B. Google Analytics. Google kann dann als dritte Partei ein Cookie auf deinem Computer speichern. Wenn du eine andere Website besuchst, die auch das JavaScript von Google Analytics einsetzt, darf Google auf genau diesen Cookie zugreifen und kann dann die Verknüpfung herstellen: Der Besuch meiner Seite, der Besuch der anderen Seite und vermutlich der Besuch vieler weiterer Seiten. Diese Art von Cookies kann man deswegen als Tracking-Cookie bezeichnen.</p>
<p>Das Problem an der Sache sind die &ldquo;<strong>personenbezogene Daten</strong>&rdquo;. Eigentlich hat niemand ein Problem mit Cookies - so lange sie keine personenbezogenen Daten enthalten. Erst dann betritt man den rechtlich relevanten Raum des Datenschutzes.  Und mit der vor der Tür stehenden <strong>DSGVO</strong> bzw. der <strong>ePrivacy-Verordnung</strong> wird der Betreiber der Website (vermutlich) noch mehr in der Pflicht genommen, die personenbezogenen Daten seiner Besucher zu schützen. Oder: Im explizit das Wahlrecht zu geben: Lässt er das Tracking zu?</p>
<p>Und dabei soll dir <strong>COII</strong> helfen.</p>
<h2 id="funktionsweise-voncookies">Funktionsweise von Cookies</h2>
<p>Beim ersten Besuch deiner Seite sieht der Benutzer einen einfachem Dialog, in dem er dem Tracking zustimmen kann. Oder eben widersprechen.</p>
<p><strong>COII</strong> speichert die Information wiederum in einem Cookie und lädt die Seite automatisch neu. Wurde dem Tracking zugestimmt, wird das entsprechende Tracking-Pixel (JavaScript) geladen. Sonst nicht. COII  unterscheidet dabei allerdings vorerst nicht zwischen 1st- und 3rd-Party-Cookies.</p>
<p>In den Einstellungen kannst du (bzw. musst du initial) den Text für den Dialog und die Buttons anpassen. Außerdem solltest du natürlich dein Tracking-Pixel hinterlegen. Sonst brauchst du dieses Plugin  nicht.</p>
<p>Außerdem kannst du den Shortcode [ coii_dialogue ] auf jeder Seite oder jedem Beitrag - wie z.B. deiner Datenschutzbestimmung - nutzen, um dort die gleiche Abfrage darzustellen.</p>
<p><strong>COII</strong> kannst du dir <a href="https://github.com/nickyreinert/coii/edit/master/README.txt">bei Github</a> oder direkt über das <a href="https://wordpress.org/plugins/cookie-optin-interface/">Wordpress-Repository</a> herunterladen.</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>wordpress</category>
      
      <category>projekte</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>COII - Cookie OptIn Interface als Wordpress Plugin - Analysis</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      
      
      
    </item><item>
      <title>Thema Datenschutz: Von Gesetzen, Verordnungen und Richtlinien</title>
      <link>http://localhost:1313/2017/2017-11-02-thema-datenschutz-von-gesetzen-verordnungen-und-richtlinien/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2017/2017-11-02-thema-datenschutz-von-gesetzen-verordnungen-und-richtlinien/</guid>
      <description>//Update 10.03.2018 - Anpassung zur e-Privacy-VO und etwas präzsiere Beschreibung des Unterschieds Verordnung / Richtlinie
Ich will im Folgenden nicht auf die …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>_//Update 10.03.2018 - Anpassung zur e-Privacy-VO und etwas präzsiere Beschreibung des Unterschieds Verordnung / Richtlinie_&#39; reading_time: 5 content_type: &#39;analysis</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, Wordpress, Mac, Ai, Security, Analytics</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> expert</p>
          
        </div>
        
        
        <p><em>//Update 10.03.2018 - Anpassung zur e-Privacy-VO und etwas präzsiere Beschreibung des Unterschieds Verordnung / Richtlinie</em></p>
<p>Ich will im Folgenden nicht auf die detaillierten  Auswirkungen der aktuellen und noch kommenden Verordnungen und Gesetze zum Thema Datenschutz eingehen. Das ist selbst mir zu komplex. Und langweilig. Allerdings habe ich bei meiner Recherche zu der aktuellen Situation festgestellt, dass viele Themen, zumindest die e-Privacy-Verordnung, noch gar nicht in Sack und Tüten sind. Doch gerade diese Verordnung soll doch den Datenschutz in der elektronischen Datenverarbeitung regeln? Um diesen Unwägbarkeiten zu begegnen habe ich mal versucht, die wichtigsten Fakten zusammenzutragen und etwas verständlicher zu formulieren.</p>
<h2 id="datenschutz-im-europäischen-recht">Datenschutz im europäischen Recht</h2>
<p>Zunächst ein mal zu den europäischen Verordnungen DSGVO und  e-Privacy-Verordnung, kurz ePrivVO.</p>
<p>Die DSGVO ist ab dem 25. Mai 2018 rechtsgültig und wird damit die alte <a href="http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:31995L0046:DE:HTML">Richtlinie 95/46/EG</a> zum Datenschutz ablösen. Die DSGVO ist allerdings „nur“ eine Verordnung, die den Datenschutz bzw. die Verarbeitung personenbezogener Daten im öffentlichen und privaten Bereich im Allgemeinen regelt.</p>
<p>Der explizite Bezug zur elektronischen Datenverarbeitung (das Internet!) soll erst durch die e-Privacy-Verordnung (2002/58/EG) hergestellt werden. Diese regelt den Umgang mit Daten aus der elektronischen Datenverarbeitung. Die ePrivVo ersetzt damit die E-Privacy-Richtlinie <a href="http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2002:201:0037:0047:de:PDF">2002/58 EG</a> bzw. die Cookie-Richtlinie <a href="http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2009:337:0011:0036:de:PDF">2009/136/EG</a>. <strong>Aber Vorsicht</strong>: Trotzdem muss berücksichtigt werden, dass man mit dem Einsatz von Tracking-Pixeln bzw. Cookies unter Umständen auch personenbezogene Daten verarbeitet und damit indirekt natürlich schon jetzt im &ldquo;Rampenlicht der DSGVO steht&rdquo;.</p>
<p>Die e-Privacy-Verordnung wird die DSGVO also ergänzen, nicht ersetzen. Sie ist aber noch nicht rechtsgültig. </p>
<h2 id="ab-wann-gilt-die-e-privacy-verordnung">Ab wann gilt die e-Privacy-Verordnung?</h2>
<p>Geplant ist es natürlich, dass die e-Privacy-Verordnung zusammen mit der DSGVO ab Mai 2018 in Kraft treten werden. Mittlerweile zeichnet sich aber ab, dass es erst in 2019 zu einer rechtsgültigen Umsetzung kommen wird.</p>
<p>Die e-Privacy- Verordnung hat den Gesetzgebungsprozess bisher noch nicht vollständig durchschritten. Anfang des Jahres 2017 wurde ein erster Entwurf vorgestellt, über  den im Laufe des Jahres noch viel verhandelt wurde. Erst Ende Oktober hat das EU-Parlament einen finalen Entwurf auch angenommen.</p>
<p>Als nächstes werden EU-Parlament, EU-Kommission und Mitgliedsstaaten im sogenannten Trilog über die endgültige Fassung diskutieren. Hier kann sich inhaltlich immer noch einiges ändern, nicht zuletzt, weil jetzt auch Lobbyverbände Einfluss nehmen können. Es bleibt also abzuwarten, ob die bisher sehr nutzerfreundliche Position erhalten bleibt.</p>
<h2 id="warum-gibt-es-überhaupt-verordnung-anstatt-einer-richtlinie">Warum gibt es überhaupt Verordnung anstatt einer Richtlinie?</h2>
<p>Verordnungen müssen in vollem Umfang in nationales Recht umgesetzt werden, Richtlinien können eher als Zielvorgabe verstanden werden (vgl. <a href="https://europa.eu/european-union/eu-law/legal-acts_de">europa.eu</a>). </p>
<p>Das ist auch ein Grund, warum die bisherigen Richtlinien (wie z.B. die Cookie-Richtlinie) in ihrer Ausprägung eher schwammig war und es in der Folge in den europäischen Mitgliedsstaaten zu verschieden starken gesetzlichen Umsetzungen kam. So gibt es in Deutschland z.B. das <em>OptOut</em>, der Nutzer muss der Verwendung von Cookies widersprechen. In Belgien und Österreich gilt aber das <em>OptIn-Prinzip</em>, der Nutzer muss der Verwendung von Cookies zustimmen. Dennoch sind beide Vorgehen mit den Vorgaben der bisherigen Richtlinien vereinbar. Das soll sich mit den neuen Verordnungen ändern.</p>
<p>Und natürlich mussten die Verordnungen an die geänderten technologischen Rahmenbedingungen angepasst werden.</p>
<h2 id="was-ist-in-deutschland-zu-beachten">Was ist in Deutschland zu beachten?</h2>
<p>In Deutschland verhielt es sich bisher ganz ähnlich. Das BDSG ist ein Gesetz, dass den Datenschutz ganz allgemein regelt. Erst das TMG und das TKG haben den Bezug zur elektronischen Datenverarbeitung hergestellt.</p>
<p>Diese sollen nun, theoretisch, durch die DSGVO und die e-Privacy-Verordnung abgelöst werden. Aus diesem Grund gibt es auch ein &ldquo;<a href="https://www.gdd.de/downloads/aktuelles/stellungnahmen/2.%20Entwurf_Stand_23.11.2016_DSAnpUG-EU.pdf">Datenschutzanpassungsgesetz&rdquo;</a> (DSAnpUG-EU) sowie das neue Bundesdatenschutzgesetz (BDSG-E, BDSG-neu oder BDSG n.F.). Das BDSG n.F. wird <a href="https://www.bvdnet.de/bdsg-n-f-dsanpug-eu-im-bundesgesetzblatt-veroeffentlicht/">am 25.05.2018 in Kraft</a> treten.</p>
<h2 id="was-ist-das-problem">Was ist das Problem?</h2>
<p>Erstmal ist es nicht so, dass alle Vorgaben aus dem DSGVO und der ePrivVO ohne weiteres in nationales Recht übernommen werden müssen. Denn die europäischen Verordnungen enthalten sog. Öffnungsklauseln. Das erlaubt dem deutschen Gesetzgeber, in bestimmten Bereichen durch nationale Gesetzen andere Vorgaben zu machen.</p>
<p>Außerdem ist die ePrivVO ja noch nicht final beschlossen. Sie kann also noch gar nicht in deutsches Recht umgesetzt werden. Es bleibt also abzuwarten, was die nächsten Verhandlungen bringen. Im Moment kann sich noch einiges ändern.</p>
<p> </p>
<hr>
<p> </p>
<p>Ich bin zwar kein Rechtsanwalt, aber Datenschutzbeauftragter in einem Unternehmen, und habe deshalb eine Art Grundinteresse an der Thematik. Ich habe die Informationen selber zusammengetragen.Wer sich rechtssicher zu dem Thema informieren möchte, sollte natürlich einen Experten aufsuchen. Wer mehr zu dem Thema erfahren will, wird im Internet sehr schnell fündig.</p>
<p>Zur weiteren Recherche empfehle ich die folgenden Seiten, die das Thema entweder kompakt genug oder sehr gut erklärt wiedergeben:</p>
<ul>
<li><a href="https://dsgvo.expert">dsgvo.expert</a></li>
<li><a href="https://www.datenschutzbeauftragter-info.de">www.datenschutzbeauftragter-info.de</a></li>
<li><a href="http://www.socialmediarecht.de/?s=dsgvo">Beitragsserie zum DSGVO auf socialmediarecht.de</a></li>
<li><a href="https://netzpolitik.org/category/datenschutz/">netzpolitik.org</a></li>
</ul>
<p>Eine fast nicht mehr ganz so kompakte Übersicht, die aber auch viele Handlungsempfehlungen aus technischer Sicht enthält gibt es auf <a href="https://binary-butterfly.de/artikel/dsgvo-so-viel-panik-fuer-nichts-neues-und-warum-es-trotzdem-ein-grundlegendes-problem-gibt">binary-butterfly.de</a>.</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Thema Datenschutz: Von Gesetzen, Verordnungen und Richtlinien - Analysis</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>