<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Mentale Gesundheit auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/mentale-gesundheit/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Aug 2025 12:34:56 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/mentale-gesundheit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Schrödingers Entropie</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-08-21-schroedingers-entropie/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-08-21-schroedingers-entropie/</guid>
      <description>
Schrödingers Entropie? Die Kombination von Asperger Autismus und ADHS (im Fachjargon übrigens Komorbidität genannt) führt zu einer interessanten Beoabchtung, …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>In diesem Artikel wird das Phänomen der &#39;Schrödingers Entropie&#39; untersucht, das die gleichzeitige Existenz von kreativer Unordnung und dem Drang nach Ordnung beschreibt, insbesondere im Kontext von Asperger-Autismus und ADHS.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Autismus, Asperger, ADHS, Neurodiversität, Mentale Gesundheit, Persönliche Entwicklung</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2025/2025-08-21-schroedingers-entropie/schroedingers-entropie.png" alt="Schrödingers Entropie"></p>
<h2 id="schrödingers-entropie">Schrödingers Entropie?</h2>
<p>Die Kombination von Asperger Autismus und ADHS (im Fachjargon übrigens <em>Komorbidität</em> genannt) führt zu einer interessanten Beoabchtung, die ich <strong>&ldquo;Schrödingers Entropie&rdquo;</strong> nenne. Kurz: Das gleichzeitigve Vorhandensein von kreativer Unordnung und dem dringenden Wunsch nach einem sortierten Ordnungssystem.</p>
<p>Asperger-Menschen berichten oft von einem für sie sehr typischen Syndrom: sie brauchen klare Prozesse und pflegen wiederkehrende Routinen. Jeden morgen, 9.00 Uhr, 150 ML Apfelsaft. Vor dem Schlafengehen noch zwei Klimmzüge. Und so weiter.</p>
<p>Ich konnte diese Drang zu festen Routinen nie nachollziehen und habe mich lange gefragt, warum mir dieses Bedürnis fehlt? Natürlich hat das auch meine Zweifel an der Diagnose bekräfigt.</p>
<p>Wenn ich aber genau hinschaue, gibt es dafür einen einfachen Grund: Diese sogenannte <strong>Komorbidität</strong> mit <strong>ADHS</strong> verhindert das Einhalten von Routinen. Tatsächlich ist der Wunsch danach ziemlich groß. Frühsport am Morgen, Pflanzen gießen am Abend, rechtzeitig ins Bett, Mittagessen nicht vergessen. Dies das Ananas.</p>
<p><code>(⊙＿⊙')</code></p>
<h2 id="keine-aufmerksamkeit-ist-auch-keine-lösung">Keine Aufmerksamkeit ist auch keine Lösung</h2>
<p>In dem Moment, in dem ich das Bett verlasse, läuft mein Kopf auf Hochtouren. Ich denke an das <strong>Rabbit Hole</strong>, in das ich gestern abend noch eingestiegen bin. Da mein Spezialinteresse die <strong>Informatik</strong> ist (<em>Informatik, wie deutsch das klingt, nein warte, besser: <strong>EDV</strong>, <strong>VBA</strong> und so, wissen schon!</em>), finde ich mich Abends noch bis in die Nacht vor das Notebook gekauert wieder und morgens werfe ich mich - noch im Schlafanzug - als erstes vor die <em>Kiste</em>. Das Frühstück wird auf unbestimmte Zeit verschoben. Kommt eine neue Aufgabe rein, ein neuer Impuls, per E-Mail, Nachricht oder einfach durch <strong>Serendipität</strong>, springe ich zur nächsten Aufgabe. Jedes <strong>Grundbedürfnis</strong> wird durch die <strong>Spezialinteressen</strong> übertrumpft.</p>
<p>Eine Morgenroutine, geschweige denn Tagesablauf, ist kaum denkbar. Gerade wenn man alleine wohnt und im Homeoffice arbeitet, fehlen äußere Einflüsse, die die Abläufe halbwegs stabilisieren (keine Sorge <em>Arbeitgeber</em>, das heißt nicht, dass ich <em>nichts</em> mache, sondern, dass ich <em>den ganzen Tag etwas mache</em>).</p>
<p><code>(◔_◔)</code></p>
<h3 id="fluch-und-segen">Fluch und Segen</h3>
<p>Die Sache hat noch einen entscheidenden <strong>Nachteil</strong> - oder auch <strong>Vorteil</strong>, je nachdem, von welcher Seite man es betrachtet. Wenn mein Kopf nicht gefüttert wird, sucht er sich neue Aufgaben. So etwas wie Langeweile gibt es kaum. Das Warten auf eine E-Mail, die Antwort auf einen KI-Prompt, das Herunterladen von Paketen. In diesen Lücken suche ich nach neuem Futter oder arbeite andere Aufgaben ab.</p>
<p>Der <strong>Nachteil</strong> lauert im Detail und zeigt sich vor allem im beruflichen Umfeld, wo es nicht nur Lücken sind, die ich füllen kann: Ich steige sehr schnell aus, wenn mein Gegenüber das Gespräch mit <strong>Randnotizen</strong> garniert. Vor allem in &ldquo;Marketing-Calls&rdquo;, wenn ein Produkt vorgestellt werden soll und mit dem Bewerben des Unternehmens eingestiegen wird. Ich will keine Floskeln und Phrasen hören, sondern das Produkt in der Anwendung sehen. Das Problem: Dadurch gehen mir oft auch Informationen verloren.</p>
<p>In Meetings mit drei oder mehr Personen, in denen ich nicht im Fokus stehe, lasse ich mich schnell ablenken und wende mich anderen Dingen zu. In einem Gespräch mit nur einem Gegenüber, werde ich schon mal ungeduldig und nervös. Hier fehlt mir die soziale Kompetenz, mein Bedürfnis nach (für mich) relevanten Details zu signalisieren.</p>
<p>Aus betriebswirtschaftlicher Sicht eigentlich eine bemerkenswerte <strong>Gabe</strong>: Ich erkenne (vermeintlich) sehr schnell, wenn in einem Meeting zu viel <strong>Noise</strong> produziert wird oder es nur aus <strong>ChitChat</strong> besteht.</p>
<p>Steuere ich ein Meeting als Host selbst, geht es selten über die ganze Zeit, da ich mich nicht damit aufhalte, eben diese <strong>Randbedinungen</strong> zu erläutern, die ich für selbstverständlich halte. Es ist natürlich nicht immer sinnvoll geschweige denn höflich, Wissen als selbstverständlich vorauszusetzen.</p>
<p>Meine KollegInnen meinten früher sehr oft, dass ihnen schwindlig wird, wenn ich etwas an Computer erkläre und dabei in kaum nachvollziehbarer Geschwindigkeit zwischen Programmen wechsle, die Zwischenablage hin- und herkopiere und mit Shortcuts Funktionen ausführe.</p>
<p>Ich weiß, dass das überheblich klingt. Das soll es nicht. Mir ist durchaus bewusst, dass das Arbeiten mit mir sehr herausfordernd sein kann. Gabe und Fluch zugleich.</p>
<p>Ich bin darauf angewiesen, auf Kurs gehalten zu werden, um mich nicht in <strong>Rabbit Holes</strong> zu verirren, und hinterfragt zu werden, wenn ich Darstellungen verkürze.</p>
<p><code>(ง •̀_•́)ง</code></p>
<h2 id="wo-ist-nun-der-aspi">Wo ist nun der Aspi?</h2>
<p>Aber wo is dann der Aspi in mir geblieben? Tja&hellip;Der kümmert sich um andere Themen!</p>
<p><code>¯\_(ツ)_/¯</code></p>
<p>Denn Routinen gibt es nicht nur in der <strong>zeitlichen</strong> sondern auch in der <strong>räumlichen Dimension</strong>!</p>
<p>Die Struktur, die ich brauche, suche in in der Organisation meines Umfelds, meines Arbeitsplatze (im Sinne von Schreibtisch) und meiner Wohnung.</p>
<p>Ich hatte das Thema Ästhetik <a href="https://nickyreinert.de/2024/2024-12-31-asperger/">hier</a> schon einmal angesprochen. Dabei geht es gar nicht darum, dass ich jeden Tag putze und aufräume und Bilder gerade rücke. Vielmehr geht es um die <strong>pragmatische Ordnung</strong>.</p>
<p>Ein <strong>schiefes Bild</strong> stört mich nicht. Wohl aber, wenn im Besteckkasten die Gabeln nicht links, die Messer rechts und die Löffel in der Mitte liegen. Alles andere ist <strong>unlogisch</strong>. Wenn Nudeln und Reis sich in unterschiedlichen Fächern befinden, macht mich das nervös. Für mich wäre das ein Grund, nachts aufzustehen und den Missstand zu beheben. Ein voller Tisch ist nicht unbedingt Gift für meinen Geist - solange alles sortiert ist.</p>
<p>Das klingt banal und irgendwie sogar normal, wer will nicht, dass alles seinen Platz hat. Wenn etwas diese Ordnung stört, kann es aber auch Folgen für mich haben, die sehr unangenehm sind.</p>
<p>Einerseits bin ich immer auf der Suche danach, diese Ordnung zu optimieren. Passt der Staubsauer besser hinter die Tür oder hinter den Vorhang? Gehören Putzsachen ins Bad oder unter die Spüle? Und hier zeigt sich das typische ADHS-Symptom: Der Fokus geht schnell verloren. Anstatt die Blumen zu gießen, habe ich den Kühlschrank umsortiert, weil ich einen Fehler im Ordnungssystem gefunden habe.</p>
<p><code>ԅ(≖‿≖ԅ)</code></p>
<h3 id="supermärkte">Supermärkte!</h3>
<p>Das klingt amüsant, kostet aber Energie. Denn nicht immer habe ich Einfluss auf die Ordnung um mich herum.</p>
<p><strong>Supermärkte</strong> sind, nach meiner Auffasung, oft &ldquo;unlogisch&rdquo; aufgebaut. Ich werde extrem nervös, wenn Nudeln an drei verschiedenen Orten stehen - ja, das passiert. Warum bringt man Milch, Butter und Käse an fünf unterschiedlichen Orten unter? Ich werde sehr schnell unruhig und beginne sogar damit, vor mich hinzufluchen und wie aufgescheucht durch den <em>Laden</em> zu rennen.</p>
<p>Ich erinnere mich an eine Situation, in der ich einen Schreibtisch reserviert hatte. Eine Kollegin war vor mir da und hatte diesen Platz schon besetzt. Eigentlich war das kein Problem, da genug andere Tische frei waren. Für mich war das eine Katastrophe - innerlich. Ich konnte nicht verstehen, wozu es ein Buchungssystem gibt? Ich musste! an diesem Tisch sitzen, immerhin hatte ich ihn ja gebucht. Und außerdem sitze ich immmer an diesem Tisch! Da ist sie also&hellip; die Routine, die ich brauche.</p>
<p><code>(╯°_°）╯︵ ┻━┻)</code></p>
<p>Kinder (jaja&hellip; jetzt geht das wieder los) neigen dazu, ihrer Kreativität freien Lauf zu lassen. Und das ist super, bin ich doch selbst jemand, der immer wieder neue verrückte Ideen hat.</p>
<p>Natürlich will ich auch meinem Sohn diese Freiheit geben, ohne Kompromisse! Aber dann kommt es schon mal vor, das sich dieses <strong>Kreativität</strong> als - in meinen Augen Chaos - über mein System ergießt. Lego im Wäschekorb, Papierschiffregatta auf dem Sofa. Im Flur steht eine Armada von selbstgebauten Fahrzeugen Spalier. Kartonraumschiffe in der Küche. Mein Sohn bastelt gerne kleine Dinge für mich. Ich finde das wunderschön, weil er sehr kreativ ist. Diese kleinen, wunderbaren Geschenke sammeln sich in Bergen auf meinem Schreibtisch und ich vergöttere jedes einzelne davon, weil es bemerkenswerte Ausdrücke seiner Kreativität sind.</p>
<p>Doch all das erzeugt auch einen unfassbaren <strong>Noise</strong>, der beim Gang durch die Wohnung meine komplette Aufmerksamkeit erfordert. Jetzt achte ich nicht nur darauf, dass der Kühlschrank perfekt einsortiert ist, ich muss auch all die kleinen kreativen Werke meines Sohnes im Blick behalten und in mein Ordnungsssytem einarbeiten.</p>
<p>Meine Sensorik reagiert darauf mit Müdigkeit, die in Extremfällen in  einer Art Benommenheit umschlägt. Ich werde abgelenkt, kann mich nur schwer konzentrieren. Das emotionale Dilemma, all das zu wertschätzen und nicht mit Ignoranz oder gar Gereiztheit zu reagieren, erschwert die Lage gleichzeitig.</p>
<h2 id="schrödingers-entropie-1">Schrödingers Entropie!</h2>
<p>PhysikerInnen werden sich jetzt wahrscheinlich kopfschüttelnd abwenden, aber da ist sie nun: <strong>Schrödingers Entropie</strong>. Das kreative Chaos, als Folge der ständigen Ablenkung und kraftlosen Aufmerksamkeit, gekennzeichnet, gepaart mit dem dringenden Bedürfnis, Ordnung zu halten und eine Routine zu etablieren.</p>
        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Autismus, ADHS, Persönlich, Neurodiversität</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      <category>autismus</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/schroedingers_entropie.png" type="image/jpeg">
        <media:title>Schrödingers Entropie - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 8 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>personal_story</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Auch Autisten können weinen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-12-31-asperger/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 12:34:56 +0200</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-12-31-asperger/</guid>
      <description>Ich bin 45 Jahre alt. Im Sommer 2024 wurden bei mir Asperger-Autismus und ADHS diagnostiziert. Auch wenn ich den Weg der Diagnose aus freien Stücken gewählt …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Ein persönlicher Erfahrungsbericht über die späte Diagnose von Asperger-Autismus und ADHS im Alter von 45 Jahren. Der Autor reflektiert über den Umgang mit der Diagnose, die Herausforderungen im sozialen Miteinander, das Phänomen des &#39;Masking&#39; und die Wechselwirkung von Spezialinteressen und Konzentrationsschwierigkeiten.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Autismus, Asperger, ADHS, Neurodiversität, Mentale Gesundheit, Persönliche Entwicklung</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Ich bin 45 Jahre alt. Im Sommer 2024 wurden bei mir Asperger-Autismus und ADHS diagnostiziert. Auch wenn ich den Weg der Diagnose aus freien Stücken gewählt habe, hadere ich mit ihrem Ergebnis und damit, wie ich damit umgehe. Dafür gibt es einige Gründe. Mit diesem Beitrag will ich nicht nur mir selber Klarheit verschaffen sondern auch anderen Menschen, die möglicherweise Ähnliches durchmachen, und meinem Umfeld einen Einblick in meine Erfahrungen und meine Perspektive geben. Denn Verständnis – sowohl für sich selbst als auch von außen – ist ein wichtiger Schritt, um mit einer solchen Diagnose umgehen zu können.</p>
<p>Autismus wird in der Popkultur oft romantisiert dargestellt: hochbegabte Menschen, die verschroben aber liebenswürdig sind. <a href="https://taz.de/Selbstdiagnosen-in-sozialen-Medien/!6064862/">Vor allem in sozialen Medien wird mit den Diagnosen Autismus und ADHS eher kokettiert, anstatt ernsthaft darüber aufzuklären</a>. Autismus als marketingwirksames Prädikat und Alleinstellungsmerkmale für Influencer. Zwar ist es gut, das Bewusstsein in der Öffentlichkeit für diese Erscheinungen zu stärken, allerdings haftet ihnen damit auch der Ruf einer Modediagnose an. Und diesem Trend wollte (und will) ich mich nicht anschließen, ich fühle mich weder besonders noch hoch- oder inselbegabt.</p>
<p>Die Darstellung in den Medien sorgt dafür, dass Menschen sehr leicht dazu verleitet werden, Autismus auf einige „Wunschsymptome“ zu reduzieren. Wer Gegenstände auf dem Schreibtisch parallel ausrichtet, empfindet womöglich einfach Freude an Ästhetik oder Ordnung. Wer aufgeregt, nervös oder voller Energie ist, hat nicht automatisch ADHS, sondern vielleicht einfach nur einen auffälligen Kaffeekonsum. Die „falscheste“ Reaktion, die ein neurotypischer Mensch zeigen kann, wenn ihm ein Autist von seiner Diagnose erzählt, ist: „Ja, das kenne ich, das mache ich auch!“</p>
<p>Ein weiterer Grund, weshalb ich mit der Diagnose hader(t)e, ist die Schwierigkeit des Perspektivwechsels – eine Herausforderung, egal ob neurotypisch oder neurodivers. Man kann einem Blinden nicht vom Sehen erzählen. Auch wenn mir meine „Problemchen“ bewusst waren, kam es mir immer so vor, als wären sie „normal“ – was auch immer das bedeuten soll. Dass sie aber nicht normal waren, zeigte sich erst, als ich zu einem Perspektivwechsel gezwungen wurde und begann, die Puzzleteile zusammenzusetzen.</p>
<p>Das war vor etwa 10 Jahren der Fall. Anfang 2014 litt ich von einem Tag auf den anderen unter einer sehr schweren Essstörung. Ich hatte Angst, mich zu verschlucken, und konnte deshalb keine feste Nahrung zu mir nehmen. Trinken war nur unter hoher Anstrengung möglich. Diese Essstörung – der Fachbegriff lautet übrigens Phagophobie – begleitet mich bis heute, auch wenn die Symptome bei weitem nicht mehr so drastisch sind wie damals. Vor allem in fremden sozialen Situationen fällt es mir aber immer noch schwer, zu essen. Bis heute fällt es mir nicht leicht, darüber zu reden.</p>
<p>Ende 2022 folgte ein sehr heftiger Nervenzusammenbruch, in dessen Folge ich knapp zwei Wochen in einer psychotherapeutischen Station verbrachte. Die Diagnose lautete (neben anderen) „Anpassungsstörung“. Langsam wurde mir klar, dass etwas in meinem Kopf nicht stimmt. Zu meiner damaligen Partnerin sagte ich einmal unter Tränen: „Ich habe das Gefühl, ich gehöre nicht <em>in</em> diese Welt.“</p>
<p>Erst mit der Autismus-Diagnose begann ich, die Zusammenhänge zu erkennen und die einzelnen Symptome zu verstehen und einzuordnen. Im Folgenden geht es nicht um ein paar unterhaltsame Anekdoten, um etwas zu beweisen. Vielmehr will ich deutlich machen, dass Autismus mehr ist als nach Farben sortierte Bücherregale.</p>
<p>Als ich ein Kind war, haben mich meine Eltern mal auf einen „Spaziergang“ geschickt: Ich sollte um den Block gehen und jeden grüßen, den ich sehe. Ich mache meinen Eltern dafür keinen Vorwurf. Sie haben so gehandelt, um mir soziale Regeln beizubringen. Sie hielten das für eine gute und richtige Maßnahme, weil ich Menschen nicht gegrüßt habe.</p>
<p>Ich kann meinem Gegenüber nicht in die Augen schauen, wenn ich mit ihm oder ihr rede. Ich weiß, dass es eine soziale Konvention ist, also zwinge ich mich dazu. Körperliche Nähe ist mir unangenehm. Ich weiß nicht, ob ich Menschen nickend, mit einem Handschlag, einem High Five oder einer Umarmung begrüßen muss, soll oder darf.</p>
<p>Eine Strategie von autistischen Menschen kann die „Maskierung“ oder das &ldquo;Spiegeln&rdquo; sein. Sie eignen sich in sozialen Situationen bestimmte Verhaltensmuster, um sich anzupassen. In der Schule war ich ein Klassenclown – vermutlich, um meine Unsicherheit zu maskieren. Ich finde Smalltalk unangenehm und überflüssig. Gleichwohl erfüllt Smalltalk eine soziale Norm, weshalb ich mir Themen zurechtlege, um Smalltalk zu führen – wider Willen und mit mäßigem Erfolg. Ein ehemaliger Kollege und guter Freund von mir hat einen sehr deutlichen norddeutschen Dialekt, den ich sofort übernehme, wenn ich mit ihm unterwegs bin. Im Kreis meiner Familie wiederum „berlinere“ ich sehr stark und im professionellen Umfeld glänze ich durch perfektes Hochdeutsch.</p>
<p>Auch wenn ich, vor allem während meines Studiums, einen sehr großen Freundeskreis hatte, waren (und sind) soziale Kontakte für mich eine massive Herausforderung. Ich habe regelmäßig Rückzugsorte gebraucht (und brauche sie immer noch), um allein zu sein. Aus dem Grund konnte ich auch lange keine dauerhafte feste Beziehung führen. (Irgendwann kam es dann doch dazu, Respekt an meine Ex-Partnerin&hellip;) Früher habe ich mir oft Ausreden einfallen lassen, um an „sozialen Veranstaltungen“ nicht teilnehmen zu müssen. Oft genug fühlte ich mich aber auch dazu <em>genötigt</em>, weil ich unterbewusst einer gesellschaftlichen Norm folgen wollte. Nach 35 Jahren hatte mein Körper dann wohl genug. Er konnte die Dinge nicht weiter „schlucken“.</p>
<p>Ich denke streng rational und logisch. Gleichzeitig fällt es mir aber schwer, die notwendige Geduld aufzubringen, wenn ich das Gleiche nicht bei meinem Gegenüber erkenne. Die vermeintliche „Ignoranz“ der Menschen um mich herum macht mich oft wütend. Vor allem als Vater ist das problematisch, denn Kinder verhalten sich nicht immer rational und fordern stattdessen sehr viel „emotionale Kompetenz“ ein – die mir schlicht fehlt. Übrigens: Autisten sind nicht <em>emotionslos</em>, sie nehmen und drücken Emotionen auf eine andere Weise auf und aus. Auch Autisten können lachen oder weinen.</p>
<p>Ein sehr guter Freund von mir hat mich vor einigen Jahren einmal als <em>Sonderling</em> bezeichnet. Keiner von uns beiden hat das als Beleidigung aufgefasst; es war vielmehr eine liebevolle und pointierte Analyse meiner sozialen Kompetenzen. Gleichwohl bedeutet Asperger-Autismus nicht, sich in Gegenwart von Menschen immer „seltsam“ zu verhalten. Sicherlich kommt es episodisch zu Ausrutschern, die dann ganz einfach als „Schrulligkeit“ oder &ldquo;Fettnäpfchen&rdquo; durchgehen. Irgendwann gewöhnen sich die Menschen um dich herum auch einfach daran.</p>
<p>Neben erlernbareren Strategien gibt es durchaus &ldquo;gewohnte Umfelder&rdquo;, die mir Sicherheit geben. Denn natürlich gibt es auch Menschen, Freunde und Kollegen, die ich mag, bei denen ich mich wohl fühle. Autismus heißt nicht, keine Freunde zu haben. Ich weiß nun, dass es wichtig ist, zwischen sicherem Umfeld und erzwungener Anpassung zu unterscheiden.</p>
<p>Es gibt daneben auch Symptome, die man auf den ersten Blick als „wertvolle Gabe“ bezeichnen könnte. Ich glaube, dass ich sehr gute analytische Fähigkeiten habe. Ich liebe es, mich mit Computern und Zahlen zu beschäftigen oder komplexe Systeme zu zerpflücken und zu abstrahieren. Während meines Studiums war ich dafür bekannt, zwei Dutzend Vorlesungsfolien über betriebswirtschaftliche Themen auf zwei Grafiken zu reduzieren, die die Zusammenhänge perfekt erklärten. Trotzdem war ich weit davon entfernt, ein guter Schüler oder Student zu sein. Das Gymnasiumn musste ich nach dem dritten <em>Sitzen-Bleiben</em> verlassen. Meine Master-Arbeit konnte ich erst im zweiten Anlauf verteidigen und auch dann nur mit <em>Ach und Krach</em>. Erst wenn ich auf etwas stoße, das mein Interesse weckt, gelingt es mir, in kürzester Zeit in einen Tunnel zu verschwinden und mich ganz darauf zu fokussieren. Auf den Zeugnissen der Grundschule wurde mir das oft als „interessenbezogener Lernwille“ diagnostiziert. Mit Bezug auf Autismus lautet der Begriff <strong>Spezialinteresse</strong>.</p>
<p>Genauso leicht verliere ich das Interesse an einer Tätigkeit aber auch wieder und widme mich einer anderen fixen Idee. Das passiert, wenn ADHS und Asperger aufeinander treffen. Auf meiner Festplatte gibt es einen Ordner, in dem ich diese angefangenen und nur selten beendeten Projekte sortiere. Es sind mittlerweile weit über 100, aus allen möglichen Bereichen.</p>
<p>Dieses Talent, immer neue Themen zu finden und mich in sie einzugraben, ist Segen und Fluch zugleich. Ich verliere sehr schnell das Zeitgefühl, andere wichtige Dinge kommen zu kurz, oder ich komme zu spät zu Terminen. Zudem ist es auch für mich sehr frustrierend und mental anstrengend, wenn in meinem Kopf immer wieder neue Ideen herumschwirren und es mir oft nicht möglich ist, konzentriert zu arbeiten oder – was für mich viel wichtiger ist – ganz bei meinem Sohn zu sein, wenn ich mit ihm spiele.</p>
<p>Seit meiner Diagnose im Sommer 2024 weiß ich nun, warum ich so bin, wie ich bin, und warum ich tue, was ich tue. Ich beginne langsam, es zu akzeptieren und damit umzugehen. Dieser Text soll mir und den Menschen, mit denen ich zu tun habe, dabei helfen.</p>
<p><img src="/2024/2024-12-31-asperger/header.png" alt="Geminis Interpretation des Themas"></p>
        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Autismus, ADHS, Persönlich, Neurodiversität</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      <category>autismus</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/header.png" type="image/jpeg">
        <media:title>Auch Autisten können weinen - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>personal_story</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>