<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Zensur auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/zensur/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jun 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/zensur/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 33 - GCJ-02</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/</guid>
      <description>
WGS steht für World Geodetic System und beschreibt ein Referenzsystem für die Kartographie und Vermessung der Welt. Das WGS spielt unter anderem für die …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erklärung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über GCJ-02, Chinas nationalen Standard für geografische Koordinaten. Der Artikel beleuchtet, wie dieser Standard bewusst Abweichungen zum globalen WGS-System einführt, offiziell aus Gründen der nationalen Sicherheit, und wie dies zu Problemen für Navigationssysteme führt. Auch der davon abgeleitete Baidu-Standard BD-09 wird kurz vorgestellt.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Geografie, Kartographie, GPS, China, Zensur, Technologiepolitik, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/image1.png" alt=""></p>
<p><strong>WGS</strong> steht für <strong>World Geodetic System</strong> und beschreibt ein Referenzsystem für die Kartographie und Vermessung der Welt. Das WGS spielt unter anderem für die Navigation mit <strong>GPS</strong> eine wichtige Rolle.</p>
<p>Nicht jedoch in <strong>China</strong>. Dort wurde in <strong>2002</strong> der Standard <strong>GCJ-02</strong> eingeführt, der zwar auf WGS basiert, aber einen Algorithmus implementiert, der dafür sorgt, dass Längen- und Breiten-Angaben anders berechnet werden [<a href="https://abstractkitchen.com/blog/a-short-guide-to-chinese-coordinate-system-de-de/">ABST1</a>].</p>
<p>Dadurch ergeben sich im Vergleich zu WGS <strong>Abweichungen von bis zu 500 Metern</strong>, in Ausnahmefällen sogar mehreren Kilometern [<a href="https://github.com/leifgehrmann/gcj02-distortion-map">GITH3</a>]. Die Motivation für diesen Standard ist laut offizieller Stelle die nationale Sicherheit. In der Realität führt das dazu, dass „nicht lizensierte“ Navigationssysteme dich an den falschen Zielort schicken.</p>
<p><img src="/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/image2.jpg" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
Abweichung von GCJ-02 zu WGS [[GITH3](https://github.com/leifgehrmann/gcj02-distortion-map)]
</p>
<p><strong>Baidu</strong>, eine chinesische Suchmaschine, geht noch einen Schritt weiter. Dort wurde der von GCJ-02 abgeleitete Standard <strong>BD-09</strong> eingeführt, der die Koordinaten in China noch weiter verschleiert. Man will damit vermeiden, dass andere Anbieter die Daten von Baidus Kartendienst verwenden.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> China, Geografie, Nerd-Enzyklopädie, Technologie</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 33 - GCJ-02 - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 9 - Der Streisand-Effekt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-9---der-streisand-effekt/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-9---der-streisand-effekt/</guid>
      <description>Der Streisand-Effekt ist für die meisten sicherlich ein alter Hut, gehört aber auch in dieses illustre Kompendium der digitalen Phänomene. Der Streisand-Effekt …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erklärung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über den &#39;Streisand-Effekt&#39;, ein Phänomen, bei dem der Versuch, Informationen zu unterdrücken, unbeabsichtigt zu deren weiterer Verbreitung führt. Der Artikel beleuchtet den Ursprung des Begriffs anhand des Rechtsstreits von Barbara Streisand um ein Luftbild ihres Anwesens und die tatsächliche Prägung des Begriffs durch Mike Masnick im Zusammenhang mit einem &#39;Pissoir&#39;-Fall.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Internet-Phänomene, Datenschutz, Medienrecht, Zensur, Nerd-Kultur, Informationskontrolle</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Der <strong>Streisand-Effekt</strong> ist für die meisten sicherlich ein alter Hut, gehört aber auch in dieses illustre Kompendium der digitalen Phänomene. Der Streisand-Effekt kann seine Dynamik vor allem auf Grund der schier endlosen Verbreitungsmöglichkeiten des Internets entfalten. Aber wie kam es dazu und welche Rolle spielen Pissoirs?</p>
<h3 id="am-anfang-war-die-erosion">Am Anfang war die Erosion…</h3>
<p>In <strong>2003</strong> fertige <strong>Kenneth Adelmann</strong> für <strong>pictopia.com</strong> zahlreiche Luftaufnahmen der kalifornischen Küste an, um die dort vorherrschende <strong>Erosion</strong> zu dokumentieren. Auf einer der <strong>12.000 (!) Aufnahmen</strong> war auch das Anwesen von <strong>Barbara Streisand</strong> zu sehen. Die war davon aber kaum angetan, wohl in Sorge um Ihre Privatsphäre (<strong>Google</strong> <strong>StreetView</strong>, Streisands Endgegner, startete übrigens erst 4 Jahre später). Also verklagte sie Adelmann prompt auf Schadensersatz in Höhe von <strong>50 Mio. USD.</strong></p>
<p><img src="/2023/2023-03-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-9---der-streisand-effekt/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
Das Grundstück von Barbara Streisand um 2003 an der Küste Kaliforniens ([WIKI12](https://de.wikipedia.org/wiki/Streisand-Effekt#/media/Datei:Streisand_Estate.jpg))
</p>
<p>Natürlich wusste die Öffentlichkeit bisher nicht, wo sich das Anwesen von Streisand befand. Und vermutlich hätte sie es auch nicht erfahren, denn das Thema Küstenerosion — ein wichtiges Forschungsthema — dürfte für einen Smalltalk am Stammtisch nicht gerade geeignet sein. Bis dahin wurde die Aufnahme <strong>6 mal</strong> aufgerufen [<a href="https://www.techdirt.com/2015/01/08/10-years-everyones-been-using-streisand-effect-without-paying-now-im-going-to-start-issuing-takedowns/">TECHD1</a>].</p>
<p>Mit der Klage änderte sich das. Das öffentliche Interesse war geweckt. Leider nicht zugunsten des Küstenschutzes, sondern für diese eine Luftaufnahme, die sich schlagartig im Internet verbreitete und im ersten Monat <strong>420.00 Aufrufe</strong> generierte. Die Position von Streisands Küstendomizil war nun gar nicht mehr so unbekannt. Barbara Streisand hatte mir ihrer Klage genau das Gegenteil erreicht und sich damit auch einen Platz in der Popkultur gesichert — abseits von ihrer musikalischen Leistung: Der Streisand-Effekt beschreibt den hilflosen und ungeschickten Versuch eine unbeliebte und noch nicht sehr weit verbreitet Information zu unterdrücken, was ihre Bekanntheit in der Öffentlichkeit erst erhöht. Doch das war nicht die Geburtsstunde des Begriffs!</p>
<p>Erst in <strong>2005</strong> wurde der „Streisand-Effekt“ erstmals erwähnt: Auf der Seite <strong>urinal.net</strong> gibt es Aufnahmen von Toiletten. Unter anderem aus dem <strong>Marco Beach Ocean Resort</strong>. Und das Ressort hat den Betreiber der Seite in 2005 abgemahnt. In der Folge erlangte die Aufnahme dieses Pissoirs eine gewisse Aufmerksamkeit im Internet. <strong>Mike Manik</strong>, Autor des Online-Magazins <strong>Techdirt</strong>, berichtete über diesen ungewollten Popularitäts-Zuwachs und nannte das den „Streisand-Effekt“ [<a href="https://www.techdirt.com/2015/01/08/10-years-everyones-been-using-streisand-effect-without-paying-now-im-going-to-start-issuing-takedowns/">TECHD1</a>].</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Internet, Datenschutz, Nerd-Enzyklopädie, Phänomen</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 9 - Der Streisand-Effekt - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>cultural_analysis</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>