<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Anleitungen on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/en/categories/anleitungen/</link>
    <description>Recent content in Anleitungen on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Jul 2025 12:34:56 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/en/categories/anleitungen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2025-08-01 Monitor SSL Traffic On Android</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2025/2025-07-01-monitor-ssl-traffic-on-android/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2025 12:34:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2025/2025-07-01-monitor-ssl-traffic-on-android/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;fantastic-preface&#34;&gt;Fantastic Preface&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Monitoring SSL Traffic of Android Apps is quite a challenge these days. While it&amp;rsquo;s an important way to understand how Apps work, find security flaws or possible data breaches, a weak encrypted traffic also is a potential security risk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These days, most apps use a thing called &amp;ldquo;certificate pinning&amp;rdquo;, which makes it quite difficult to monitor traffic. You need a rooted device, to bypass certificate pinning. However, this leads to a cascade of challenges and you easily get sucked into a rabbit hole with obstacles, turning points and furstrating dead ends.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehrere OneDrive Synchronisationen auf einem System</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2025 10:34:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Irgendwie ist dieser Blog zu einer feuil­le­to­nis­tischen Kommentarspalte verkommen. Schluss damit! Hier eine Anleitung zu einem Thema, dass ich schon lange vor mir herschiebe, was mein Leben aber ungemein erleichtert: Stell dir vor, du besitzt mehrere OneDrive-Accounts und willst alle auf deinem System synchonisieren. Anwendungsfälle gibt es genug: Du vertwaltest einen Corporate/Business-Account und einen privaten oder du hast dir einen Backup-Account zugelegt. Und so weiter. Und so fort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Antwort könnte lauten: Nutze doch den offiziellen GUI-Client von Microsoft! Der unterstützt mehrere Accounts!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie funktioniert der SHA256 Algorithmus…im Detail? (Teil&amp;nbsp;1/2)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;SHA-256 (Secure Hash Algorithm) ist der Name einer “kryptologischen Hashfunktion”. &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/SHA-2&#34;&gt;SHA-256 ist Teil einer ganzen Gruppe von Algorithmen&lt;/a&gt;, mit dem gleichen Ziel: Die Erzeugung eines Hashes, der resistent gegen Kollisionen ist, dessen Berechnung nur in eine Richtung funktioniert und eine feste Länge hat. Im folgenden Artikel beschreibe ich die einzelnen Schritte die der Algorithmus vornimmt, um einen Hash zu erzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Im ersten Teil kümmern wir uns um die Vorbereitungen, im &lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/blog/2021/10/31/wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/&#34;&gt;zweiten Teil&lt;/a&gt; geht es an den eigentlichen Algorithmus. Der Sourcecode&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/nickyreinert/00d631fe9a90108924b1df6e911c8cd5&#34;&gt;&lt;em&gt;liegt auf Github&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie funktioniert der SHA256 Algorithmus…im Detail? (Teil&amp;nbsp;2/2)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn du &lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/blog/2021/10/31/wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/&#34;&gt;den ersten Teil&lt;/a&gt; erfolgreich verarbeitet hast, bist du bestens gewappnet, um in diesem Teil zu erfahren, wie die einzelnen Komponenten bzw. Funktionen nun zusammenspielen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vorbemerkung&#34;&gt;Vorbemerkung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bevor es los geht möchte ich noch einmal die Zusammenhänge verdeutlichen: Wir werden gleich eine Nachricht (&lt;strong&gt;Message&lt;/strong&gt;) erzeugen, deren Länge einem Vielfachen von &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt; entspricht; im Beispiel genau &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt;. Die Nachricht wird in &lt;strong&gt;Message-Blocks&lt;/strong&gt; zerlegt, die exakt &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt; lang sind. Jeder Message-Block wird wiederum zu einer &lt;strong&gt;Message-Schedule&lt;/strong&gt; zerlegt, mit &lt;strong&gt;16 Wörtern&lt;/strong&gt; (Words) zu je &lt;strong&gt;32 Bit&lt;/strong&gt; Länge. Die Länge der Wörter muss und wird immer &lt;strong&gt;32 Bit&lt;/strong&gt; sein! Der Message-Schedule wird dann aber erweitert, um &lt;strong&gt;64 Wörter zu&lt;/strong&gt; enthalten. Seine Länge dann: &lt;strong&gt;2.048 Bit&lt;/strong&gt;. Und grafisch:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie funktionieren Dateirechte?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2020/2020-11-05-wie-funktionieren-dateirechte/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2020/2020-11-05-wie-funktionieren-dateirechte/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die korrekten &lt;strong&gt;Dateirechte&lt;/strong&gt; sollten eine wichtige Rolle spielen, wenn du an einem Sicherheitskonzept für deine Webseite bzw. Wordpress arbeitest. Leider wird das Thema Dateirechte oft stiefmütterlich behandelt, nicht zuletzt weil es fälschlicherweise als zu kompliziert angesehen wird. Dabei muss es das gar nicht sein: Das Grundprinzip ist einfach: Du willst nicht, dass jedermann Dateien &lt;strong&gt;ändern&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ausführen&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;lesen&lt;/strong&gt; kann. Sicherlich gibt es feine Abstufungen. und genau die möchte ich hier erklären.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Memory Limit von PHP und WordPress erhöhen - die vollständige Anleitung</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Memory Limit, sprich die Speichergrenze, von PHP ist für viele oft ein Rätsel. Es ist nicht klar, wie bzw. wo es gesetzt wird und welche Auswirkungen die unterschiedlichen Einstellungsorte haben. &lt;a href=&#34;https://wp-ninjas.de/wordpress-php-memory-limit&#34;&gt;Viele&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.hosttest.de/artikel/was-ist-das-php-memory-limit-1411.html&#34;&gt;Anleitungen&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://socialmediadozent.com/php-memory-limit-erhoehen/#Drei_Loesungen_um_das_PHP_Memory_Limit_zu_erhoehen&#34;&gt;sind&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.how-to-wordpress.de/php-memory-limit/&#34;&gt;oft&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://juliusbeckmann.de/blog/php-memory-limit-erhohen.html&#34;&gt;unvollständig&lt;/a&gt;, und tragen damit eher zur Irritation bei. Denn tatsächlich gibt es unzählige Möglichkeiten das Memory Limit zu setzen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;super-global in der php.ini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;global in der pool.conf, bei Verwendung von PHP-FPM&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder global in der httpd.conf (Apache) oder server.conf (nginx)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Ordner-Ebene in der user.ini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Ordner-Ebene in der .htaccess-Datei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Applikations-Ebene über die WordPress-Konstanten WP_MEMORY_LIMIT und WP_MAX_MEMORY_LIMIT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder auf Datei-Ebene im Script mit ini_set();&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/grafik-7.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/en/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/images/grafik-7-700x246.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Fokussierter Drill-Down mit Tableau</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;In Tableau gibt es die eigentlich sehr nützliche Möglichkeit, Dimensionen beliebig zu kombinieren und in einer Hierarchie zusammenzufassen. Diese Funktion ist sehr intuitiv hat aber einen Haken: Wenn man bei großen Datenmengen und Dimensionen mit hoher Kardinalität einen Drill Down macht, werden die Abfragen nicht nur irrsinnig langsam, je tiefer man kommt. Die Übersicht geht auch komplett verloren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um das zu demonstrieren habe ich eine Datenquelle mit 1 Mio. Zeilen und 10 Dimensionen erzeugt. Der Drill-Down auf Ebene 8 dauert hier auf normaler Hardware über 20 Sekunden und das Ergebnis ist&amp;hellip; nun ja: Für eine schnellen Überblick kaum zu gebrauchen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie kannst du SSH sicherer machen? Security through obscurity?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2019/2019-07-13-wie-kannst-du-ssh-sicherer-machen-security-through-obscurity/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2019/2019-07-13-wie-kannst-du-ssh-sicherer-machen-security-through-obscurity/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Diese Abbildung, meine geneigten Freunde, zeigt die Zugriffsversuche für SSH auf meinen Server. Zugegeben: Es ist nicht viel und wird sich vermutlich kaum auf die Performance des gesamten Systems auswirken. Mit diesem Grundrauschen muss aber eigentlich jeder leben, der einen SSH-Dienst über den Standard-Port 22 betreibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/en/2019/2019-07-13-wie-kannst-du-ssh-sicherer-machen-security-through-obscurity/images/grafik-700x335.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SSH-Zugriff der letzten 30 Tage&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn sich diese Zugriffe nicht auf die Performance auswirken, macht es dann wenigstens aus Sicherheitsgründen Sinn, diese Zugriffe zu unterbinden? Und die einfachste Möglichkeit das zu erreichen ist es, den SSH-Standardport (22) zu ändern. Mit meiner Argumentation folge ich denen &lt;a href=&#34;https://security.stackexchange.com/questions/189726/does-it-improve-security-to-use-obscure-port-numbers&#34;&gt;in einem sehr interessanten SO-Thread&lt;/a&gt; zu dem Thema: &lt;strong&gt;Security through obscurity&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Den korrekten MySQL ODBC-Treiber für deinen Linux-Server installieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2019/2019-04-24-den-korrekten-mysql-odbc-treiber-fuer-deinen-linux-server-installieren/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2019/2019-04-24-den-korrekten-mysql-odbc-treiber-fuer-deinen-linux-server-installieren/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn du denkst, du hast alles richtig gemacht, nachdem du einer der halb vollständigen Anleitungen da draußen gefolgt bist, und dann wirst du nach der mühseligen Installation von ein paar ODBC-Treibern doch mit der folgenden Fehlermeldung begrüßt:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;[ISQL]ERROR: Could not SQLDriverConnect
[01000][unixODBC][Driver Manager]Can&amp;#39;t open lib &amp;#39;/usr/local/lib/libmyodbc8w.so&amp;#39; : file not found
[ISQL]ERROR: Could not SQLDriverConnect
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Doch tatsächlich existiert die Datei. Die Fehlermeldung ist nur etwas unpräzise und vermutlich hast du die falschen Treiber heruntergeladen. Damit dir das nicht noch mal passiert, hier eine endgültige, hoffentlich vollständige Anleitung zur Installation der MySQL-ODBC Treiber (unter Ubuntu, aber leicht übertragbar auf andere Distributionen):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>WordPress Tag Cloud mit Umlauten (äöü) korrekt sortieren - Oder: Der WordPress Filter im Live-Beispiel erklärt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2019/2019-04-18-wordpress-tag-cloud-mit-umlauten-aeoeue-korrekt-sortieren-oder-der-wordpress-filter-im-live-beispiel-erklaert/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2019/2019-04-18-wordpress-tag-cloud-mit-umlauten-aeoeue-korrekt-sortieren-oder-der-wordpress-filter-im-live-beispiel-erklaert/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;WordPress bringt von Hause aus ein Widget mit, dass die verwendeten Tags als Cloud darstellt (wer es ein wenig schöner mag, &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/wordpress-word-cloud-2-0/&#34;&gt;greift auf mein WordCloud Plugin zurück&lt;/a&gt;). Das Ganze hat nur einen Haken: Die entsprechende WordPress-Funktion &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.wordpress.org/reference/functions/wp_generate_tag_cloud/&#34;&gt;wp_generate_tag_cloud&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; nutzt &lt;strong&gt;aosort()&lt;/strong&gt; als Sortierfunktion. Und die kommt mit Umlauten nicht sonderlich gut klar. Eine Lösung wäre also, die Umlaute für die Sortierung zu übersetzen, also Ä ind Ae, ö in oe und so weiter.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie entwickelt man einen Amazon-Bot für Telegramm?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2018/2018-03-02-wie-entwickelt-man-einen-amazon-bot-fuer-telegramm/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2018/2018-03-02-wie-entwickelt-man-einen-amazon-bot-fuer-telegramm/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;was-ist-ein-telegramm-bot&#34;&gt;Was ist ein Telegramm-Bot?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Schon mal was von Telegramm gehört oder gar einem Telegramm-Bot gehört? Nein? Macht nichts. Telegramm ist ein Messenger, wie Whatsapp oder Threema. Der große Vorteil von Telegramm gegenüber Whatsapp ist die Plattforum-Unabhängigkeit. Es gibt nicht nur Apps für Android und iOs, auch unter OS X (Mac) und Windows lässt sich Telegramm unkompliziert nutzen. Bei Whatsapp war das bisher nur über den Browser möglich, Threema bietet diese Möglichkeit gar nicht an.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Download-Geschwindigkeit messen und in Google DataStudio darstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-11-16-download-geschwindigkeit-messen-und-in-googledata-studio-darstellen/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-11-16-download-geschwindigkeit-messen-und-in-googledata-studio-darstellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Alles beginnt mit einer fixen Idee. Meine war es, die Download-Geschwindigkeit meines Internet-Anschlusses zu messen. Doch das ist nur aussagekräftig, wenn man es regelmäßig macht. Und um das ganze abzurunden, sollte man die Ergebnisse doch irgendwie noch in einem bunten Diagramm darstellen können. Aus der Idee wurde also ein Plan und schließlich ein Projekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Aufgabe lautet also: Ein Script soll in regelmäßigen Abständen Test-Dateien herunterladen. Die Dauer dafür und der Zeitpunkt des Tests schreibe ich in eine CSV-Datei, die mit GoogleDrive synchronisiert ist. Von dort werden die Ergebnisse im DataStudio von Google automatisch ausgelesen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie wirken sich viele 301 Weiterleitungen auf die  Performance aus?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-26-wie-wirken-sich-viele-301-weiterleitungen-auf-die-performance-aus/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-26-wie-wirken-sich-viele-301-weiterleitungen-auf-die-performance-aus/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Um Weiterleitungen kommt man fast nicht herum. Vor allem im Bereich der Suchmaschinenoptimierung (SEO) sollte man vermeiden, dass es auf der Website zu 404-Fehlern kommt - also Ressourcen, die nicht (mehr) vorhanden sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Weg, um das zu beheben, ist die Einrichtung einer Weiterleitung von der alten, nicht mehr vorhandenen Ressource auf die neue Ressource.  Der HTTP-Statuscode dafür ist entweder 301 (temporär) oder 302 (für eine dauerhafte Weiterleitung). Weiterleitungen können z.B. mit einer .htaccess Datei eingerichtet werden. Dazu aktiviert man zunächst die sogenannte RewriteEngine, um eine URL zu einer anderen URL &amp;ldquo;weiterzuleiten&amp;rdquo;. Dann kann man beliebig viele, Regeln nach folgendem Prinzip festlegen (freilich gibt es noch weitaus mehr Möglichkeiten, wie z.B. reguläre Ausdrücke):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>XAMPP startet nicht mehr, nachdem eine php-Extension hinzugefügt wurde</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-19-xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-19-xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich hatte hier neulich das Problem, dass ich die mongodb Extension für PHP aktivieren wollte und sich danach der Apache-Dienst nicht mehr starten ließ. Aber der Reihe nach:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das System ist OS 10.12.6 und ich nutze das XAMPP-Paket 7.1.9 mit entsprechend PHP 7.1. Außerdem habe ich mir homebrew installiert, da die Installation von pecl zu Umständlich (ich hätte alle möglichen  Abhängigkeiten installieren müssen). Mit homebrew habe ich mir also den aktuellen mongodb-Treiber installiert, das geht recht einfach mit:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SSL-Verifizierung mit PHP schlägt fehlt (Fehler 14090086)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn dich PHP mit dieser Fehlermeldung (oder einer ähnlichen Fehlernummer) begrüßt, dann liegt es wohl daran, dass beim Abruf einer SSL-Ressource die Identität nicht verifiziert werden konnte. Und das ist auch gut so, denn der Sinn von SSL ist ja das Herstellen einer gesicherten Verbindung.&lt;br&gt;
So sieht die Fehlermeldung bei Verwendung von &lt;em&gt;file_get_contents();&lt;/em&gt; aus. Aber auch andere Funktionen, mit denen man auf externe Ressourcen verweisen kann, werfen diesen Fehler, wie z.B. &lt;em&gt;imagecreatefrompng();&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Welche Arten von SSL-Zertifikaten gibt es?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-30-welche-arten-von-ssl-zertifikaten-gibt-es/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-30-welche-arten-von-ssl-zertifikaten-gibt-es/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;SSL-Zertifikate spielen seit einiger Zeit eine sehr wichtige Rolle. Zwar gibt es die verschlüsselte Datenübertragung von Websiten über https schon  länger (bereits 1994 wurde die erste Version offiziell vorgestellt) aber erst in 2014 nahm die Bedeutung für SEO zu. &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2014/08/https-as-ranking-signal.html&#34;&gt;Im August 2014&lt;/a&gt; hat Google bekannt gegeben, dass SSL nun zu den Ranking-Faktoren zählt.  Fast zeitgleich (Anfang 2017) haben die beiden bekanntesten Browser Chrome und Firefox eine neue Version vorgestellt. Von nun an werden Webseiten, die SSL nicht nutzen explizit als unsicher ausgezeichnet. Langfristig wird also kein Weg an einem SSL-Zertifikat vorbeiführen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Total Commander als SFTP-Client einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Der Total Commander ist der bessere Explorer für Windows und auch wenn das Programm schon etwas in die Jahre gekommen ist: Vor allem im professionellen Bereich gibt es aus meiner Sicht keine Alternative. Einige praktische Funktionalitäten fehlen dem Total Commander allerdings, wenn man ihn frisch installiert. So lässt sich der noch nicht als Total Commander als SFTP-Client verwenden. Dazu ist die Installation eines Plugins nötig. Das werde ich im folgenden erklären. Außerdem zeige ich, wie man zwei zusätzliche Plugins installiert, die die Arbeit sehr erleichtern: VisualDirSize und QuickSearch eXtended.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>JTL-Wawi Fernsteuerung auf Windows-Server einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-28-jtl-wawi-fernsteuerung-auf-windows-server-einrichten/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-28-jtl-wawi-fernsteuerung-auf-windows-server-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn mal als alleiniger Nutzer die kostenlose Warenwirtschaft JTL-Wawi einsetzen möchte, kommt man zunächst auf die Idee, sich einfach per Remote-Desktop (RDP) auf dem Windows-Rechner anzumelden, um so JTL zu nutzen. Doch diese JTL-Wawi Fernsteuerung hat zwei entscheidende Haken:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warum-jtl-wawi-auf-einem-gehosteten-windows-server-problematisch-sein-könnten&#34;&gt;Warum JTL-Wawi auf einem gehosteten Windows-Server problematisch sein könnten?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Erstens ist die Verbindung per RDP  auf einen Windows-Server per Microsoft-Lizenzbedingung für gewöhnlich nur für administrative Zwecke erlaubt. Es sei denn, man installiert einen Terminal-Server und die notwendigen Zugriffslizenzen. Das Problem ist aber, dass die Verwendung eines Terminal Servers auf Virtuellen Servern von Microsoft ebenfalls untersagt ist. Entweder man hat den Windows-Server also zuhause unter dem Tisch stehen oder man nutzt beim Hoster seiner Wahl die weitaus teureren Dedicated Root Server.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Excel-Vorlage für ISO-Toleranzen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-26-excel-vorlage-fuer-iso-toleranzen/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-26-excel-vorlage-fuer-iso-toleranzen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Zur Berechnung der Passung von Welle und Bohrung werden verschiedene Parameter benötigt. Je nachdem, wie &amp;ldquo;gut&amp;rdquo; Welle und Bohrung zusammenpassen, spricht man von Übermaßpassung, Spielpassung oder Übergangspassung. Zur Berechnung kann auf diese Excel-Vorlage für &lt;a href=&#34;http://www.pfeffer.ch/toleranzen.htm&#34;&gt;ISO-Toleranzen&lt;/a&gt; zurückgegriffen werden. Diese zeigt außerdem die Art der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Passung&#34;&gt;Passungen&lt;/a&gt; bzw. die Toleranzgraden für Wellen und Bohrungen an.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;anwendung-der-excel-vorlage-für-iso-toleranzen&#34;&gt;Anwendung der Excel-Vorlage für ISO-Toleranzen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Eingabemaske erwartet folgende Parameter:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bezeichnung der Bohrung / Welle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;das Nennmaß in Millimeter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Maßtoleranz in Mikrometer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die oberen und unteren Abmaße in Mikrometer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die übrigen Abmessungen werden automatisch berechnet. Außerdem erkennt die Excel-Tabelle, um welche Art von Passung es sich handelt: &lt;strong&gt;Übermaßpassung&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Spielpassung&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Übergangspassung&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Defekte MP4 Videodatei reparieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Hilfe verspricht in diesem Fall &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://grauonline.de/cms2/?page_id=5&#34;&gt;Video Repair Software&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von &lt;em&gt;Grau&lt;/em&gt; für Windows und MacOS. Alles was du benötigst ist, neben der defekten MP4 Videodatei, eine funktionierende Referenz-Datei, die mit der gleichen Android-Kamera aufgezeichnet wurde. Du fütterst die Software mit den beiden Video-Dateien, startest den &amp;ldquo;Scan&amp;rdquo; und kannst, wenn dein Glück dich nicht vollkommen verlassen hast, die Vorschau der Reparatur verfolgen und das Video und als funktionierende Video-Datei exportieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_1001&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;150&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02-150x150.png&#34; alt=&#34;Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.14.02&#34;&gt;&lt;/a&gt; Grau GbR Video Repair Software[/caption]&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Eduroam mit Windows Mobile</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-eduroam-mit-windows-mobile/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-eduroam-mit-windows-mobile/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Eine Schritt-Für-Schritt-Anleitung, um Windows Mobile 6.x - Geräte mit dem Eduroam-Netzwerk zu verbinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[toc=&amp;ldquo;2,3&amp;rdquo; title=&amp;ldquo;Inhalt&amp;rdquo;]&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vorbereitung&#34;&gt;Vorbereitung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Als mobiles Gerät kommt ein HTC Blackstone / Touch HD mit dem Betriebssystem Windows Mobile 6.1 zum Einsatz. Das Betriebssystem ist komplett in Englisch, erst wird dennoch weitestgehend versucht, neben den englischen Bezeichnungen die entsprechenden deutschen zu verwenden. Diese Anleitung erhebt selbstverständlich keinen Anspruch auf Vollständigkeit noch garantiert sie den Erfolg. Kommentare oder Änderungswünsche sind herzlich willkommen. Unbedingt benötigt werden, neben einem mobilen Gerät mit Windows Mobile 6.x:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Xperia Z2 Rooten unter Mac</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-xperia-z2-rooten-unter-mac/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-24-xperia-z2-rooten-unter-mac/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Es gibt zwar hier und da Anleitungen um das Xperia Z2 von Sony zu rooten, aber eben nicht für Mac-User. Dabei ist das fast genauso einfach; ich fasse mal zusammen. Es gibt mit dem EasyRootTool die Möglichkeit, das Gerät zu rooten, ohne den Bootloader zu entsperren - für Garantiezwecke ist das vielleicht ganz sinnvoll. Ich beschreibe im Folgenden trotzdem, wie du den Bootloader entsperrst und danach das Xperia rootest.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bootloader-entsperren&#34;&gt;Bootloader entsperren&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1. Backup aller wichtigen Daten! ;)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Tastenkombinationen und Makros in Office 2010</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-16-tastenkombinationen-und-makros-in-office-2010/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2017/2017-09-16-tastenkombinationen-und-makros-in-office-2010/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Möchte man in Office 2010 eigene Makros und Tastenkombinationen nutzen und kombinieren, ist das Vorgehen dazu bei den drei am meisten genutzten Programmpaketen Word, Excel und PowerPoint leider nicht identisch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unter Word 2010 lassen sich eigene Tastenkombinationen (Shortcuts) noch relativ einfach festlegen: Im Kontextmenü (Rechte Maustaste) des Menübandes (neudeutsch: &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Ribbon&#34;&gt;&lt;em&gt;Ribbon&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) gelangt man zum Dialogfeld &amp;ldquo;Menüband anpassen&amp;rdquo; (Abbildung 1). Von dort geht es in das Dialogfeld &amp;ldquo;Tastatur anpassen&amp;rdquo; wo man sämtliche Word-Aktionen nach gusto mit Tastenkombinationen verknüpfen kann.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress: Slideshow im Header abhängig vom Inhalt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2016/2016-11-24-wordpress-slideshow-im-header-abhaengig-vom-inhalt/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2016/2016-11-24-wordpress-slideshow-im-header-abhaengig-vom-inhalt/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Heute bastelen wir uns in Wordpress einen Header, der eine Slideshow mit Bildern anzeigt, abhängig von der Seite die gerade angezeigt wird. Die Slideshow soll sich die Bilder aus Gallerien holen, die der einzelnen Seite zugeordnet ist. Dazu greifen wir auf die &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/Custom_Fields&#34;&gt;Benutzerdefinierten Felder&lt;/a&gt;&amp;rdquo; in Wordpress sowie die beiden großartigen Wordpress-Plugins &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://alexrabe.de/wordpress-plugins/nextgen-gallery/&#34;&gt;NextGen Gallery&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von Alex Raabe und &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://uninuni.com/wordpress-plugin-nextgen-smooth-gallery/&#34;&gt;Smooth Gallery&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von uniuni zurück. Wichtig ist, dass man diese &amp;ldquo;dynamischen Header&amp;rdquo; ohne großen Aufwand auf jeder beliebigen Seite nutzen kann, damit der Gelegenheitsautor mit möglichst wenig technischen Kenntnissen damit umgehen kann.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Welche Möglichkeiten habe ich um Weiterleitungen anzulegen?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2016/2016-09-25-welche-moeglichkeiten-habe-ich-um-weiterleitungen-anzulegen/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2016/2016-09-25-welche-moeglichkeiten-habe-ich-um-weiterleitungen-anzulegen/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;was-sind-weiterleitungen&#34;&gt;Was sind Weiterleitungen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Du hast von einem alten Shop oder Content Management System auf ein neues System gewechselt, willst eine neue Permalink-Struktur einführen oder hast einfach nur Inhalte verschoben? Das Problem in solchen Szenarien ist, dass die Verzeichnisstruktur nicht exakt übernommen werden kann. Doch keine Panik. Dass sich Inhalte und Verlinkungen im Internet ändern, gehört zum Konzept des WWW dazu. Wichtig ist, dass man diese Dynamik entsprechend berücksichtigt und dafür sorgt, dass eingehender Traffic auf die eigene Seite nicht auf die nicht-vorhandene Seiten stößt. Mit sogenannten Weiterleitungen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SFTP auf Microsoft IIS korrekt einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2015/2015-10-14-sftp-auf-microsoft-iis-korrekt-einrichten/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2015/2015-10-14-sftp-auf-microsoft-iis-korrekt-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Einrichten eines SFTP-Servers klingt einfach, ist es aber nicht. Es gibt mindestens drei Problem, denen du begegnen wirst.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Du kannst die Verbindung zum Server nicht herstellen, weil das Server-Zertifikat ungültig ist. Die Fehlermeldung in FileZilla lautet dann z.B.&lt;br&gt;
GnuTLS error -48: Key usage violation in certificate has been detected. Could not connect to server&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Obwohl du in der Firewall die passiven Ports für den Server freigeschaltet hast, kann die Verbindung nicht vollendet werden. FileZilla bleibt dann z.B. bei der folgenden Zeile stehen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>WooCommerce und Permalinks</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2014/2014-04-16-woocommerce-und-permalinks/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2014/2014-04-16-woocommerce-und-permalinks/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Für gewöhnlich versucht man in WordPress SEO-freundliche Permalinks zu verwenden. Dies geschieht über die Einstellungen der Permalinks und dort z.B. über die Option &amp;ldquo;Beitragsname&amp;rdquo;. Nutzt man nun WooCommerce und ändert auch dort die Darstellung der Permalinks (im gleichen Menü) auf z.B. Shop-Basis, lassen sich zunächst die Produkte wie gewohnt mit den &amp;ldquo;hübschen&amp;rdquo; Permalinks darstellen. Doch leider funktioniert die Verlinkung der Kategorien nicht. Wordpress zeigt einen 404-Fehler an. Das Problem zu beheben ist allerdings recht einfach: In den Einstellungen der Permalinks muss im Bereich &amp;ldquo;Optional&amp;rdquo; ein Wert für &amp;ldquo;Kategorie-Basis Produkte&amp;rdquo; angegeben werden. Jetzt sollten die Permalinks auch für die Kategorien funktionieren!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MacTubes - Youtube ohne Flash</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2013/2013-12-16-mactubes-youtube-ohne-flash/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2013/2013-12-16-mactubes-youtube-ohne-flash/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Flash hat einen gravierenden Nachteil: Der Mac fängt innerhalb weniger Minuten an zu glühen. Das Surfen auf YouTube wird also zur akkustischen und haptischen Tortur für den Schoß. Alternativ beginnt auch die Lackierung des Schreibtisches sich  zu lösen. Abhilfe schafft die Freeware &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.macupdate.com/app/mac/28608/mactubes/&#34;&gt;MacTubes&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2011/06/Bildschirmfoto-2011-06-18-um-13.14.52.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;images/Bildschirmfoto-2011-06-18-um-13.14.52-300x178.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Bildschirmfoto 2011-06-18 um 13.14.52&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du hast die Möglichkeit, zwischen verschiedenen Abspielprogrammen zu wählen. So kann man die Videos z.B. über QuickTime oder einen internen Player abspielen. Außerdem lassen sich &amp;ldquo;Suchen&amp;rdquo; speichern oder auf bestimmte Länder oder Kategorien eingrenzen. Die gespeicherten Suchen (Nach Autor oder Keyword) können auch in Ordnern organisiert werden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Buffalo Linkstation LS-WXL mit MiniDLNA und Custom Firmware von Shonk 1.64 Mod 1</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2013/2013-03-16-buffalo-linkstation-ls-wxl-mit-minidlna-und-custom-firmware-von-shonk-1-64-mod-1/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2013/2013-03-16-buffalo-linkstation-ls-wxl-mit-minidlna-und-custom-firmware-von-shonk-1-64-mod-1/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;1. Schritt - Die CFW (Custom FirmWare) von Shonk installieren. Das geschieht relativ komfortable über eine EXE-Datei: http://forum.buffalo.nas-central.org/viewtopic.php?f=68&amp;amp;t=23603&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die CFW aktiviert zugleich den Telnet-Server, über den ab sofort die nächsten Schritte durchgeführt werden. Praktischerweise hat OSX (als Linux-Derivat) einen SSL-Telnet-Server eingebaut&amp;hellip; also das MacBook von Windows zurück in OSX booten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Schritt: Den Paketmanager IPKG installieren - das geschieht nach folgender Anleitung über Telnet: http://buffalo.nas-central.org/wiki/Category:LS-WXL#IPKG&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Schritt: Den MiniDLNA-Server installieren und dabei folgende Schritte durchgehen: http://forum.nas-hilfe.de/buffalo-technology-nas-anleitungen/minidlna-ab-version-1-0-22-from-scratch-kompilieren-installieren-t1130.html&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MacOS Finder und die SMB / Windows - Netzwerkfreigaben</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Immer wenn ich die Verbindung zu meinem Heimnetz hergestellt habe, sei es über WLAN oder Kabel, dauerte es eine gefühlte Ewigkeit, bis der Finder (sic!) mein NAS gefunden hat, obwohl beide am gleichen Switch hängen. Es half dabei auch nichts, wenn ich direkt zum NAS verbinden wollte, weil ich die IP-Adresse kenne (Apfel + K). Das hab ich eine Weile ignoriert, dann akzeptiert, aber irgendwann konnte ich die Geduld nicht mehr aufbringen und habe mich auf die Suche nach einer Lösung gemacht.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>DOS-Spiele auf dem Mac spielen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Alte Dos-Spiele auf dem Mac spielen ist mit &lt;a href=&#34;http://boxerapp.com/&#34;&gt;Boxer&lt;/a&gt; relativ einfach. Nach der Installation und dem Start der Boxer-App, kann man vorhandene Spiele starten, ein neues Spiel importieren oder einfach die Dos-Oberfläche aufrufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/en/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/images/Welcome-to-Boxer-150x150.png&#34; alt=&#34;Welcome to Boxer&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Import von Spielen gestaltet sich sehr einfach: Man kann das Spiel als Ordner oder ausführbare exe-Datei einfach in die Boxer-App ziehen. Entweder muss das Spiel nun noch installiert werden oder es kann gleich angespielt werden. Der Ordner, in dem Boxer die Spiele ablegt, wird als kleines Regal angezeigt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>GPS-Daten umwandeln</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich habe jetzt eine ganze Weile gesucht, um entweder online, unter Windows oder MacOS meine GPS-Logdateien meines HTC Touch HD im NMEA-Format irgendwie in das etwas bequemere GPX-Format umwandeln zu können. Zuerst stieß ich dabei auf &lt;a href=&#34;http://www.gpsvisualizer.com/&#34;&gt;gps-visualizer.com&lt;/a&gt;, eine Seite mit breitem Angebot, die aber vor meinen &amp;ldquo;großen&amp;rdquo; Dateien (etwa 120 MB) kapitulierte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit &lt;a href=&#34;http://www.routeconverter.de/&#34;&gt;RouteConverter&lt;/a&gt; bin ich schließlich auf das passende Tool für Windows, Linux und MacOS gestoßen. Das Tool unterstützt erstens &lt;a href=&#34;http://www.routeconverter.de/formats/de&#34;&gt;eine große Menge von Formaten&lt;/a&gt; und ist zweitens kostenlos. Bingo. Die Routen werden außerdem direkt in GoogleMaps angezeigt und lassen sich bearbeiten und natürlich exportieren. Screenshots vom Programm gibt es zur Genüge auf der &lt;a href=&#34;http://www.routeconverter.de/tour/de&#34;&gt;Website&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Speicherplatz-Verbraucher grafisch darstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Unter Windows diente mir noch der wunderbare &lt;a href=&#34;http://www.ghisler.com/deutsch.htm&#34;&gt;TotalCommander&lt;/a&gt; samt des Plugins &lt;a href=&#34;http://www.totalcmd.net/plugring/dirsizecalc.html&#34;&gt;DirSizeCalc&lt;/a&gt;, um die größten Verbraucher von Speicherplatz auf meiner Festplatte grafisch darzustellen. Bei MacOS muss ich mich (vorerst) mit dem Finder als Dateimanager zufrieden geben. Doch auch für den Mac gibt es eine nette kostenlose Lösung namens &lt;a href=&#34;http://www.derlien.com/&#34;&gt;DiscInventory X&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_1499&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;150&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/DiscInventoryX.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/en/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/images/DiscInventoryX-150x150.png&#34; alt=&#34;DiscInventoryX&#34;&gt;&lt;/a&gt; DiscInventoryX[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was kann DiscInventoryX?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;farblich sortiert und entsprechend der Größenverhältnisse skalierte Anzeige der Dateien&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bei Klick auf ein &amp;ldquo;Kästchen&amp;rdquo; wird die Datei im Baum angezeigt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;direktes Löschen der Dateien oder Anzeige im Finder&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anzeige aller Dateien einer bestimmten Kategorie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anzeige der Ordnergröße samt Inhalt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anzeige, wie viel Platz Dateien bestimmten Typs verbrauchen bzw. wie viele Dateien davon existieren&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Tutorial: Web-Scraping mit VBA - Teil 1</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2010/2010-09-16-tutorial-web-scraping-mit-vba-teil-1/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2010/2010-09-16-tutorial-web-scraping-mit-vba-teil-1/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;In dieser kleinen Tutorial-Serie will ich anhand einer Online-Handy-Datenbank zeigen, wie man mit VBA Seiten aus dem Internet abruft und nach Informationen sucht, die sich dann in einer Tabelle abspeichern lassen. Warum VBA? Es gibt vermutlich elegantere Lösungen, doch Excel ist eine Software, die die meisten zuhause nutzen. Man benötigt also keine zusätzliche Entwicklungsumgebung. Außerdem hat diese Methode den  Vorteil, dass die Daten sofort zur weiteren Verarbeitung verfügbar sind. VBA ist vielleicht nicht die performanteste Programmiersprache, dafür aber relativ leicht zu beherrschen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>NTFS unter Mac OS / OS X</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;NTFS und MacOs gehören nicht unbedingt zusammen. Man kommt also nicht um 3rd-Party-Software herum, um die NTFS unter MacOs nachzurüsten. Hier hilft ein Tool namens &lt;strong&gt;MacFuse&lt;/strong&gt; weiter, das auf dem Mac verschiedene Dateisysteme implementieren kann sowie &lt;strong&gt;NTFS-3G&lt;/strong&gt;, eben der passende Treiber für NTFS-Laufwerke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide Programme (bzw. Treiber) stehen als DMG-Datei zur Verfügung. Von NTFS-3G existiert auch eine kommerzielle Variante, die &lt;a href=&#34;http://macntfs-3g.blogspot.com/&#34;&gt;von Tuxera vertrieben&lt;/a&gt; wird. Die kostenlose Variante fällt unter den &amp;ldquo;Verantwortungsbereich&amp;rdquo; von catacombae und reicht für unsere Zwecke eigentlich völlig aus.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>FAQ</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2005/2005-04-16-faq/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2005/2005-04-16-faq/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;skype--http-server&#34;&gt;Skype &amp;amp; HTTP-Server&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;? Mein Webserver (z.B. Apache) läuft nicht, wenn Skype gestartet ist. ! Skype benutzt zum Kommunizieren den HTTP-Port 80, der auch vom Apache-Webserver benötigt wird. Entweder man ändert den Port des Apache Servers &lt;a href=&#34;http://faq.kwm-web.info/doku.php?id=apache#listen_port_aendern&#34; title=&#34;http://faq.kwm-web.info/doku.php?id=apache#listen_port_aendern&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt; oder du änderst den Port in Skype &lt;a href=&#34;http://www.skype-forum.com/about84.html&#34; title=&#34;http://www.skype-forum.com/about84.html&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;desktop-link-in-quicklaunch&#34;&gt;Desktop Link in Quicklaunch&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;? Aus meiner Schnellstartleiste ist das Symbol zum Anzeigen des Desktops verschwunden ! Unter %username%\Anwendungsdaten\Microsoft\Internet Explorer\Quick Launch eine Datei mit dem Namen &amp;ldquo;Desktop anzeigen.scf&amp;rdquo; mit folgendem Inhalt ablegen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress-Security Checkliste</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2000/2000-01-01-wordpress-security-checkliste/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2000/2000-01-01-wordpress-security-checkliste/</guid>
      
      <description>&lt;!-- |                      | WPaaS | Shared Hosting | Server |
|----------------------|-------|----------------|--------|
| Updates              | X     | X              |        |
| Staging-System       |       |                |        |
| Backups              |       |                |        |
| Plugins              |       |                |        |
| Dateirechte          |       |                |        |
| PHP-Ausführung       |       |                |        |
 --&gt;
&lt;p&gt;Wordpress hat unter den Content Management System im Internet mittlerweile einen Marktanteil von 60% erreicht und lockt mit dieser Verbreitung natürlich auch kriminelle Geister an und so schwirren immer wieder Nachrichten über Sicherheitslücken und gehackte WP-Seiten durch die einschlägigen Medien. Aus diesem Grund will ich mal meine Erfahrungen in Bezug auf Wordpress-Sicherheit an dieser Stelle zusammenfassen und zwar so kompakt wie möglich, damit diese Information als Checkliste genutzt werden kann.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
