<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Datenkonvertierung auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/datenkonvertierung/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 24 May 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/datenkonvertierung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>GPS-Daten umwandeln</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</guid>
      <description>Ich habe jetzt eine ganze Weile gesucht, um entweder online, unter Windows oder MacOS meine GPS-Logdateien meines HTC Touch HD im NMEA-Format irgendwie in das …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel stellt nützliche Tools zur Umwandlung von GPS-Daten vor, insbesondere von NMEA- in GPX-Formate. Er hebt &#39;RouteConverter&#39; als kostenlose, plattformübergreifende Lösung hervor und erwähnt &#39;GPSPhotoLinker&#39; zur Synchronisierung von Fotos mit aufgezeichneten GPS-Tracks, um Geoinformationen in Bildmetadaten zu speichern.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> GPS, Geodaten, Datenkonvertierung, Software-Tools, Fotografie, NMEA, GPX</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Ich habe jetzt eine ganze Weile gesucht, um entweder online, unter Windows oder MacOS meine GPS-Logdateien meines HTC Touch HD im NMEA-Format irgendwie in das etwas bequemere GPX-Format umwandeln zu können. Zuerst stieß ich dabei auf <a href="http://www.gpsvisualizer.com/">gps-visualizer.com</a>, eine Seite mit breitem Angebot, die aber vor meinen &ldquo;großen&rdquo; Dateien (etwa 120 MB) kapitulierte.</p>
<p>Mit <a href="http://www.routeconverter.de/">RouteConverter</a> bin ich schließlich auf das passende Tool für Windows, Linux und MacOS gestoßen. Das Tool unterstützt erstens <a href="http://www.routeconverter.de/formats/de">eine große Menge von Formaten</a> und ist zweitens kostenlos. Bingo. Die Routen werden außerdem direkt in GoogleMaps angezeigt und lassen sich bearbeiten und natürlich exportieren. Screenshots vom Programm gibt es zur Genüge auf der <a href="http://www.routeconverter.de/tour/de">Website</a>.</p>
<p><strong>Update:</strong> Und wenn du dann noch einen Haufen Fotos mit deinem aufgezeichneten GPS-Track synchronisieren willst, greifst du zu <a href="http://www.earlyinnovations.com/gpsphotolinker/">GPSPhotoLinker</a>. Die Software erlaubt dir, entweder eine oder mehrere GPX-Dateien auszuwählen. Du passt dann nur noch die Zeitzone der GPX-Dateien an, fügst beliebig viele Fotos hinzu und lässt das Programm dann den Rest machen: Die Aufnahmezeit deiner Bilder mit den Zeiten der Track-Daten abgleichen und die GPS-Informationen in den Metadaten der Bilder speichern. Fertig.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> GPS, Software, Tools, Anleitung, Geodaten</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>GPS-Daten umwandeln - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>software_review</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>