<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>DRM auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/drm/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 06 Dec 2023 12:34:56 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/drm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - - Das Dilemma der digitalen Güter</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 12:34:56 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/</guid>
      <description>Was ist der große Vorteil digitaler Güter? Man kann sie beliebig, kostengünstig und verlustfrei verfielfältigen! Stell dir vor, man könnte …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Ein Essay, der das &#39;Dilemma der digitalen Güter&#39; beleuchtet. Der Artikel argumentiert, dass die Vorteile digitaler Produkte (einfache Vervielfältigung) durch Nachteile für Konsumenten (fehlendes Eigentum, DRM, Lizenzabhängigkeiten) aufgewogen werden. Anhand von Beispielen wie dem Löschen gekaufter Inhalte durch Anbieter wie Sony und Amazon wird die Problematik der digitalen Rechteverwaltung kritisiert.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Digitale Güter, DRM, Urheberrecht, Konsumgüter, Technologiekritik, Recht</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Was ist der große Vorteil <strong>digitaler Güter</strong>? Man kann sie <strong>beliebig</strong>, <strong>kostengünstig</strong> und <strong>verlustfrei</strong> <strong>verfielfältigen</strong>! Stell dir vor, man könnte &ldquo;<strong>tangible</strong>&rdquo; (tangibel - schlau-deutsch für &ldquo;anfassbar&rdquo;) <strong>konventionelle Güter</strong> wie <strong>Bier</strong>, <strong>Schuhe</strong> oder <strong>Autos</strong> duplizieren - einfach so! Das wäre fantastisch, ist aber, solange der <strong>Star Trek Replikator</strong> noch nicht existiert, eine utopische Traumvorstellung.</p>
<p>Digitale Güter altern in der Regel nicht: Das <strong>Paar Schuhe</strong> steht in meinem Schuhschrank und nach ein paar Monaten oder Jahren, je nach Umständen, sind die Schuhe verschlissen und ich muss mir neue kaufen. Doch bis dahin kann ich mit den Schuhen machen, was ich will. Bis sie <strong>zerfallen</strong>, so geschehen vor ein paar Tagen:</p>
<p><img src="/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/kaputte_stiefel.jpg" alt="">
<em>RIP Stiefel, 6. Dezember 2023, eigene Aufnahme</em></p>
<p>Es ist also eigentlich eine gute Sache, dass wir zumindestens einen Teil (vielleicht sogar den wichtigsten? ;)) unseres <strong>Unterhaltungs-Bedürfnisses</strong> mit digitalen Produkten befriedigen dürfen. <strong>Bücher</strong>, <strong>Spiele</strong>, <strong>Filme</strong>, <strong>Serien</strong>, <strong>Podcasts</strong> - das Angebot ist vielfältig und groß. Und toll!</p>
<p>Aber es gibt auch einen Haken, es gibt immer einen Haken:</p>
<p>Das größte Risiko aus Angebots-Sicht, also der Hersteller von digitalen Gütern, ist die berüchtigte &ldquo;<strong>Raubkopie</strong>&rdquo;. Also das unerlaubte anfertigen von Duplikaten. Es gilt der Grundsatz: <strong>Ist es digital, lässt es sich kopieren</strong>. Das trifft übrigens auch auf <strong>NFT</strong> zu - ein <strong>NFT</strong> ist ein Besitznachweis, kein Kopierschutz.</p>
<p>Raubkopien gibt es, seit es Software gibt. Hersteller und - nun ja, wie nennen wir sie - <strong>diverse subversive Gruppen</strong> liefern sich ein Wettrennen, seit es Software gibt: Kopierschutz gegen unerlaubte Kopie. <strong>Piraterie</strong> ist indes <strong>kein</strong> <strong>Kavaliersdelikt</strong> und nicht cool.</p>
<p>Der Schaden einer Raubkopien ließe sich über den entgangenen Umsatz zwar messen. Studien zeigen aber sogar eine <strong>positive Wirkung</strong> auf den Konsum. Wirklich leiden tut die mehr als florierende Industrie darunter also eher nicht.</p>
<p><img src="/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/umsatz_unterhaltungsindustrie.png" alt=""></p>
<p><em>obligatorisches Chart des Umsatzwachstums der Unterhaltungsindustrie seit 1731, koloriert, eigene Darstellung</em></p>
<p>Aber auch aus Konsumenten-Sicht gibt es ein Problem: Digitale Bibiliotheken sind eine feine Sache. Aber dahinter steckt ein kompliziertes Geflecht aus <strong>juristischen Abhängigkeiten</strong>, <strong>Distributionsverträgen</strong> und <strong>Lizenzen</strong>. Für die Nutzer:innen hat das Jonglieren mit den &ldquo;<strong>Verbreitungsrechten</strong>&rdquo; im Hintergrund eigentlich keine Relevanz. Warum auch!? <strong>Darum</strong>: Es ist nicht das erste und wird nicht das letzte Mal sein: <a href="https://unkreativ.net/dir-gehoert-nichts-uns-gehoert-alles/"><strong>Sony</strong> löscht von dir erworbene Serien und Filme von deinem Computer</a>. Der Grund ist ein Vertrag mit <strong>Discovery</strong> über die Vertriebslizenzen. Vor knapp 3 Jahren <a href="https://www.chip.de/news/Prime-Video-Amazon-kann-gekaufte-Filme-wegnehmen_183082966.html">hatte <strong>Amazon</strong> gekaufte Filme aus deiner Bibliothek</a> gelöscht, in <a href="https://www.basicthinking.de/blog/2009/07/20/und-ploetzlich-waren-sie-weg-amazon-loescht-ebooks-ohne-erlaubnis-von-kindle-lesern/">2009 waren es eBooks</a>. Als der Musikstreaming Dienst <strong>Juke</strong> von <strong>MediaMarktSaturn</strong> damals seinen Dienst einstellte, bot man die Erstattung der gekauften Spiele und Filme zwar aus Kulanz (sic!), <a href="https://www.computerbild.de/artikel/cb-News-Internet-Juke.com-Filme-Geld-Erstattung-19713055.html">so richtig klappte das aber nicht</a>. Die Liste ließe sich sicher belieg erweitern.</p>
<p>Wenn du jetzt denkst, die Lösung wäre ein <strong>10 TByte NAS</strong> mit <strong>unverwüstlichen Bandlaufwerken</strong>, muss ich dich enttäuschen: Denn genau solche Szenarien werden durch moderne <strong>Kopierschutzmaßnahmen</strong> und permanten <strong>Online-Zwang</strong> unterbunden.</p>
<p>Was bleibt? Die fade Vorstellung, dass <strong>Nike</strong> eines Tages an meiner Tür klingelt, um meine <strong>WiFi-Zurück-In-Die-Zukunft-Schuhe</strong> zurückzufordern, weil die <strong>Lizenzvereinbarung</strong> mit <strong>Disney</strong> abgelaufen ist. Und wenn ich nicht zu Hause bin, werden die Schuhe aus der Ferne abgeschaltet&hellip;</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Digital, DRM, Urheberrecht, Kritik, Konsum</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>My 2,718281828459045235 Cents - - Das Dilemma der digitalen Güter - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>essay</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>