<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>System-Tools auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/system-tools/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Sep 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/system-tools/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Total Commander als SFTP-Client einrichten</title>
      <link>http://localhost:1313/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/</guid>
      <description>Der Total Commander ist der bessere Explorer für Windows und auch wenn das Programm schon etwas in die Jahre gekommen ist: Vor allem im professionellen Bereich …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel beschreibt die Erweiterung des Total Commanders durch die Installation nützlicher Plugins. Er führt detailliert durch die Einrichtung des Total Commanders als SFTP-Client sowie die Integration von &#39;VisualDirSize&#39; zur grafischen Anzeige des Speicherplatzverbrauchs und &#39;QuickSearch eXtended&#39; für erweiterte Dateisuche und -filterung.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Total Commander, SFTP, Dateimanager, Windows Tools, Software-Plugins, Produktivität, System-Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Der Total Commander ist der bessere Explorer für Windows und auch wenn das Programm schon etwas in die Jahre gekommen ist: Vor allem im professionellen Bereich gibt es aus meiner Sicht keine Alternative. Einige praktische Funktionalitäten fehlen dem Total Commander allerdings, wenn man ihn frisch installiert. So lässt sich der noch nicht als Total Commander als SFTP-Client verwenden. Dazu ist die Installation eines Plugins nötig. Das werde ich im folgenden erklären. Außerdem zeige ich, wie man zwei zusätzliche Plugins installiert, die die Arbeit sehr erleichtern: VisualDirSize und QuickSearch eXtended.</p>
<p>(Manche Plugins kannst du relativ einfach installieren, indem du deren Archiv mit dem Total Commander selber öffnest.)</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1539&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;300&rdquo;]<a href="https://www.nickyreinert.de/files/total-commander-als-sftp-client-verwenden/total-commander-plugin-auto-installer.png"><img src="/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/images/total-commander-plugin-auto-installer-300x154.png" alt="Total Commander - automatischer Installation von Plugins beim Öffnen des Archivs"></a> Total Commander - automatischer Installation von Plugins beim Öffnen des Archivs[/caption]</p>
<h2 id="das-sftp-plugin-installieren">Das SFTP-Plugin installieren</h2>
<p>Das SFTP-Plugin stammt ebenfalls vom Total Commander Entwickler, muss aber manuell <a href="https://www.ghisler.com/dplugins.htm">von dessen Seite</a> heruntergeladen werden. Nachdem du die Datei heruntergeladen, entpackt und in einen Ordner* nach c:/totalcmd/plugins/wfx/ kopiert hast, musst das du das gleiche für die SSL-Bibliotheken machen. Auch diese sind auf der Plugin-Seite verlinkt. Danach kannst du den Total Commander wieder starten</p>
<p><em>*ich setze mal voraus, dass das dein aktueller Programm Ordner für den TC ist, andernfalls gehört es natürlich in den bei dir genutzten Programm-Ordner</em></p>
<p> </p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1541&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;300&rdquo;]<a href="https://www.nickyreinert.de/files/total-commander-als-sftp-client-verwenden/total-commander-netzwerkumgebung.png"><img src="/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/images/total-commander-netzwerkumgebung-300x115.png" alt="TotalCommander Netzwerkumgebung"></a> TotalCommander Netzwerkumgebung[/caption]</p>
<p>Über das Menü (Konfigurieren - Einstellungen) gelangst du zum Plugin-Manager und dem Dialog für die Dateisystem-Plugins. Mit &ldquo;Hinzufügen&rdquo; suchst du nun nach dem Ordner, in den du eben die Plugin-Dateien kopiert hast. Fertig. Wenn du nun in die Netzwerkumgebung wechselst, findest du dort den Eintrag &ldquo;SecureFTP&rdquo;. Darin lassen sich mit F7 neue Zugänge anlegen. Mit ALT+Enter kannst du diese bearbeiten und mit SHIFT-F6 umbenennen. Wenn du die Datei sftpplug.ini im Total-Commander-Verzeichnis bearbeitest, kannst du die SFTP-Zugängen auch bequem mit einem Text-Editor verwalten.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1542&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;244&rdquo;]<a href="https://www.nickyreinert.de/files/total-commander-als-sftp-client-verwenden/sftp-server-einstellungen.png"><img src="/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/images/sftp-server-einstellungen-244x300.png" alt="SFTP-Server-Einstellungen um den Total Commander als SFTP-Client zu verwenden"></a> SFTP-Server-Einstellungen um den Total Commander als SFTP-Client zu verwenden[/caption]</p>
<p>Das war es. Nun kannst du den Total Commander als SFTP-Client verwenden.</p>
<h2 id="das-visualdirsize-plugin-installieren">Das VisualDirSize-Plugin installieren</h2>
<p>Als nächstes installierst du dir das Plugin, um dir die Größe von Verzeichnissen und Dateien grafisch darstellen zu lassen. Das Plugin ist zwar auch schon über 10 Jahre alt, aber dennoch äußerst praktisch. Du kannst es dir auf einer der bekanntesten aber inoffiziellen Plugin-Seite für den Total Commander herunterladen: <a href="https://totalcmd.net/plugring/visdirsize.html">totalcmd.net</a> </p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1543&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;300&rdquo;]<a href="https://www.nickyreinert.de/files/total-commander-als-sftp-client-verwenden/VisualDirSize-plugin.png"><img src="/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/images/VisualDirSize-plugin-300x71.png" alt="VisualDirSize - Darstellung des belegten Speicherplatzes"></a> VisualDirSize - Darstellung des belegten Speicherplatzes[/caption]</p>
<p>Auch diese Datei muss entpackt und in einen Unterordner des Plugin-Ordners kopiert werden. Nach einem Neustart kannst du das Plugin mit STR+Q bzw. CTRL+Q aktivieren. Die Einstellungen verstecken sich hinter dem kleinen Hammer-Symbol, rechts oben in der Menüleiste des Plugins.</p>
<h2 id="das-quicksearch-extended-plugin-installieren">Das QuickSearch eXtended-Plugin installieren</h2>
<p>Dieses Plugin rundet deinen Total Commander schließlich perfekt ab. Es ermöglicht dir, die Verzeichnis- bzw. Datei-Listen zu filtern. Du drückst also eine beliebige Steuer-Taste (ALT, CTRL, &hellip;) und gibst danach die Zeichenfolge ein, nach der du suchen möchtest. Die Ansicht wird daraufhin für diese Zeichenfolge gefiltert. Das Plugin kann sehr stark angepasst werden und unterstützt z.B. die Suche mit regulären Ausdrücken oder nach ähnlichen Begriffen.</p>
<p>Auch das Plugin muss auf <a href="https://totalcmd.net/plugring/Google_like_QS.html">totalcmd.net</a> heruntergeladen und entpackt werden. Auch hier wird der automatische Plugin-Installer unterstützt. Nach einem Neustart steht es dann zur Verfügung. Die Einstellungen befinden sich entweder rechts neben dem Suchfeld (der Doppel-Pfeil nach oben) oder können über tcmatch.exe aufgerufen werden. Die Funktionstaste, mit der das Suchfeld aktiviert wird, muss übrigens im Total Commander eingestellt werden. Zu finden ist diese Einstellungen über die Konfiguration im Bereich &ldquo;Schnellsuche&rdquo;.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1544&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;300&rdquo;]<a href="https://www.nickyreinert.de/files/total-commander-als-sftp-client-verwenden/total-commander-einstellungen-schnellsuche.png"><img src="/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/images/total-commander-einstellungen-schnellsuche-300x240.png" alt="Total Commander - Einstellungen für die Schnellsuche"></a> Total Commander - Einstellungen für die Schnellsuche[/caption]</p>
<p>Willst du den Filter aktivieren, also die Dateiliste für den Suchbegriff filtern, drückst du entweder CTRL+S bzw. STRG+S oder den kleine Button rechts neben der Suchleiste.</p>
<p>[caption id=&ldquo;attachment_1540&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;300&rdquo;]<a href="https://www.nickyreinert.de/files/total-commander-als-sftp-client-verwenden/quick-search-extended-suchfeld.png"><img src="/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/images/quick-search-extended-suchfeld-300x169.png" alt="QuickSearch eXtended Such-Leiste"></a> QuickSearch eXtended Such-Leiste[/caption]</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> datei-explorer, file-explorer, quicksearch-extended, sftp, suche, total-commander, visualdirsize, Windows</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Total Commander als SFTP-Client einrichten - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>how-to_guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Speicherplatz-Verbraucher grafisch darstellen</title>
      <link>http://localhost:1313/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/</guid>
      <description>Unter Windows diente mir noch der wunderbare TotalCommander samt des Plugins DirSizeCalc, um die größten Verbraucher von Speicherplatz auf meiner Festplatte …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Der Artikel stellt das kostenlose Tool &#39;DiscInventory X&#39; für macOS vor, mit dem sich der Speicherplatzverbrauch auf der Festplatte grafisch analysieren lässt. Es wird als Alternative zum TotalCommander-Plugin &#39;DirSizeCalc&#39; für Windows positioniert und seine Hauptfunktionen werden aufgelistet.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> macOS, Software, Festplattenverwaltung, System-Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Unter Windows diente mir noch der wunderbare <a href="http://www.ghisler.com/deutsch.htm">TotalCommander</a> samt des Plugins <a href="http://www.totalcmd.net/plugring/dirsizecalc.html">DirSizeCalc</a>, um die größten Verbraucher von Speicherplatz auf meiner Festplatte grafisch darzustellen. Bei MacOS muss ich mich (vorerst) mit dem Finder als Dateimanager zufrieden geben. Doch auch für den Mac gibt es eine nette kostenlose Lösung namens <a href="http://www.derlien.com/">DiscInventory X</a>.</p>
<p><img src="/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/images/DiscInventoryX-150x150.png" alt="DiscInventoryX"></p>
<p>Was kann DiscInventoryX?</p>
<ul>
<li>farblich sortiert und entsprechend der Größenverhältnisse skalierte Anzeige der Dateien</li>
<li>bei Klick auf ein &ldquo;Kästchen&rdquo; wird die Datei im Baum angezeigt</li>
<li>direktes Löschen der Dateien oder Anzeige im Finder</li>
<li>Anzeige aller Dateien einer bestimmten Kategorie</li>
<li>Anzeige der Ordnergröße samt Inhalt</li>
<li>Anzeige, wie viel Platz Dateien bestimmten Typs verbrauchen bzw. wie viele Dateien davon existieren</li>
</ul>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> macOS, Tool, Software, Festplatte</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/DiscInventoryX-150x150.png" type="image/jpeg">
        <media:title>Speicherplatz-Verbraucher grafisch darstellen - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>NTFS unter Mac OS / OS X</title>
      <link>http://localhost:1313/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</guid>
      <description>NTFS und MacOs gehören nicht unbedingt zusammen. Man kommt also nicht um 3rd-Party-Software herum, um die NTFS unter MacOs nachzurüsten. Hier hilft ein Tool …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel bietet eine Anleitung zur Aktivierung von NTFS-Lese- und Schreibzugriff unter Mac OS X. Es wird die Verwendung von Drittanbieter-Tools wie MacFuse und NTFS-3G beschrieben, um die Kompatibilität mit NTFS-formatierten Laufwerken zu gewährleisten.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Mac OS, NTFS, Dateisysteme, Software-Installation, System-Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>NTFS und MacOs gehören nicht unbedingt zusammen. Man kommt also nicht um 3rd-Party-Software herum, um die NTFS unter MacOs nachzurüsten. Hier hilft ein Tool namens <strong>MacFuse</strong> weiter, das auf dem Mac verschiedene Dateisysteme implementieren kann sowie <strong>NTFS-3G</strong>, eben der passende Treiber für NTFS-Laufwerke.</p>
<p>Beide Programme (bzw. Treiber) stehen als DMG-Datei zur Verfügung. Von NTFS-3G existiert auch eine kommerzielle Variante, die <a href="http://macntfs-3g.blogspot.com/">von Tuxera vertrieben</a> wird. Die kostenlose Variante fällt unter den &ldquo;Verantwortungsbereich&rdquo; von catacombae und reicht für unsere Zwecke eigentlich völlig aus.</p>
<p><a href="http://code.google.com/p/macfuse/">MacFuse auf code.google.com</a></p>
<p><a href="http://sourceforge.net/projects/catacombae/files/NTFS-3G%20for%20Mac%20OS%20X/2010.10.2/">NTFS-3G auf sourceforge.net</a> 1. MacFuse herunterladen und installieren</p>
<p>2. Neustart</p>
<p>3 NTFS-3G herunterladen und installieren</p>
<p>4. Neustart</p>
<p>Fertig.  Der Rest funktioniert automatisch. Viel Spass.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Mac OS, NTFS, Anleitung, Software</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>os-x</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>NTFS unter Mac OS / OS X - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>how-to_guide</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>