<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Typografie auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/typografie/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Jan 2024 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/typografie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 45 - 80 Spalten und die Legende vom Pferdehintern</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/</guid>
      <description>Für die einen ist sie unerforschtes Land, für die anderen die linke Westentasche: Die Kommandozeile! Eine Eigenschaft eint die meisten Kommandozeilen-Programme …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Ursprünge des 80-Zeichen-Spaltenstandards in der Informatik. Der Artikel beleuchtet historische Einflüsse wie Schreibmaschinen und Lochkarten (insbesondere IBMs 80-Spalten-Lochkarten) und diskutiert die Lesbarkeitsargumente. Humorvoll wird die Verbindung zur &#39;Pferdehintern-Legende&#39; hergestellt, um die oft obskuren Ursprünge technischer Standards zu illustrieren.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computergeschichte, Standardisierung, Programmierung, Typografie, Nerd-Kultur, Humor</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Für die einen ist sie unerforschtes Land, für die anderen die <strong>linke</strong> <strong>Westentasche</strong>: Die <strong>Kommandozeile</strong>! Eine Eigenschaft eint die meisten Kommandozeilen-Programme unter <strong>Windows</strong>, <strong>MacOS</strong> und <strong>Linux</strong>: Sie sind in der Standard-Konfiguration <strong>80 Zeichen</strong> bzw. <strong>Spalten</strong> breit. Dieser Standard begegnet einem auch an anderen Orten, wie in <strong>Code Editoren</strong> oder <strong>Style Guides</strong> von Programmiersprachen, die 80 Zeichen pro Zeile als sinnvollen Standard beschreiben.</p>
<p><img src="/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/image_1.png" alt=""></p>
<p>Es gibt viele Erklärungsversuche für dieses Standard-Maß. Der erste liegt in der Lesbarkeit:</p>
<p>Sind die Zeilen zu kurz,
muss man beim Lesen
öfter die Zeile
wechseln, was den
Lesefluss
erschwert.</p>
<p>Sind sie zu lang, ist es sehr schwer, einzelne Zeilen zu unterscheiden.</p>
<p>In der Typographie gelten deshalb <strong>40 bis 90 Zeichen</strong> pro Zeile als sinnvoll, ideal sind mindestens <strong>60 Zeichen</strong> [<a href="https://www.semanticscholar.org/paper/Markus-Itkonen-Typography-and-readability-Itkonen-groteski/4b67cd16136d47682f547619e705e2151d2b98df">SEMAN1</a>]. Das erklärt allerdings noch nicht, warum wir in der elektronischen Datenverarbeitung 80 Zeichen bevorzugen.</p>
<p>Einer weiterer Grund könnte die technische Limitierung alter <strong>Schreibmaschinen</strong> sein. Diese konnten in der Regel nur <strong>70 bis 80 Zeichen</strong> pro Zeile verarbeiten. Hier spielte auch die Breite des Papiers eine wichtige Rolle: Der US-Standard „<strong>Letter</strong>“ erlaubte mit seinem <strong>8,5 x 11 Zoll</strong> in etwa <strong>85 bis 102 Zeichen pro Zeile</strong> bei einer Schriftgröße von <strong>10 bis 12 Punkten</strong>. Berücksichtigt man den linken und rechten Rand, kam man auf <strong>55–78 Zeichen pro Zeile</strong> [<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Characters_per_line">WIKI15</a>].</p>
<p>Und dann gibt es noch diese Erklärung: Das 80-Zeichen-Limit stammte von den Terminals der <strong>1960er</strong> und <strong>1970er</strong> Jahre. Dort nutze man ebenfalls <strong>80 Spalten bei 24 bis 25 Zeilen</strong>. Damit orientierte man sich an den damals üblichen <strong>Lochkarten</strong>. Lochkarten waren zu dieser Zeit weit verbreitete Datenträger. Sie enthielten auf einer Zeile bis zu <strong>80 Löcher</strong>. Zwar gab es auch Lochkarten mit mehr oder weniger Spalten. Aber <strong>IBM</strong>, damals schon ein Big-Player, hatte <strong>80-Spalten-Lochkarten</strong> im Angebot und diese Konfiguration sozusagen als Standard etabliert [<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Punched_card">WIKI16</a>].</p>
<p>Warum IBM ausgerechnet 80 Löcher pro Zeile wählte, ist nicht sicher belegt. Einerseits aus den oben schon genannten ergonomischen Gründen, sicher aber auch aus technischen Gründen: So konnten genug Löcher mit einer sinnvollen Größe auf dem Standard-Papier untergebracht werden.</p>
<p>Mehr Löcher würden die Integrität der Lochkarten stören, kleinere Löchere wären anfälliger für Fehler und weniger und größere Löcher wären unwirtschaftlich. Außerdem basierten die IBM-Lochkarten auf einer weitaus älteren Maschine: <strong>Holleriths Tabulatormaschine</strong>. <strong>Herman Hollerith</strong> erfand die Tabulatormaschine um <strong>1890</strong>, um die US Volkszählung zu unterstützen.</p>
<p>Ab hier geht die Geschichte sehr verworrene Wege: Holleriths Lochkarten könnten auf den Lochkarten basieren, die <strong>Basile Bouchon</strong> um <strong>1725</strong> erfand, um seinen „<strong>automatischen Webstuhl</strong>“ zu steuern; damals noch einfaches perforiertes Papier. <strong>Bouchon</strong> hat sich für seine Entwicklung vermutlich am Standard für Banknoten orientiert: Um <strong>1400</strong> nutze man das Papierformat “<strong>British Imperial Foolscap</strong>“, um Banknoten zu drucken: Auf einer Seite wurden <strong>8 Banknoten</strong> in <strong>2 Spalten</strong> angeordnet. Man könnte nun noch etwas weiter gehen: Die Breite des Papiers lässt sich auf den Herstellungsprozess zurückführen: Die Spannweite der Arme der Arbeiter:innen während der Papierherstellung gibt ein natürliches Maß für die maximale Breite der Papierbögen vor.</p>
<p>Das Standardmaß „80 Zeichen pro Seite“ kann also, mit etwas Fantasie und Augenzwinkern, also auf die Spannbreite der Arme des Menschen zurückgeführt werden. Und das erinnert stark an die Herleitung der Durchmesser von <strong>Glasflaschen</strong>, der sich über <strong>Europaletten</strong>, die <strong>Spurbreite</strong> von <strong>Schienen</strong> schließlich auf die <strong>Breite von Pferdehintern</strong> zurückzuführen lässt: die sogenannte <strong>Pferdehintern-Geschichte</strong> (<strong>Horse Ass Story</strong>) — bei der es sich übrigens auch nur um eine urbane Legende handelt [<a href="https://parovoz.com/spravka/standardgauge-de.html">PARO1</a>].</p>
<p>Nachdem wir uns nun mühsam durch mehr als 600 Jahre Geschichte gekämpft haben, kommt ein klitzekleiner Dämpfer: Auch wenn <strong>80 Zeichen pro Zeile</strong> weit verbreitet sind, werden mitunter auch <strong>72, 79, 100, 132</strong> oder gar <strong>180</strong> Zeichen pro Zeile gerne als Standard genutzt [<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Characters_per_line">WIKI18</a>]. Und vermutlich versteckt sich hinter jeder dieser Angaben eine kleine Pferdehintern-Legende…</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Standard, Nerd-Enzyklopädie, Humor</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 45 - 80 Spalten und die Legende vom Pferdehintern - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>