<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2012s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/en/2012/</link>
    <description>Recent content in 2012s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Sep 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/en/2012/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>DOS-Spiele auf dem Mac spielen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Alte Dos-Spiele auf dem Mac spielen ist mit &lt;a href=&#34;http://boxerapp.com/&#34;&gt;Boxer&lt;/a&gt; relativ einfach. Nach der Installation und dem Start der Boxer-App, kann man vorhandene Spiele starten, ein neues Spiel importieren oder einfach die Dos-Oberfläche aufrufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/en/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/images/Welcome-to-Boxer-150x150.png&#34; alt=&#34;Welcome to Boxer&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Import von Spielen gestaltet sich sehr einfach: Man kann das Spiel als Ordner oder ausführbare exe-Datei einfach in die Boxer-App ziehen. Entweder muss das Spiel nun noch installiert werden oder es kann gleich angespielt werden. Der Ordner, in dem Boxer die Spiele ablegt, wird als kleines Regal angezeigt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>WordCloud in PowerPoint</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-07-23-wordcloud-in-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-07-23-wordcloud-in-powerpoint/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Du hast einen nicht allzu langen Text*, den du in eine WordCloud / TagCloud verwandeln möchtest, die du dann in PowerPoint verwenden kannst? Dann lade dir diese &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/wordcloud-in-powerpoint/WordCloud-Excel-Vorlage.xlsm&#34;&gt;WordCloud-Excel-Vorlage&lt;/a&gt; herunter. Die Datei enthält ein VBA-Script, das zuerst einen beliebigen Text in einzelne Wörter zerlegt und diese zählt und sortiert. Danach wird eine PowerPoint-Folie erstellt, in der die Wörter in einer WordCloud dargestellt werden. Je öfter das Wort vorkommt, desto größer erscheint es auf der Folie. Die Wörter sind einfache Textfelder und können danach bearbeitet oder verschoben werden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>GPS-Daten umwandeln</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich habe jetzt eine ganze Weile gesucht, um entweder online, unter Windows oder MacOS meine GPS-Logdateien meines HTC Touch HD im NMEA-Format irgendwie in das etwas bequemere GPX-Format umwandeln zu können. Zuerst stieß ich dabei auf &lt;a href=&#34;http://www.gpsvisualizer.com/&#34;&gt;gps-visualizer.com&lt;/a&gt;, eine Seite mit breitem Angebot, die aber vor meinen &amp;ldquo;großen&amp;rdquo; Dateien (etwa 120 MB) kapitulierte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit &lt;a href=&#34;http://www.routeconverter.de/&#34;&gt;RouteConverter&lt;/a&gt; bin ich schließlich auf das passende Tool für Windows, Linux und MacOS gestoßen. Das Tool unterstützt erstens &lt;a href=&#34;http://www.routeconverter.de/formats/de&#34;&gt;eine große Menge von Formaten&lt;/a&gt; und ist zweitens kostenlos. Bingo. Die Routen werden außerdem direkt in GoogleMaps angezeigt und lassen sich bearbeiten und natürlich exportieren. Screenshots vom Programm gibt es zur Genüge auf der &lt;a href=&#34;http://www.routeconverter.de/tour/de&#34;&gt;Website&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
