<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Programmiersprache auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/programmiersprache/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 10 May 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/programmiersprache/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 26 - FOCAL</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/</guid>
      <description>
FOCAL (für Formulating On-line Calculations in Algebraic Language) ist eine Programmiersprache, die 1968 erstmals vorgestellt wurde. Entwickelt wurde sie von …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine historische Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Programmiersprache FOCAL (Formulating On-line Calculations in Algebraic Language), entwickelt 1968 von Richard Merrill (DEC). Der Artikel beleuchtet FOCALs Einsatz auf PDP-Computern, seine Ähnlichkeit mit BASIC, die Gründe für seine begrenzte Popularität (u.a. durch eine Anekdote über Microsoft) und seinen kurzen zweiten Frühling in der Sowjetunion.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Programmiersprachen, Computergeschichte, DEC, BASIC, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/image1.png" alt=""></p>
<p><strong>FOCAL</strong> (für <strong>Formulating On-line Calculations in Algebraic Language</strong>) ist eine Programmiersprache, die <strong>1968</strong> erstmals vorgestellt wurde. Entwickelt wurde sie von <strong>Richard Merrill</strong> von <strong>DEC</strong>, Digital Equipment Corporation.</p>
<p>FOCAL war für den Einsatz auf den <strong>PDP</strong> Computern gedacht (<strong>Programed Data Processors</strong>). <strong>1969</strong> veröffentliche <strong>Jim Storer,</strong> damals Schüler an der <strong>Lexington High School</strong>, für den <strong>PDP-8</strong> das in FOCAL geschrieben Spiel <strong>Lunar Lander</strong>. Der Programmcode bestand aus nur 40 Zeilen! FOCAL ist vergleichbar mit <strong>BASIC</strong>; aber bei weitem nicht so populär. Ein Grund war sicherlich die strenge Lizenzierungs-Politik von DEC. Aber auch <strong>Microsoft</strong> könnte, wenn man diese Spekulation zulässt, seinen Teil zum Misserfolg von FOCAL beigetragen haben.</p>
<p>Microsoft vertrieb damals einen FOCAL-Interpreter. <strong>1980</strong> wurde der Verkauf aber eingestellt. Der Grund ist banal: Nachdem eine Bestellung für diese Software einging, konnte man das <strong>Master-Tape</strong> nicht mehr finden, um eine Kopie anzufertigen. Die Bestellung wurde kurzerhand mit dem Hinweis storniert, dass das Produkt nicht mehr verkauft wird. Dass es vermutlich einfach nur „verloren“ ging, behielt man für sich [<a href="https://devblogs.microsoft.com/oldnewthing/20200616-00/?p=103869">MICR3</a>].</p>
<p>In der damaligen Sowjetunion erlebte FOCAL Mitte der <strong>1980er</strong> Jahre einen zweiten Frühling. Der russische Heimcomputer <strong>Electronica BK</strong>, eine Kopie des <strong>PDP-11</strong>, wurde zusammen mit FOCAL ausgeliefert. Aber auch dort wurde FOCAL später durch BASIC verdrängt…</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Programmiersprache, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 26 - FOCAL - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 10 - Brainfuck</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-03-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-10---brainfuck/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-03-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-10---brainfuck/</guid>
      <description>Die Behauptung ist natürlich starker Tobak. Bei Brainfuck handelt es sich um eine sogenannte “esoterische Programmiersprache”, entworfen vom Schweizer Urban …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Einführung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; in die esoterische Programmiersprache Brainfuck. Der Artikel erklärt die acht minimalistischen Befehle der Sprache, demonstriert ihre Komplexität anhand eines &#39;Hello World!&#39;-Beispiels und beleuchtet ihren Zweck als Lernwerkzeug oder Coding-Challenge, anstatt für den produktiven Einsatz.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Programmiersprachen, Esoterische Programmierung, Informatik, Nerd-Kultur, Algorithmen</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Die Behauptung ist natürlich starker Tobak. Bei <strong>Brainfuck</strong> handelt es sich um eine sogenannte “<strong>esoterische Programmiersprache</strong>”, entworfen vom Schweizer <strong>Urban Müller</strong>. Brainfuck sollte eigentlich leicht zu lernen sein, da sie gerade einmal <strong>acht Befehle</strong> umfasst, die jeweils nur aus <strong>einem Zeichen</strong> bestehen. Was soll da schon schief gehen?</p>
<p>Eine ganze Menge. Denn diese besondere Eigenschaft dürfte das Programmieren ein wenig erschweren. Was nicht heißt, dass es unmöglich ist. Probier es doch mal aus. Das sind die acht Befehle, die du kennen musst:</p>
<pre><code>+ Wert der aktuellen Zelle inkrementieren  
- Wert der aktuellen Zelle dekremeWentieren  
&gt; Zeiger inkrementieren  
&lt; Zeiger dekrementieren  
[ Schleifen-Start  
] Schleifen-Ende  
. aktuellen Zellenwert ausgeben (zur Standardausgabe)  
, aktuellen Zellenwert einlesen (von Standardausgabe)
</code></pre>
<p>Fertig? Herzlich Glückwunsch, du kannst jetzt „Brainfuck“! und hast nun bestimmt kein Problem damit, diese „<strong>Hello World!</strong>“-Implementierung in Brainfuck zu verstehen [<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Brainfuck">WIKI13</a>]:</p>
<pre><code>++++++++[&gt;++++[&gt;++&gt;+++&gt;+++&gt;+&lt;&lt;&lt;&lt;-]&gt;+&gt;+&gt;-&gt;&gt;+[&lt;]&lt;-]&gt;&gt;.&gt; — -.+++++++..+++.&gt;&gt;.&lt;-.&lt;.+++. — — — . — — — — .&gt;&gt;+.&gt;++.
</code></pre>
<p><strong>Brainfuck</strong> ist für den produktiven Einsatz natürlich kaum geeignet, sondern eher um das Konzept der Programmierung zu vermitteln oder für eine gemütliche Coding-Challenge am sonntäglichen Frühstückstisch.</p>
<p>Übrigens: Die Programmiersprache mit den meisten Keywords, nämlich <strong>217</strong>, heißt <strong>Visual Basic</strong>. [<a href="https://github.com/e3b0c442/keywords#c-ansi-c89-32-keywords">GITH2</a>].</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Programmiersprache, Nerd-Enzyklopädie, Humor, Informatik</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 10 - Brainfuck - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>