<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/en/2021/</link>
    <description>Recent content in 2021s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/en/2021/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wie funktioniert der SHA256 Algorithmus…im Detail? (Teil&amp;nbsp;1/2)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;SHA-256 (Secure Hash Algorithm) ist der Name einer “kryptologischen Hashfunktion”. &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/SHA-2&#34;&gt;SHA-256 ist Teil einer ganzen Gruppe von Algorithmen&lt;/a&gt;, mit dem gleichen Ziel: Die Erzeugung eines Hashes, der resistent gegen Kollisionen ist, dessen Berechnung nur in eine Richtung funktioniert und eine feste Länge hat. Im folgenden Artikel beschreibe ich die einzelnen Schritte die der Algorithmus vornimmt, um einen Hash zu erzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Im ersten Teil kümmern wir uns um die Vorbereitungen, im &lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/blog/2021/10/31/wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/&#34;&gt;zweiten Teil&lt;/a&gt; geht es an den eigentlichen Algorithmus. Der Sourcecode&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/nickyreinert/00d631fe9a90108924b1df6e911c8cd5&#34;&gt;&lt;em&gt;liegt auf Github&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie funktioniert der SHA256 Algorithmus…im Detail? (Teil&amp;nbsp;2/2)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn du &lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/blog/2021/10/31/wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/&#34;&gt;den ersten Teil&lt;/a&gt; erfolgreich verarbeitet hast, bist du bestens gewappnet, um in diesem Teil zu erfahren, wie die einzelnen Komponenten bzw. Funktionen nun zusammenspielen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vorbemerkung&#34;&gt;Vorbemerkung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bevor es los geht möchte ich noch einmal die Zusammenhänge verdeutlichen: Wir werden gleich eine Nachricht (&lt;strong&gt;Message&lt;/strong&gt;) erzeugen, deren Länge einem Vielfachen von &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt; entspricht; im Beispiel genau &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt;. Die Nachricht wird in &lt;strong&gt;Message-Blocks&lt;/strong&gt; zerlegt, die exakt &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt; lang sind. Jeder Message-Block wird wiederum zu einer &lt;strong&gt;Message-Schedule&lt;/strong&gt; zerlegt, mit &lt;strong&gt;16 Wörtern&lt;/strong&gt; (Words) zu je &lt;strong&gt;32 Bit&lt;/strong&gt; Länge. Die Länge der Wörter muss und wird immer &lt;strong&gt;32 Bit&lt;/strong&gt; sein! Der Message-Schedule wird dann aber erweitert, um &lt;strong&gt;64 Wörter zu&lt;/strong&gt; enthalten. Seine Länge dann: &lt;strong&gt;2.048 Bit&lt;/strong&gt;. Und grafisch:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Maze!</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-04-21/maze/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 08:01:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-04-21/maze/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Maze&amp;rdquo; ist ein in JavaScript geschriebenes Browser-Spiel, bei dem es darum geht, in möglichst kurzer Zeit ein Labyrinth zu lösen. Das Labyrinth lässt sich mit verschiedenen Parameter steuern und sogar exportieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nickyreinert.github.io/maze/&#34;&gt;https://nickyreinert.github.io/maze/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Augenblicke - Eine statistische Analyse des Flirt-Portals der BVG</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;was-ist-augenblicke&#34;&gt;Was ist &amp;ldquo;Augenblicke&amp;rdquo;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Frühjahr 2006, mehr als 6 Jahre bevor &lt;strong&gt;Tinder&lt;/strong&gt; die Herzen der Smarthphone-Besitzer im Sturm eroberte, startete die BVG &lt;a href=&#34;https://www.bvg.de/de/Meine-BVG/Meine-Augenblicke/Alle-Augenblicke&#34;&gt;auf ihrer Seite ein Portal mit dem Namen &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Augenblicke&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/a&gt;. Im Gegensatz zu Tinder sind sich die Nutzer von &lt;em&gt;Augenblicke&lt;/em&gt; in der Regel aber ziemlich sicher schon einmal über den Weg gelaufen - nämlich in einer der zahlreichen Fahrzeuge der BVG oder S-Bahn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Augenblicke&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; will diese verlorenen Seelen nun zusammenbringen. Wer beim ersten Treffen nicht den Mut aufgebracht hat, das Gegenüber anzusprechen, darf das später mit einer Nachricht auf dem Portal nachholen. Das geschieht unter der Angabe eines &lt;strong&gt;Pseudonyms&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ein paar Zeilen Text&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;der Tram-, Bus- oder Bahn-Linie&lt;/strong&gt; und natürlich dem &lt;strong&gt;Zeitpunkt&lt;/strong&gt;, wann man sich über den Weg gelaufen ist - der sogenannte und namensgebende &lt;strong&gt;Augenblick&lt;/strong&gt;. Das Prinzip ist also recht einfach. Nach einem verhaltenen Start Anfang 2006 dauerte es erstmal einige Zeit, bis sich ein gewisser Erfolg zeigte.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
