<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>RFC auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/rfc/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Apr 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/rfc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 19 - Das Brieftauben-Protokoll</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/</guid>
      <description>Schon mal was von IPoAC gehört? Dabei handelt es sich um eine Abkürzung für „IP over Avian Carriers“ was soviel heißt wie „Internet-Protokoll via gefiedertem …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine humorvolle Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über das &#39;IP over Avian Carriers&#39; (IPoAC) Protokoll, auch bekannt als &#39;Brieftauben-Protokoll&#39;. Der Artikel beschreibt die Entstehung dieses Aprilscherzes als offiziellen RFC, seine Aktualisierung für IPv6 und einen realen Testlauf in Norwegen, der die Grenzen der Datenübertragung per Brieftaube aufzeigt.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Internet-Protokolle, Netzwerktechnik, Humor, RFC, Nerd-Kultur, Kuriositäten</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Schon mal was von <strong>IPoAC</strong> gehört? Dabei handelt es sich um eine Abkürzung für „<strong>IP over Avian Carriers</strong>“ was soviel heißt wie „<strong>Internet-Protokoll via gefiedertem Träger”</strong>. Die Idee für dieses Protokoll wurde 1999 als Aprilscherz vorgestellt.</p>
<p><img src="/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/image1.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
craiyon.com: “Internet protocol over Avian Carriers”
</p>
<p>Das Internet Protokoll (IP) ist ein elementarer Bestandteil der Kommunikation im <em>Trommelwirbel</em> <strong>Internet</strong>! Es bildet die Grundlage für den elektronischen Datenaustausch zwischen zwei Computern. Beim <strong>IPoAC</strong> werden die Daten nicht elektronisch übermittelt, sondern mithilfe von <strong>Brieftauben</strong>.<br>
Auch wenn das ganze nur als Scherz gedacht war, fand <strong>IPoAC</strong> Einzug in ein sogenanntes <strong>Request for Comment</strong> (genauer der <strong>RFC1149</strong> [<a href="https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc1149">RFCE1</a>]) — ein offizielles Dokument zur Spezifikation von Standards. In <strong>2011</strong> wurde das Protokoll aktualisiert, um mit <strong>IPv6</strong> kompatibel zu sein.</p>
<p>In <strong>2021</strong> kam es in Norwegen sogar zu einem Testlauf des sonderbaren Protokolls. Dabei wurden Daten in <strong>neun Pakete</strong> aufgeteilt und mithilfe von <strong>neun Tauben</strong> über eine Strecke von <strong>fünf Kilometern</strong> übertragen. Die Übertragung dauerte <strong>zwei Stunden</strong> und nur <strong>vier Pakete</strong> wurden erfolgreich übermittelt. Da soll sich noch mal einer über das schlechte Mobilfunknetz beschweren!</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Netzwerk, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Humor</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 19 - Das Brieftauben-Protokoll - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>