<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Gaming auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/tags/gaming/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Jun 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/tags/gaming/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 39 - Der Kerzen-Controller</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/</guid>
      <description>Eine Infrarot-Fernbedienung funktioniert nach einem einfachen Prinzip: Die Fernbedienung erzeugt Signale im Infrarot-Bereich, die der Empfänger im Fernseher …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine kuriose Anekdote aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39;, die erklärt, wie man zwei Kerzen als Ersatz für die Sensorleiste der Nintendo Wii verwenden kann. Der Artikel beschreibt das Prinzip der Infrarot-Kommunikation der Wiimote und wie Kerzen Infrarotstrahlen emittieren, die der Controller zur Positionsbestimmung nutzen kann.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Gaming, Nintendo Wii, Infrarot, Hardware-Hack, Nerd-Kultur, Kuriositäten</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Eine <strong>Infrarot-Fernbedienung</strong> funktioniert nach einem einfachen Prinzip: Die Fernbedienung erzeugt Signale im Infrarot-Bereich, die der Empfänger im Fernseher verarbeiten kann. Lichtblitze, wenn man so will, die für das menschliche Auge nicht sichtbar sind.</p>
<p><img src="/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/image1.png" alt=""></p>
<p>Die Spielekonsole <strong>Wii</strong> von <strong>Nintendo</strong> nutzt dieses Prinzip, um mit dem Controller, der <strong>Wiimote</strong>, zu kommunizieren. In einer Leiste, die am Fernseher platziert wird, befinden sich zwei Infrarot-Sender, die als Referenzpunkt dienen. So können die Controller ihre Position im Raum bestimmen und Objekte auf dem Fernseher anvisieren.</p>
<p>Sollte die Infrarot-Leiste einmal ausfallen, muss man nicht auf ein teures Ersatzteil zurückgreifen. Man stellt einfach zwei Kerzen im richtigen Abstand vor den Fernseher. Auch Kerzen geben neben dem sichtbaren Licht Infrarotstrahlen ab, die der Controller als Signal zur Positionsbestimmung verarbeiten kann [<a href="https://www.dkoldies.com/blog/you-can-use-candles-instead-of-the-wii-sensor-bar/">DKOL1</a>].</p>
<p><img src="/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/image2.png" alt=""></p>
<p>Screenshot DKOldies.com@<a href="https://www.youtube.com/watch?v=NZzMeCyeiUI&amp;t=1s">youtube.com</a></p>
<p>Das ganze hat noch einen Vorteil: Die Kerzen haben eine begrenzte Brenndauer: Du kommst nicht umhin, nach ein paar Stunden eine Pause einzulegen.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Gaming, Hardware, Nerd-Enzyklopädie, Kuriosität</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 39 - Der Kerzen-Controller - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 7 - Das allererste Easter-Egg</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/</guid>
      <description>Als Easter Egg - also Osterei - wird eine versteckte Botschaft, Feature oder Gimmick in einem Programm, Computerspiel und eigentlich überall bezeichnet. Der …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine historische Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die Ursprünge von &#39;Easter Eggs&#39; in Software und Spielen. Der Artikel beleuchtet frühe Beispiele wie den &#39;make love&#39;-Befehl und das Spiel &#39;Moonlander&#39;, konzentriert sich aber auf das erste bekannte Easter Egg in Ataris &#39;Adventure&#39; von Warren Robinett und die Prägung des Begriffs durch Steve Wright.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computergeschichte, Gaming, Softwareentwicklung, Easter Egg, Nerd-Kultur, Atari</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Als Easter Egg - also Osterei - wird eine versteckte Botschaft, Feature oder Gimmick in einem Programm, Computerspiel und eigentlich überall bezeichnet. Der Kreativität sind keine Grenzen gesetzt. So z.B. der Aufkleber mit dem Intel-Logo auf der CPU-Verpackung, der auf der Rückseite wie das Innenleben einer CPU aussieht [REDDI1].</p>
<p>Das erste bekannte Easter Egg überhaupt  befindet sich im <strong>make</strong>-Befehl der Computer <strong>PDP-6</strong> und <strong>PDP-10.</strong> Führte man den Befehl mit dem Argument <strong>love</strong> gab es die Ausgabe <strong>not war</strong> zurück, bevor es die Ausführung fortführte:</p>
<pre><code>$ make love

not war
</code></pre>
<p><strong>Moonlander (1973)</strong> von <strong>Jack Burness</strong> von <strong>DEC</strong> (Digital Equipment Corporation) war das erste Spiel mit einer versteckten Funktion. Bewegte man sich lange genug horizontal, erschien irgendwann ein McDonalds Restaurant. Das Spiel wurde für den <strong>GT40</strong> entwickelt und diente eher dazu, die Fähigkeiten des Terminals zu demonstrieren. 1979 adaptierte <strong>Atari</strong> mit <strong>Lunar Lander</strong> das Konzept und entwickelte daraus ein „echtes“ Spiel.</p>
<p>Der Begriff Easter Egg wurde allerdings erst in <strong>1979</strong> geprägt und zwar bei eben jenem Unternehmen: <strong>Atari</strong>. Das Management von Atari hatte ja bekanntermaßen ein schwieriges Verhältnis zu seinen Mitarbeitern (siehe —&gt; Die Entstehungsgeschichte von Activision). Einerseits war man nicht an Gehaltsverhandlungen interessiert, andererseits hielt man es nicht für nötig, die Namen der Entwickler beim Abspann der Spiele zu erwähnen. Heutzutage eine Selbstverständlichkeit. Also die Erwähnung, nicht die Nicht-Erwähnung.</p>
<p>Der Grund für diese Praxis: Man wollte verhindern, dass die Konkurrenz weiß, wen sie bei Atari abwerben muss. Der Entwickler des Spiels <strong>Adventure</strong>, <strong>Warren Roinett</strong>, wählte eine ganz besondere Form des Protests: Er verewigte sich mit diesen Worten innerhalb eines Raum, der im Spiel nur schwer zu erreichen war:</p>
<p><img src="/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/Adventure_EastereggPNG.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
„Created by Warren Robinett“ in Ataris Adventure, 1979 \[WIKI4\]
</p>
<p>Das Easter Egg wurde erst nach dem Weggang von <strong>Robinett</strong> entdeckt. Der 15-jährige <strong>Adam Clayton</strong> aus Salt Lake City fand die „geheime Botschaft“ und beschrieb in einem Brief an Atari, welche Schritte notwendig waren, um in den versteckten Raum zu gelangen (ob jemand anders die Entdeckung vor ihm gemacht hat, ist nicht übermittelt). <strong>Adam Clayton</strong> wurde später selber Software-Entwickler, entwickelte sogar Spiele für die Atari-System und arbeitet heute für <strong>Warner Bros Entertainment</strong>.</p>
<p>Die Begeisterung seitens Atari hielt sich in Grenzen. Da Robinett das Unternehmen bereits verlassen hat, machte man sich im Quellcode auf die Suche nach dem Easter Egg. <strong>Brad Stewart</strong> fand die entsprechende Stelle, tat sich aber auch schwer damit, die Nachricht zu entfernen. Weniger aus technischer Sicht, vielmehr aus rebellischem Antrieb. Er hielt mehr davon, die Nachricht durch „Fixed by Brad Stewart“ zu ersetzen [WARR1].</p>
<p>Atari verzichtete schließlich auf die Anpassung des Spiels, nicht nur, weil die Herstellung eines neue ROM-Masters - sozusagen die Vorlage für die Massenproduktion - etwa <strong>10.000 USD</strong> gekostet hätte. <strong>Steve Wright</strong>, damals Direktor für Software Development bei Atari, fand Gefallen an der Idee einer versteckten Botschaft und wählte dafür den Begriff „Easter Egg“. In vielen Spielem (und wie gesagt auch in anderen Produkten) sollten fortan diese kleinen versteckten Botschaften zu finden sein.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Gaming, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 7 - Das allererste Easter-Egg - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>