<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Norton Commander auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/norton-commander/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Mar 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/norton-commander/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 5 - Gesehen, gelacht, F8</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-5---gesehen-gelacht-f8/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-5---gesehen-gelacht-f8/</guid>
      <description>Dieser fröhliche Ausspruch geht auf eine populäre Software zurück bzw. auf eine ganze Software-Familie: Die alternativen Dateimanager. Einer ihrer ältesten und …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; beleuchtet die Herkunft des Ausdrucks &#39;Gesehen, gelacht, F8&#39; im Kontext der frühen Computer-Dateiverwaltung. Er erklärt die Rolle des Norton Commanders und seiner Klone, wie dem Total Commander, und wie die Funktionstaste F8 zum Löschen von Dateien zu einem humorvollen Ausdruck für das Verwerfen enttäuschender Software oder Medien wurde.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computergeschichte, Dateimanager, Norton Commander, Total Commander, DOS, Tastenkombinationen, Nerd-Kultur, Humor</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Dieser fröhliche Ausspruch geht auf eine populäre Software zurück bzw. auf eine ganze Software-Familie: Die alternativen Dateimanager. Einer ihrer ältesten und wichtigsten Vertreter ist der sagenumwobene <strong>Norton Commander</strong>. Jeder Nerd sollte bei diesem Anblick feuchte Augen bekommen:</p>
<p><img src="/2023/2023-03-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-5---gesehen-gelacht-f8/image.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">
Der Norton Commander Version 5 (1995) [[WIKI3](https://de.wikipedia.org/wiki/Norton_Commander)]
</p>
<p>Der Norton Commander wurde 1984 unter dem Namen <strong>VisualDOS</strong> (VDOS, DOS steht für Disc Operating System) von <strong>John Socha</strong> entwickelt und später von <strong>Peter Norton Computing</strong> vertrieben. DOS war seinerzeit ein Betriebsystem, das ohne grafische Benutzeroberfläche auskam. Für viele Anwender*innnen heutzutage vermutlich eine seltsame Vorstellung.</p>
<p>Mithilfe des Norton Commanders konnte man nicht nur Dateioperationen bequem durchführen, sondern hatte auch andere nützliche Funktionen an zentraler Stelle zur Verfügung. Selbst als mit <strong>Microsoft Windows</strong> eine grafische Benutzeroberfläche zur Verfügung stand, galt der Norton Commander noch als willkommene Alternative zum hauseigenem und etwas sperrigen Dateimanager. Der Norton Commander wird seit 2000 nicht mehr weiterentwickelt. Mittlerweile gibt es zahlreiche Ableger und Klone für alle gängigen Betriebssysteme und sogar für Smartphones. Der <a href="https://www.ghisler.com/deutsch.htm"><strong>Total Commander</strong> von Christian Ghisler</a> dürfte wohl zum bekanntesten Vertreter dieser Gattung gehören.</p>
<p>Wie dem auch sei: Dateien und Ordner ließen sich schnell über die <strong>Funktionstaste F8</strong> löschen. Ein Tastenkürzel, das von den meisten Norton-Commander-Klonen weiterhin unterstützt wird. Wenn man vom Unterhaltungswert eines Spiels, einer Software oder eines Videos enttäuscht war, wurde es so einfach vom Computer entfernt. So entstand der Ausruf „gesehen“ (das Spiel getestet, das Video angesehen, …) „gelacht“ (im Sinne einer abwertenden Beurteilung) und „F8“ (Löschen!).</p>
<p>Gesehen. Gelacht. F8…</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Computergeschichte, Dateimanager, Nerd-Enzyklopädie, Humor</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 5 - Gesehen, gelacht, F8 - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>