<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2016s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/en/2016/</link>
    <description>Recent content in 2016s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/en/2016/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wordpress: Slideshow im Header abhängig vom Inhalt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2016/2016-11-24-wordpress-slideshow-im-header-abhaengig-vom-inhalt/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2016/2016-11-24-wordpress-slideshow-im-header-abhaengig-vom-inhalt/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Heute bastelen wir uns in Wordpress einen Header, der eine Slideshow mit Bildern anzeigt, abhängig von der Seite die gerade angezeigt wird. Die Slideshow soll sich die Bilder aus Gallerien holen, die der einzelnen Seite zugeordnet ist. Dazu greifen wir auf die &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/Custom_Fields&#34;&gt;Benutzerdefinierten Felder&lt;/a&gt;&amp;rdquo; in Wordpress sowie die beiden großartigen Wordpress-Plugins &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://alexrabe.de/wordpress-plugins/nextgen-gallery/&#34;&gt;NextGen Gallery&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von Alex Raabe und &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://uninuni.com/wordpress-plugin-nextgen-smooth-gallery/&#34;&gt;Smooth Gallery&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von uniuni zurück. Wichtig ist, dass man diese &amp;ldquo;dynamischen Header&amp;rdquo; ohne großen Aufwand auf jeder beliebigen Seite nutzen kann, damit der Gelegenheitsautor mit möglichst wenig technischen Kenntnissen damit umgehen kann.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Welche Möglichkeiten habe ich um Weiterleitungen anzulegen?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/en/2016/2016-09-25-welche-moeglichkeiten-habe-ich-um-weiterleitungen-anzulegen/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/en/2016/2016-09-25-welche-moeglichkeiten-habe-ich-um-weiterleitungen-anzulegen/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;was-sind-weiterleitungen&#34;&gt;Was sind Weiterleitungen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Du hast von einem alten Shop oder Content Management System auf ein neues System gewechselt, willst eine neue Permalink-Struktur einführen oder hast einfach nur Inhalte verschoben? Das Problem in solchen Szenarien ist, dass die Verzeichnisstruktur nicht exakt übernommen werden kann. Doch keine Panik. Dass sich Inhalte und Verlinkungen im Internet ändern, gehört zum Konzept des WWW dazu. Wichtig ist, dass man diese Dynamik entsprechend berücksichtigt und dafür sorgt, dass eingehender Traffic auf die eigene Seite nicht auf die nicht-vorhandene Seiten stößt. Mit sogenannten Weiterleitungen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
