<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Etymologie auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/etymologie/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 28 May 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/etymologie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 32 - Was haben PHP, Visa und Mandelbrot gemeinsam?</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/</guid>
      <description>
PHP ist eine der populärsten Sprachen im WWW. PHP steht für PHP: Hypertext Preprocessor und ist damit ein rekursives Akronym. Ursprünglich stand PHP für …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine humorvolle Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39;, die die Gemeinsamkeit zwischen PHP, Visa und Mandelbrot aufdeckt: rekursive Akronyme und selbst-referenzielle Konzepte. Der Artikel erklärt die Bedeutung von rekursiven Akronymen in der IT und beleuchtet humorvolle Legenden rund um Namen wie Benoit B. Mandelbrot und Bing.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Rekursive Akronyme, Sprache, Informatik, Mathematik, Nerd-Kultur, Etymologie</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/image1.png" alt=""></p>
<p><strong>PHP</strong> ist eine der populärsten Sprachen im <strong>WWW</strong>. PHP steht für <strong>PHP: Hypertext Preprocessor</strong> und ist damit ein rekursives Akronym. Ursprünglich stand PHP für <strong>Personal HomePage Tools</strong>. Ab Version 3 gab es allerdings grundlegende Änderungen, weshalb man sich von dem Vorgänger absetzen wollte und daher genau diesen Namen wählte. In der IT gibt es viele mal mehr oder weniger populäre rekursive Akronyme, wie z.B.</p>
<ul>
<li><strong>WINE</strong>: WINE Is Not an Emulator (Software),</li>
<li><strong>cURL</strong>: cURL URL Request Library (Software),</li>
<li><strong>RPM</strong>: RPM Package Manager (Paketmanager),</li>
<li><strong>GNU</strong>: GNU is not UNIX (Betriebssystem,</li>
<li><strong>ATI</strong>: ATI Technologies Inc. (Hardwarehersteller),</li>
<li><strong>NANO</strong>: Nano’s Another editor (Texteditor)</li>
</ul>
<p>&hellip;und viele mehr, unter anderem auch <strong>VISA</strong> für Visa International Service Association.</p>
<p>Nun geht das Gerücht um, dass das <strong>B</strong> im Namen des berühmten Mathematikers <strong>Benoit B. Mandelbrot</strong> für <strong>Benoit B Mandelbrot</strong> steht [<a href="https://www.nytimes.com/2010/10/17/us/17mandelbrot.html">NYTI1</a>]. Eine Anspielung auf eines seiner bekanntesten Vermächtnisse: Die wunderschöne Mandelbrot-Menge — ein rekursives mathematisches Kunstwerk!</p>
<p><img src="/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/image2.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">Bis zum Ende zoomen! [[WIKI5](https://de.wikipedia.org/wiki/Beno%C3%AEt_Mandelbrot)]</p>
<p>Fest steht: Das B als Initial hat sich Mandelbrot in seiner Autobiographie selber gegeben. Dass das B aber für <strong>Benoit B. Mandelbrot</strong> steht ist leider nicht belegt — es ist nur ein Initial [<a href="https://www.theguardian.com/science/2010/oct/17/benoit-mandelbrot-obituary">THEG1</a>].</p>
<p>Einer weiteren aber nicht belegbaren und vermutlich nicht ganz srnst gemeinten Legende nach steht <strong>Bing</strong> übrigens für <strong>Bing ist not Google</strong>…</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Akronym, Nerd-Enzyklopädie, Humor, Sprache</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 32 - Was haben PHP, Visa und Mandelbrot gemeinsam? - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 31 - Der allererste Bug</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/</guid>
      <description>
Als ein Bug wird ein Fehler in einem Programm verstanden. Am 9. September des Jahres 1945 soll es sich zugetragen habe, dass der Mark II, ein Computer der …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine historische Untersuchung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über den Ursprung des Begriffs &#39;Bug&#39; in der Informatik. Der Artikel entlarvt den Mythos der Motte im Harvard Mark II Computer als Ursprung und verfolgt die wahre Etymologie des Wortes zurück zu Thomas Edison im späten 19. Jahrhundert, während er Grace Hoppers Rolle bei der Popularisierung des Begriffs in der Computerwelt würdigt.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computergeschichte, Softwarefehler, Etymologie, Nerd-Kultur, Informatik</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/image1.png" alt=""></p>
<p>Als ein Bug wird ein <strong>Fehler in einem Programm</strong> verstanden. Am <strong>9. September des Jahres 1945</strong> soll es sich zugetragen habe, dass der <strong>Mark II</strong>, ein Computer der <strong>Harvard University</strong>, eine Fehlermeldung≤ ausgab. Selbst Universitäts-Computer sind davor nicht gefeit.</p>
<p>Man öffnete im Rahmen der Fehlersuche also den Computer — die waren zu der Zeit ja etwas größer als die Smartwatch an unserem Handgelenk — und fand die offensichtliche Ursache des Problems: Eine <strong>Motte</strong>! Sie wollte es sich im <strong>Panel F im Relay 70</strong> gemütlich machen und hat dieses wagemutige Vorhaben mit dem Leben bezahlt - die Todesursache ist leider nicht überliefert.</p>
<p>Die leiblichen Überreste der Motte wurden in ein Logbuch geklebt (warum eigentlich?) und von <strong>Dr. Grace Hopper</strong> mit der berühmten Bemerkung kommentiert: “First actual case of bug being found.”</p>
<p><img src="/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/image2.png" alt=""></p>
<p style="text-align: center;font-style:italic">Quelle [[AMER1](https://americanhistory.si.edu/collections/search/object/nmah_334663)]</p>
<p>Zwar war das der erste dokumentierte Fall einer Motte in einem Computer. Doch das war mitnichten, wie oft angenommen, die Geburt des Begriffs Bug als Synonym für einen Fehler in einem System. Dazu kam es weitaus früher, nämlich <strong>Ende des 19. Jahrhunderts</strong> durch unseren alten Bekannten <strong>Thomas Edison</strong>:</p>
<blockquote>
<p>‘Bugs’ — as such little faults and difficulties are called — show themselves and months of intense watching, study and labor are requisite before commercial success or failure is certainly reached.<br>
Thomas Edison an Theodore Puskas, 1878 [<a href="https://www.computerworld.com/article/2515435/moth-in-the-machine--debugging-the-origins-of--bug-.html">COMP1</a>]</p></blockquote>
<p>Der Begriff fand dann sogar Einzug in das <strong>Oxford English Dictionary</strong>:</p>
<blockquote>
<p>a defect or fault in a machine, plan, or the like.</p></blockquote>
<p>Dort wird als Quelle die <strong>Pall Mall Gazette</strong> angegeben [<a href="https://daily.jstor.org/the-bug-in-the-computer-bug-story/">JSTO1</a>]:</p>
<blockquote>
<p>“Mr [Thomas] Edison… had been up the two previous nights discovering a ‘bug’ in his phonograph — an expression for solving a difficulty, and implying that some imaginary insect had secreted itself inside and is causing all the trouble.<br>
Thomas Edison, March 11, 1889</p></blockquote>
<p>Es sollte auch erwähnt werden, dass <strong>Dr. Hopper</strong> die Motte weder gefunden noch in das Logbuch geklebt, sondern nur den ikonischen Kommentar darunter verfasste [<a href="https://www.pcwelt.de/article/1484644/die-beruhmtesten-bugs-der-it-geschichte.html">PCWE1</a>].</p>
<p>Nichtsdestotrotz sollten wir erfurchtsvoll anerkennen, dass die Motte in Panel F ihr Leben dafür gelassen hat, dem Begriff Bug zum Durchbruch zu verhelfen, ihn zu prägen. Danke, Motte.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Softwarefehler, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 31 - Der allererste Bug - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>