<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>IT-Infrastruktur auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/topics/it-infrastruktur/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Apr 2025 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/topics/it-infrastruktur/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</guid>
      <description>So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über die dienstältesten Software-Systeme der Welt. Der Artikel stellt das Reservierungssystem SABRE (seit 1960) und das IRS Individual Master File (IMF, ebenfalls seit 1960, in COBOL und IBM Assembler geschrieben) vor und beleuchtet die Herausforderungen bei der Modernisierung solcher komplexen und kritischen Legacy-Systeme.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Softwaregeschichte, Legacy-Systeme, COBOL, Assembler, IT-Infrastruktur, Nerd-Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die Ecke die antike Kasse antreibt? Man kann sich der Frage aber durchaus annähern und wird auf zwei Programme stoßen, die sich den Thron teilen:
Zunächst wäre da das <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sabre_%28travel_reservation_system%29">Semi-Automated Business Research Environment (SABRE)</a>, eingeführt 1960. SABRE ist ein Reservierungssystem für so ziemlich alles, was irgendwie mit Reisen zu tun hat, angefangen bei Flügen, Zügen und Hotels bis hin zu Dienstleistungen und sogar Taxis. Entwickelt wurde es von American Airlines.</p>
<p>Der zweite Thronhalter ist das <a href="https://www.guinnessworldrecords.com/world-records/636196-oldest-software-system-in-continuous-use">IRS Individual Master File (kurz IMF)</a>, ebenfalls seit 1960 im Dienst. Das IMF wurde in COBOL und IBM Assembler geschrieben. Allein der Assembler-Teil umfasst 20 Mio. Zeilen. Das IMF ist ein System, das die US-amerikanischen Steuerbehörden einsetzen, um Steuerzahlungen zu verwalten.
In diesem kritischen Bereich sollte eine Modernisierung eigentlich an erster Stelle stehen. Die Komplexität des Steuersystems und fehlendes Budget haben das aber lange verhindert. Im Jahr 2000 begann man mit der Entwicklung des Nachfolgers, der Customer Account Data Engine (CADE). Neun Jahre später wurde mit der Entwicklung eines weiteren Nachfolgers, CADE2, begonnen. Trotzdem konnte beide Systeme das IMF noch nicht vollständig ablösen, da sie jeweils nur einen Teilbereich an Funktionen abdecken. Man geht davon aus, dass das IMF um das Jahr 2030 wohl endlich in den verdienten Ruhestand geschickt wird.</p>
<p><img src="/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/image.png" alt="alt text"></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Software, IT-Geschichte, Nerd-Enzyklopädie, Legacy</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>historical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Warum es Tage dauern kann, wenn du dich von einer E-Mail-Verteilerliste entfernen lässt</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/2019-08-02-warum-es-tage-dauern-kann-wenn-du-dich-von-einer-e-mail-verteilerliste-entfernen-laesst/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2019/2019-08-02-warum-es-tage-dauern-kann-wenn-du-dich-von-einer-e-mail-verteilerliste-entfernen-laesst/</guid>
      <description>Im Vereinigten Königreich gibt es wohl eine mittelgroße Bank, die, wie sicher viele andere Unternehmen auch, Newsletter verschickt. Was passiert, wenn man als …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel beleuchtet auf humorvolle Weise die komplexen und ineffizienten Prozesse, die hinter dem Abmelden von E-Mail-Verteilerlisten bei großen Unternehmen stecken können. Anhand eines fiktiven Beispiels einer Bank werden Probleme wie veraltete Systeme, manuelle Datenverarbeitung und bürokratische Hürden aufgezeigt, die dazu führen, dass eine einfache Abmeldung Tage dauern kann.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> E-Mail Marketing, Unternehmensprozesse, Bürokratie, IT-Infrastruktur, Datenbanken, Humor, Anekdote</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Im Vereinigten Königreich gibt es wohl eine mittelgroße Bank, die, wie sicher viele andere Unternehmen auch, Newsletter verschickt. Was passiert, wenn man als Empfänger bei diesem Newsletter auf &ldquo;Abmelden&rdquo; klickt? Folgendes:</p>
<p>Der Klick auf den &ldquo;Abmelden&rdquo;-Link ruft einen uralten Webservice auf.</p>
<p>Der Webservice schickt eine E-Mail an einen internen E-Mail-Empfänger, der seit 5 Jahren nicht mehr in der Bank arbeitet.</p>
<p>Diese E-Mail-Adresse konnte man allerdings nicht ändern, da sie im Sourcecode fest angeben wurde (hardcoded) und man den originalen Sourcode zum kompilieren nicht mehr hatte. Der Service wurde in Java 6 geschrieben (2006 bis 2013).</p>
<p>Also hat man eine Weiterleitung zu einer Verteilerliste eingerichtet, die von zwei Mitarbeitern in Hyderabad, Indien, überwacht wird.</p>
<p>Wenn sie eine dieser 100 Anfragen am Tag erhalten, müssen sie eine SQL-Abfrage ausführen um zu prüfen, ob es sich um einen Kunden handelt.</p>
<p>Handelt es sich um einen Kunden, aktualisieren sie mit einer weiteren SQL-Abfrage einen Datensatz.</p>
<p>Jede dieser Änderungen wird täglich um 16 Uhr Ortszeit in Schottland von einem anderen Team geprüft. Wenn die Änderungen angenommen werden, werden sie 24 Stunden später tatsächlich angewendet.</p>
<p>Wenn die ursprünglich Anfrage nicht von einem Kunden stammt, wird die Anfrage in eine Excel-Datei eingetragen. Die Excel-Tabelle wird zum Feierabend an ein anderes Team in Swindon, England, geschickt.</p>
<p>Das Team in Swindon entscheidet, ob es sich um eine potentiell wertvollen Kunden entscheidet. Ist dem nicht so, wird die Anfrage in eine andere Excel-Tabelle eingetragen und das Team in Indien benachrichtigt, wo erneut die o.g. SQL-Abfrage ausgeführt wird.</p>
<p>Kommt die Anfrage von einem potentiell wertvollen Kunden, wird eine E-Mail an den Kunden geschickt und gefragt, ob er den Newsletter wirklich abmelden will.</p>
<p>Nur wenn der potentielle Kunden darauf mit Ja antwortet, wird diese Anfrage in eine weitere Excel-Liste eingetragen, die zurück an das Team in Indien geschickt wird.</p>
<p>Der ganze Prozess dauert im Schnitt 4 Tage. Es kommt zu durchschnittlich 700 Anfragen am Tag, von denen etwa 70% als &ldquo;potentiell wertvolle Kunden&rdquo; eingestuft werden.</p>
<p><a href="https://twitter.com/Joe8Bit/status/1156312965265707013">via Twitter</a></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> E-Mail, Newsletter, Humor, Prozesse, IT</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Warum es Tage dauern kann, wenn du dich von einer E-Mail-Verteilerliste entfernen lässt - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>humorous_essay</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>