<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2023s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/2023/</link>
    <description>Recent content in 2023s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Wed, 06 Dec 2023 12:34:56 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/2023/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - - Das Dilemma der digitalen Güter</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 12:34:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Was ist der große Vorteil &lt;strong&gt;digitaler Güter&lt;/strong&gt;? Man kann sie &lt;strong&gt;beliebig&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;kostengünstig&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;verlustfrei&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;verfielfältigen&lt;/strong&gt;! Stell dir vor, man könnte &amp;ldquo;&lt;strong&gt;tangible&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; (tangibel - schlau-deutsch für &amp;ldquo;anfassbar&amp;rdquo;) &lt;strong&gt;konventionelle Güter&lt;/strong&gt; wie &lt;strong&gt;Bier&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Schuhe&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Autos&lt;/strong&gt; duplizieren - einfach so! Das wäre fantastisch, ist aber, solange der &lt;strong&gt;Star Trek Replikator&lt;/strong&gt; noch nicht existiert, eine utopische Traumvorstellung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digitale Güter altern in der Regel nicht: Das &lt;strong&gt;Paar Schuhe&lt;/strong&gt; steht in meinem Schuhschrank und nach ein paar Monaten oder Jahren, je nach Umständen, sind die Schuhe verschlissen und ich muss mir neue kaufen. Doch bis dahin kann ich mit den Schuhen machen, was ich will. Bis sie &lt;strong&gt;zerfallen&lt;/strong&gt;, so geschehen vor ein paar Tagen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 42 - Mit einem nassen Seil ins Internet</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-10-05-nerd-enzyklop%C3%A4die-42---mit-einem-nassen-seil-ins-internet/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-10-05-nerd-enzyklop%C3%A4die-42---mit-einem-nassen-seil-ins-internet/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-10-05-nerd-enzyklop%C3%A4die-42---mit-einem-nassen-seil-ins-internet/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nerd-Enzyklopädie #42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um Breitband-Internet in die Wohnungen und Büros zu bekommen, wird viel Aufwand betrieben und am Ende beschweren sich die Kunden trotzdem. Als Internet-Provider hat man es wahrlich nicht leicht.&lt;br&gt;
Kupferkabel, Glasfaserleitungen oder große Satelliten-Anlagen sind den meisten von uns ein Begriff. Aber es geht auch günstiger: Einem Techniker des Internet-Anbieters Andrew &amp;amp; Arnolds aus dem Vereinigten Königreich ist es gelungen, ein nasses Seil als Übertragungsmedium zu nutzen. Über eine Entfernung von 2 Metern erreichte er so eine Übertragungsgeschwindigkeit von 3,5 MBit/Sekunde! Reicht für die Prokrastination!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 41 - Welche Farbe hat Chuck Norris?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-10-03-nerd-enzyklop%C3%A4die-41---welche-farbe-hat-chuck-norris/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-10-03-nerd-enzyklop%C3%A4die-41---welche-farbe-hat-chuck-norris/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-10-03-nerd-enzyklop%C3%A4die-41---welche-farbe-hat-chuck-norris/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Farbe sagt mehr als 1.000 Worte!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder so ähnlich. Im Webdesign können Farben unterschiedlich definiert werden. Ziemlich weit verbreitet ist die Angabe der roten, grünen und blauen Farbanteile mittels der entsprechenden Hexadezimal-Wertes. Jeder Farbanteil wird auf einer Skala von 0 bis 255 angegeben, bzw. in hexadezimaler Schreibweise von 0 bis FF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der folgende Farbcode steht z.B. für Grün (0 Rotanteile, 255 bzw. FF Grünanteile und 0 Blauanteile. (Ein Farbwert hat immer genau 2 Stellen, deshalb schreibt man 00 und nicht nur 0. So lässt sich auch genau erkennen, welcher Teil des Farbcodes für welche Farbe steht.)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 40 - isUserAMonkey</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-40---isuseramonkey/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-40---isuseramonkey/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;imag1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Googles&lt;/strong&gt; Betriebssystem &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt; bietet über Schnittstellen eine Vielzahl von Methoden an, um den Entwickler:innen die Arbeit zu erleichtern. Eine dieser Methoden heißt &lt;strong&gt;isUserAMonkey&lt;/strong&gt;. Die Methode prüft, ob die Benutzeroberfläche von einem Affen manipuliert wurde [&lt;a href=&#34;https://developer.android.com/reference/android/app/ActivityManager.html#isUserAMonkey%28%29&#34;&gt;ANDRO1&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Returns “true” if the user interface is currently being messed with by a monkey.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das klingt danach, als würde Google sich einen Spaß erlauben, aber es gibt tatsächlich ein Tool, das pseudo-randomisierte Ereignisse simuliert: &lt;strong&gt;Monkey&lt;/strong&gt; erzeugt wahllos Clicks, Wischgesten und vieles mehr, um eine Benutzeroberfläche auf Herz und Nieren zu prüfen. Und mit der Method &lt;strong&gt;isUserAMonkey&lt;/strong&gt; findet man heraus, ob das eigene Programm gerade von eben jenem Hilfsmittel „bedient“ wird.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 39 - Der Kerzen-Controller</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Eine &lt;strong&gt;Infrarot-Fernbedienung&lt;/strong&gt; funktioniert nach einem einfachen Prinzip: Die Fernbedienung erzeugt Signale im Infrarot-Bereich, die der Empfänger im Fernseher verarbeiten kann. Lichtblitze, wenn man so will, die für das menschliche Auge nicht sichtbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Spielekonsole &lt;strong&gt;Wii&lt;/strong&gt; von &lt;strong&gt;Nintendo&lt;/strong&gt; nutzt dieses Prinzip, um mit dem Controller, der &lt;strong&gt;Wiimote&lt;/strong&gt;, zu kommunizieren. In einer Leiste, die am Fernseher platziert wird, befinden sich zwei Infrarot-Sender, die als Referenzpunkt dienen. So können die Controller ihre Position im Raum bestimmen und Objekte auf dem Fernseher anvisieren.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 38 - Du Idiot</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-38---du-idiot/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-38---du-idiot/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-38---du-idiot/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You fool. You absolute, unmitigated, unadulterated, complete and utter, fool” [&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/rjhansen/67ab921ffb4084c865b3618d6955275f&#34;&gt;GIST2&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist die unverblümte, ungeschönte und zeitlose Reaktion von &lt;strong&gt;Robert J. Hansen&lt;/strong&gt;, einem Entwickler von &lt;strong&gt;OpenPGP&lt;/strong&gt;, nach einen Angriff auf das &lt;strong&gt;SKS - Netzwerk&lt;/strong&gt;. Er richtet sich damit an diejenigen, die diesen Angriff zu verantworten haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das SKS-Netzwerk (&lt;strong&gt;Synchronizing Key Server&lt;/strong&gt;) speichert öffentliche Schlüssel, die sich z.B. für die vertrauenswürdige Kommunikation über E-Mail nutzen lassen. Die Server nutzen dazu eine in &lt;strong&gt;OCaml&lt;/strong&gt; entwickelte Software, die von &lt;strong&gt;Yaron Minsky&lt;/strong&gt; im Rahmen einer Doktorarbeit geschrieben wurde und eigentlich nur als &lt;strong&gt;Proof Of Concept&lt;/strong&gt; gedacht war.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 37 - Mehrdeutige Bilder</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Bild ist ein Bild ist ein Bild. Ob in der realen Welt oder auf dem Computer. Oder? ODER? Du ahnst es schon: Die Sache hätte keinen Haken, wenn ich es nicht so betonen würde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Bild auf dem Computer muss „interpretiert“ werden, denn schließlich handelte sich dabei um nichts anderes als eine Datei voller verrückter Zeichen — Nullen und Einsen. Es gibt verschiedene Formate, um Bilder in Dateien zu speichern, allen voran &lt;strong&gt;JPG&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;GIF&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;PNG&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 36 - Das kik &amp; left-pad Drama</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-36---das-kik--left-pad-drama/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-36---das-kik--left-pad-drama/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-36---das-kik--left-pad-drama/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NPM (Node Package Manager)&lt;/strong&gt; ist ein Paket Manager für &lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt; und eine Plattform für Pakete, also Software, um die Funktionalität von &lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt; zu erweitern. Es gibt einige Pakete, die sehr populär sind und in vielen JavaScript-Programmen verwendet werden. Dass das nicht nur praktisch ist sondern auch kritische Abhängigkeiten erzeugt, demonstrierte &lt;strong&gt;Azer Koçulu&lt;/strong&gt; im Jahr &lt;strong&gt;2016&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koçulu stellte damals über NPM eine Vielzahl von Paketen zur Verfügung, darunter auch &lt;strong&gt;kik&lt;/strong&gt;, ein kaum bekanntes Paket, um Templates zu erstellen. kik ist aber auch der Name einer Messenger-App mit seinerzeit rund &lt;strong&gt;270. Mio&lt;/strong&gt;. aktiven Nutzer:innen.&lt;br&gt;
Eines Tages erhielt Koculu Post von &lt;strong&gt;Bob Stratton&lt;/strong&gt;, einem Rechtsanwalt, der die Interessen von &lt;strong&gt;Kik interactive&lt;/strong&gt; vertrat, dem Unternehmen hinter dem Messenger. Stratton bat darum, dass Koculu sein Paket umbenennt, verwies dabei auf die eingetragene Handelsmarke und bot im Gegenzug sogar &lt;strong&gt;30.000 Dollar&lt;/strong&gt; an.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 35 - JavaScript Bananas</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-35---javascript-bananas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-35---javascript-bananas/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-35---javascript-bananas/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nerd-Enzyklopädie #35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf den ersten Blick steckt JavaScript voller Mysterien. Erst wenn man etwas genauer hinschaut, erkennt man die Eleganz einer gewissen Regeltreue. Zu welchem Ergebnis könnte z.B. diese Anweisung führen:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  &amp;quot;b&amp;quot; + &amp;quot;a&amp;quot; + +&amp;quot;a&amp;quot; +&amp;quot;a&amp;quot;;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Richtig, es ist &lt;strong&gt;baNaNa&lt;/strong&gt;! Aber warum und wieso nicht einfach &lt;strong&gt;baaa&lt;/strong&gt;? Die Details spielen hier eine wichtige Rolle und damit ist diese Frage prädestiniert für das nächste JavaScript-Bewerbungsgespräch: Dem zweiten “a” wird das Plus-Zeichen ohne Leerzeichen vorangestellt. Damit handelt es sich um einen „&lt;strong&gt;unären Operator&lt;/strong&gt;„, mit dem das darauf folgende Zeichen als numerischer Wert interpretiert wird. Das “a” ist aber kein numerischer Wert, sprich &lt;strong&gt;not a number&lt;/strong&gt;. Die Kurzform dafür lautet &lt;strong&gt;NaN&lt;/strong&gt; und die Anweisung ergibt somit ausgeschrieben:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 34 - JavaScript wurde innerhalb von 10 Tagen entwickelt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-34---javascript-wurde-innerhalb-von-10-tagen-entwickelt/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-34---javascript-wurde-innerhalb-von-10-tagen-entwickelt/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-34---javascript-wurde-innerhalb-von-10-tagen-entwickelt/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt; ist eine der am weitesten verbreiteten Programmiersprachen der Welt und für die Funktion und Popularität des &lt;strong&gt;WWW&lt;/strong&gt; von großer Bedeutung. Während &lt;strong&gt;HTML&lt;/strong&gt; die statische Darstellung von Inhalten im Browser ermöglicht, lassen sich dank JavaScript diese Inhalte dynamisch darstellen und modifizieren. JavaScript hat in den letzten Jahrzehnten eine beeindruckende Entwicklung hingelegt, angefangen als &lt;strong&gt;Script-Sprache&lt;/strong&gt; innerhalb des Browsers bis hin zur Grundlage für eine leistungsfähige &lt;strong&gt;Webserver-Architektur&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt zahlreiche Anwendungsgebiete, sei es als Sprache innerhalb des Datenbanksystems &lt;strong&gt;MongoDB&lt;/strong&gt;, für die Entwicklung von Spielen und Anwendungen oder als serverseitige Applikation [&lt;a href=&#34;https://thenewstack.io/brendan-eich-on-creating-javascript-in-10-days-and-what-hed-do-differently-today/&#34;&gt;THEN1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 33 - GCJ-02</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WGS&lt;/strong&gt; steht für &lt;strong&gt;World Geodetic System&lt;/strong&gt; und beschreibt ein Referenzsystem für die Kartographie und Vermessung der Welt. Das WGS spielt unter anderem für die Navigation mit &lt;strong&gt;GPS&lt;/strong&gt; eine wichtige Rolle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht jedoch in &lt;strong&gt;China&lt;/strong&gt;. Dort wurde in &lt;strong&gt;2002&lt;/strong&gt; der Standard &lt;strong&gt;GCJ-02&lt;/strong&gt; eingeführt, der zwar auf WGS basiert, aber einen Algorithmus implementiert, der dafür sorgt, dass Längen- und Breiten-Angaben anders berechnet werden [&lt;a href=&#34;https://abstractkitchen.com/blog/a-short-guide-to-chinese-coordinate-system-de-de/&#34;&gt;ABST1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch ergeben sich im Vergleich zu WGS &lt;strong&gt;Abweichungen von bis zu 500 Metern&lt;/strong&gt;, in Ausnahmefällen sogar mehreren Kilometern [&lt;a href=&#34;https://github.com/leifgehrmann/gcj02-distortion-map&#34;&gt;GITH3&lt;/a&gt;]. Die Motivation für diesen Standard ist laut offizieller Stelle die nationale Sicherheit. In der Realität führt das dazu, dass „nicht lizensierte“ Navigationssysteme dich an den falschen Zielort schicken.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 32 - Was haben PHP, Visa und Mandelbrot gemeinsam?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PHP&lt;/strong&gt; ist eine der populärsten Sprachen im &lt;strong&gt;WWW&lt;/strong&gt;. PHP steht für &lt;strong&gt;PHP: Hypertext Preprocessor&lt;/strong&gt; und ist damit ein rekursives Akronym. Ursprünglich stand PHP für &lt;strong&gt;Personal HomePage Tools&lt;/strong&gt;. Ab Version 3 gab es allerdings grundlegende Änderungen, weshalb man sich von dem Vorgänger absetzen wollte und daher genau diesen Namen wählte. In der IT gibt es viele mal mehr oder weniger populäre rekursive Akronyme, wie z.B.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WINE&lt;/strong&gt;: WINE Is Not an Emulator (Software),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;cURL&lt;/strong&gt;: cURL URL Request Library (Software),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;RPM&lt;/strong&gt;: RPM Package Manager (Paketmanager),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;GNU&lt;/strong&gt;: GNU is not UNIX (Betriebssystem,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ATI&lt;/strong&gt;: ATI Technologies Inc. (Hardwarehersteller),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NANO&lt;/strong&gt;: Nano’s Another editor (Texteditor)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;und viele mehr, unter anderem auch &lt;strong&gt;VISA&lt;/strong&gt; für Visa International Service Association.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 31 - Der allererste Bug</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ein Bug wird ein &lt;strong&gt;Fehler in einem Programm&lt;/strong&gt; verstanden. Am &lt;strong&gt;9. September des Jahres 1945&lt;/strong&gt; soll es sich zugetragen habe, dass der &lt;strong&gt;Mark II&lt;/strong&gt;, ein Computer der &lt;strong&gt;Harvard University&lt;/strong&gt;, eine Fehlermeldung≤ ausgab. Selbst Universitäts-Computer sind davor nicht gefeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man öffnete im Rahmen der Fehlersuche also den Computer — die waren zu der Zeit ja etwas größer als die Smartwatch an unserem Handgelenk — und fand die offensichtliche Ursache des Problems: Eine &lt;strong&gt;Motte&lt;/strong&gt;! Sie wollte es sich im &lt;strong&gt;Panel F im Relay 70&lt;/strong&gt; gemütlich machen und hat dieses wagemutige Vorhaben mit dem Leben bezahlt - die Todesursache ist leider nicht überliefert.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 30 - Die falsche Fehlermeldung</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mitte der 1990er Jahre startete in den USA ein besonderer Internet-Provider seinen Dienst: &lt;strong&gt;WebTV&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Networks Incorporated&lt;/strong&gt;. In der Regel benötigte man zu dieser Zeit für den Zugang zum Internet ein Modem, das zwischen Telefon-Dose und Computer angeschlossen wurde. WebTV funktionierte mit einer &lt;strong&gt;Set-Top-Box&lt;/strong&gt; und einem &lt;strong&gt;Fernseher&lt;/strong&gt; und ermöglichte so den Zugang zum Internet auch ohne Computer. Der Werbe-Slogan lautete:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You’re surfing the Web with a remote control in one hand and a handful of cheese puffs in the other. Now that’s progress.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 29 - Programmieren mit Emojis</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-29---programmieren-mit-emojis/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-29---programmieren-mit-emojis/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-29---programmieren-mit-emojis/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Texte bestehen aus Sätzen, Sätze bestehen aus Wörtern und Wörter bestehen aus Buchstaben bzw. genauer Schriftzeichen. Wir alle kennen es, das lateinische Alphabet, arabische Ziffern aber auch kyrillische Schriftzeichen oder die Sinogramme der chinesischen Schrift. All diese Symbole versteht der Computer dank einer großen Tabelle oder auch „ Zeichensatz“. Als Quasi-Standard hat sich in den letzten Jahren &lt;strong&gt;Unicode&lt;/strong&gt; etabliert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hefte-raus-lerneinheit&#34;&gt;Hefte raus, Lerneinheit!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ein &lt;strong&gt;Zeichensatz&lt;/strong&gt; (engl. „&lt;strong&gt;character set&lt;/strong&gt;“) beschreibt die Menge aller verfügbaren Zeichen. Das wäre z.B. ein sehr kleiner Zeichensatz, der nur die Großbuchstaben des lateinischen Alphabets darstellen kann:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 28 - Damönen aus der Nase</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-28---dam%C3%B6nen-aus-der-nase/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-28---dam%C3%B6nen-aus-der-nase/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-28---dam%C3%B6nen-aus-der-nase/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Informatik gibt es den Begriff des &lt;strong&gt;„undefinierten Verhaltens“&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;undefined behaviour&lt;/strong&gt;) [&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Undefined_behavior&#34;&gt;WIKI7&lt;/a&gt;]: Wenn eine Software bzw. Code auf unterschiedlichen Systemen zu unterschiedlichen Ergebnissen führt, was natürlich nicht vorkommen darf, spricht man von eben diesem „undefinierten Verhalten“. In der Programmiersprache C hat sich dafür der Begriff „&lt;strong&gt;nasal demons&lt;/strong&gt;“ etabliert. Den Ursprung hat dieser Ausspruch in der Usenet Gruppe &lt;strong&gt;comp.std.c&lt;/strong&gt; und einer Diskussion in &lt;strong&gt;1992&lt;/strong&gt;. Ein Nutzer meinte damals:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“When the compiler encounters [a given undefined construct] it is legal for it to make demons fly out of your nose” [&lt;a href=&#34;http://catb.org/jargon/html/N/nasal-demons.html&#34;&gt;CATB&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 27 - Die Geschichte von Mel</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-27---die-geschichte-von-mel/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-27---die-geschichte-von-mel/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-27---die-geschichte-von-mel/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die “&lt;strong&gt;Geschichte von Mel&lt;/strong&gt;“ ist eine Reminiszenz an die frühen Jahre der Informationstechnologie. In der Geschichte verarbeitet &lt;strong&gt;Ed Nather&lt;/strong&gt; seine Erlebnisse als Softwareentwickler bei der &lt;strong&gt;Royal McBee Computer Corporation&lt;/strong&gt;, einem Hersteller von Computern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;strong&gt;1956&lt;/strong&gt; vertrieb die Royal McBee zusammen mit der &lt;strong&gt;General Precision Inc&lt;/strong&gt;. den &lt;strong&gt;LGP-30&lt;/strong&gt;, einen „&lt;strong&gt;röhrenbestückten Magnettrommelrechner&lt;/strong&gt;“ [&lt;a href=&#34;http://computermuseum.informatik.uni-stuttgart.de/dev/lgp30/&#34;&gt;STUT1&lt;/a&gt;]. Der Rechner kostete damals beeindruckende &lt;strong&gt;47.000 USD&lt;/strong&gt;, was heute in etwa &lt;strong&gt;470.000 USD&lt;/strong&gt; entspricht [&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/LGP-30&#34;&gt;WIKI8&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Melvin „Mel“ Kaye&lt;/strong&gt; (geb. &lt;strong&gt;Kornitzky&lt;/strong&gt;), Nathers Kollege, entwickelte für diesen Computer ein BlackJack-Spiel, das sich sehr großer Beliebtheit erfreute und z.B. auf Messen zu Demonstrationszwecken vorgeführt wurde.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 26 - FOCAL</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FOCAL&lt;/strong&gt; (für &lt;strong&gt;Formulating On-line Calculations in Algebraic Language&lt;/strong&gt;) ist eine Programmiersprache, die &lt;strong&gt;1968&lt;/strong&gt; erstmals vorgestellt wurde. Entwickelt wurde sie von &lt;strong&gt;Richard Merrill&lt;/strong&gt; von &lt;strong&gt;DEC&lt;/strong&gt;, Digital Equipment Corporation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FOCAL war für den Einsatz auf den &lt;strong&gt;PDP&lt;/strong&gt; Computern gedacht (&lt;strong&gt;Programed Data Processors&lt;/strong&gt;). &lt;strong&gt;1969&lt;/strong&gt; veröffentliche &lt;strong&gt;Jim Storer,&lt;/strong&gt; damals Schüler an der &lt;strong&gt;Lexington High School&lt;/strong&gt;, für den &lt;strong&gt;PDP-8&lt;/strong&gt; das in FOCAL geschrieben Spiel &lt;strong&gt;Lunar Lander&lt;/strong&gt;. Der Programmcode bestand aus nur 40 Zeilen! FOCAL ist vergleichbar mit &lt;strong&gt;BASIC&lt;/strong&gt;; aber bei weitem nicht so populär. Ein Grund war sicherlich die strenge Lizenzierungs-Politik von DEC. Aber auch &lt;strong&gt;Microsoft&lt;/strong&gt; könnte, wenn man diese Spekulation zulässt, seinen Teil zum Misserfolg von FOCAL beigetragen haben.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 25 - Bare Metal Programming</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-25---bare-metal-programming/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-25---bare-metal-programming/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-25---bare-metal-programming/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Übersetzt heißt „bare metal programming“ etwa so viel wie „Programmieren am reinen Metall“. Gemeint ist damit, dass man eine Software entwickelt, die direkt mit der Hardware kommuniziert, ohne Umwege über Bibliotheken, Schnittstellen oder ein Betriebssystem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Entwickler, dessen Name nicht überliefert ist, weshalb das ganze vielleicht eher der Kategorie „sympathische Legende“ zuzuordnen ist, nahm den Begriff des „Bare Metal Programmings“ Ende der der 1980er etwas zu wörtlich. Er arbeitete an einem „discrete component“ Computer, also einem Computer, bei dem die Transistoren sichtbar im Gerät verbaut sind (der erste Supercomputer, der IBM 7030 von 1961, bestand aus 169.100 Transistoren. Damit benötigte alleine die CPU eine Fläche von knapp 83qm [&lt;a href=&#34;http://ed-thelen.org/comp-hist/vs-ibm-stretch.html&#34;&gt;EDTH1&lt;/a&gt;].)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 24 - Zeichenketten braten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-24---zeichenketten-braten/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-24---zeichenketten-braten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-24---zeichenketten-braten/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nerd-Enzyklopädie #24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ganz frei nach dem Motto: Es gibt nichts, was man nicht braucht (oder so ähnlich) hat man sich bei der &lt;strong&gt;Programmiersprache C&lt;/strong&gt; wohl gedacht und eine Funktion implementiert, die aus einer Zeichenkette ein Anagram erzeugt [&lt;a href=&#34;https://man7.org/linux/man-pages/man3/strfry.3.html&#34;&gt;MAN1&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;strfry
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ausgesprochen steht &lt;strong&gt;strfry&lt;/strong&gt; für „&lt;strong&gt;string fry&lt;/strong&gt;“, also „&lt;strong&gt;Zeichenkette braten&lt;/strong&gt;“ und diese Funktion macht nichts anderes, als die Zeichen eines Strings zufällig neu anzuordnen:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;strfy(„Hello World“)  
eoWloHl dlr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Guten Appetit.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 23 - 30 x 10 = 1.000</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-23---30-x-10--1.000/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-23---30-x-10--1.000/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-23---30-x-10--1.000/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn du deinen Python-Nachlass mit ein wenig Pfeffer würzen willst, empfiehlt es sich, die „Definition eines Integers“ zu ändern. Wenn du in Python eine Zahl verwendest, nehmen wir die 30, verwendet Python die 30 als Referenz auf ein Objekt im Speicher, in dem wiederum der Wert 30 hinterlegt wird. Die 30 ist also ein Verweis auf ein Objekt, das den tatsächlichen Wert enthält. In der Regel sollten Verweis und Wert gleich sein, sonst wird das mit der Mathematik schwierig.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 22 - Läuft darauf Doom?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-28nerd-enzyklop%C3%A4die-22---l%C3%A4uft-darauf-doom/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-28nerd-enzyklop%C3%A4die-22---l%C3%A4uft-darauf-doom/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-28nerd-enzyklop%C3%A4die-22---l%C3%A4uft-darauf-doom/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Doom&lt;/strong&gt; ist ein sehr erfolgreicher und für damalige Verhältnisse fortschrittlicher &lt;strong&gt;1st-Person-Shooter&lt;/strong&gt; von &lt;strong&gt;id Software&lt;/strong&gt; aus dem Jahre &lt;strong&gt;1993&lt;/strong&gt;. Zusammen mit seinem Nachfolger &lt;strong&gt;Doom 2&lt;/strong&gt; stand Doom zwischen &lt;strong&gt;1994&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;2011&lt;/strong&gt; zwar auf der Liste jugendgefährdender Schriften, das tat dem Erfolg aber keinen Abbruch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doom kann mittlerweile zum „&lt;strong&gt;kulturellen Erbe der Spieleindustrie&lt;/strong&gt;“ gezählt werden, es diente und dient immer noch als Inspiration für andere Spiele und entwickelte sich im Laufe der Jahre zu einem recht erfolgreichen Franchise mit Filmen, Brettspielen und sogar Büchern.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 21 - 00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-21---00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-21---00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-21---00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei dieser Zeichenkette handelt es sich um einen Hash, der im Sommer &lt;strong&gt;2018&lt;/strong&gt; durch die „&lt;strong&gt;internet’sche Bitcoin-Blase&lt;/strong&gt;“ geisterte. Wer verstehen will wie anfällig die Bitcoin-Szene für aufmerksamkeitsgenerierende Effekthascherei ist, der sollte sich mit diesem Hash beschäftigen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-21---00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a/image2.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
Quelle: [TWIT2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch bevor ich erkläre, was daran so besonders ist, zunächst ein paar Details — du willst hier ja auch etwas lernen.&lt;br&gt;
Zunächst einmal die offensichtlichen Unklarheiten: Ein Hash ist eine Art Ableitung einer beliebigen Information. Das können ein Text, ein Bild oder irgendwelche anderen digitalen Daten sein. Man schiebt diese Informationen durch einen relativ komplexen Algorithmus, wie z.B. den weit verbreiteten SHA-256 (Secure Hash Algorithm 256). Das Ergebnis ist ein Hash und in der Fachsprache nennt man den Vorgang „kryptologische Hash-Funktion“. Der Hash verändert sich, sobald die eingegebene Information auch nur um ein Zeichen abweicht. Es ist äußerst selten, also wirklich sehr sehr selten, dass zwei unterschiedliche Eingaben zum gleichen Hash führen. Was immer gleich ist: Die Länge des Hashes: Er besteht aus 32 Byte wobei jedes Byte eine Größe von 8 Bit hat. 32 x 8 = 256 — du erkennst die Zusammenhänge?&lt;br&gt;
„32 Byte? Das Ding da oben ist aber 64 Zeichen lang!“ wirst du jetzt vermutlich reklamieren. Korrekt. Aber warum? Es folgt ein kurzer Ausflug in die verrückte Welt der Stellenwertsysteme:&lt;br&gt;
Wie kann man im binären Zahlensystem, in dem ja nur zwei Symbole zur Verfügung stehen (0 und 1), einen höheren Wert als 1 darstellen? Indem wir mehrere Stellen benutzen. Verteilt man das Symbol 1 auf 8 Stellen, kann man so den Wert 255 darstellen — wie das genau funktioniert habe ich im 1. Teil erklärt):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 20 - Elvis und Raumschiffe</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-20---elvis-und-raumschiffe/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-20---elvis-und-raumschiffe/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-20---elvis-und-raumschiffe/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer sich mit der Entwicklung von Software beschäftigt wird früher oder später über seltsam anmutende Abkürzungen stolpern mit denen sich ausufernder Programmcode zu einem kompakten Kunstwerk aufwerten lässt. Dazu zählen z.B. &lt;strong&gt;ternäre Operatoren,&lt;/strong&gt; die langweilige **if-then-**Bedingungen in einfache Einzeiler verwandeln:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sAllGoodMan = foo == bar ? true : false;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Hier wird die boolesche Variable &lt;strong&gt;sAllGoodMan&lt;/strong&gt; auf &lt;strong&gt;True&lt;/strong&gt; gesetzt, wenn die Werte von &lt;strong&gt;foo&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;bar&lt;/strong&gt; identisch sind, andernfalls ist &lt;strong&gt;sAllGoodMan =&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;False&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
Weitaus weniger bekannt ist die gehobene Variante des ternären Operators, der sogenannte &lt;strong&gt;Elvis-Operator,&lt;/strong&gt; der nur aus einem Fragezeichen gefolgt von einem Doppelpunkt besteht:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 19 - Das Brieftauben-Protokoll</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Schon mal was von &lt;strong&gt;IPoAC&lt;/strong&gt; gehört? Dabei handelt es sich um eine Abkürzung für „&lt;strong&gt;IP over Avian Carriers&lt;/strong&gt;“ was soviel heißt wie „&lt;strong&gt;Internet-Protokoll via gefiedertem Träger”&lt;/strong&gt;. Die Idee für dieses Protokoll wurde 1999 als Aprilscherz vorgestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
craiyon.com: “Internet protocol over Avian Carriers”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet Protokoll (IP) ist ein elementarer Bestandteil der Kommunikation im &lt;em&gt;Trommelwirbel&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Internet&lt;/strong&gt;! Es bildet die Grundlage für den elektronischen Datenaustausch zwischen zwei Computern. Beim &lt;strong&gt;IPoAC&lt;/strong&gt; werden die Daten nicht elektronisch übermittelt, sondern mithilfe von &lt;strong&gt;Brieftauben&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
Auch wenn das ganze nur als Scherz gedacht war, fand &lt;strong&gt;IPoAC&lt;/strong&gt; Einzug in ein sogenanntes &lt;strong&gt;Request for Comment&lt;/strong&gt; (genauer der &lt;strong&gt;RFC1149&lt;/strong&gt; [&lt;a href=&#34;https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc1149&#34;&gt;RFCE1&lt;/a&gt;]) — ein offizielles Dokument zur Spezifikation von Standards. In &lt;strong&gt;2011&lt;/strong&gt; wurde das Protokoll aktualisiert, um mit &lt;strong&gt;IPv6&lt;/strong&gt; kompatibel zu sein.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 18 - Willkommen auf Null Island</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die geografischen Koordinaten &lt;strong&gt;0° Nord und 0° Ost&lt;/strong&gt; zeigen auf einem Punkt im &lt;strong&gt;Atlantik&lt;/strong&gt; vor der West-Küste &lt;strong&gt;Afrikas&lt;/strong&gt;. Eigentlich gibt es dort nicht viel zu sehen, außer Wasser, noch mehr Wasser, ganz viel Wasser, ab und zu mal ein Fisch und natürlich die &lt;strong&gt;PIRATA&lt;/strong&gt;-Boje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
Null Island oder nur eine Boje? [[WIKI6](https://de.wikipedia.org/wiki/Null_Island)]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei dieser Ortsangabe handelt es sich nämlich um eine Art Hilfsmittel, um Fehler in geografischen Systemen, Datenbanken oder Programmen abzufangen. Da &lt;em&gt;Null&lt;/em&gt; für das Fehlen von Daten oder auch die fehlerhafte Rückmeldung eines Programmes stehen kann, führt ein Problem bei der Verarbeitung geografischer Daten eben zu &lt;em&gt;Null —&lt;/em&gt; also 0 und damit zu der Koordinate &lt;strong&gt;0 Grad Nord und 0 Grad Ost&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 17 - Fuenf — In your Face</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-17---fuenf--in-your-face/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-17---fuenf--in-your-face/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;Fuenf — In your Face&lt;/strong&gt;” ist der Name eines Werkes von &lt;strong&gt;Farbrausch&lt;/strong&gt;, einer Gruppe aus der Demo Szene, die laut pouet.net seit 2000 aktiv ist [&lt;a href=&#34;https://www.pouet.net/groups.php?which=322&amp;amp;order=release&amp;amp;reverse=1&#34;&gt;POUE1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber was ist die Demo-Szene? Dieser Begriff beschreibt eine der ältesten Communities des digitalen Zeitalters. Demos sind musikalisch untermalte und animierte Grafiken, die die technischen und kreativen Fähigkeiten einer Gruppe zur Schau stellen — also demonstrieren — sollen. Eine Art digitales audiovisuelles Aushängeschild.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-17---fuenf--in-your-face/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 16 - USERSEEUSERDO</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-16---userseeuserdo/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-16---userseeuserdo/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;„&lt;strong&gt;User See User Do&lt;/strong&gt;“ ist eine Anspielung auf das englische Sprichwort “&lt;strong&gt;Monkey See, Monkey Do&lt;/strong&gt;“, was in etwa so viel heißt wie “Was der Affe sieht, das macht er nach”. So weit, so despektierlich.&lt;br&gt;
Bei &lt;strong&gt;USER­SEE­USER­DO&lt;/strong&gt; handelt es sich um eine Funktion innerhalb von &lt;strong&gt;Windows 3.1&lt;/strong&gt;., die die Entwickler&lt;em&gt;innen dazu genutzt haben, Stresstests durchzuführen. Das Ziel der Funktion ist es, das Verhalten der Nutzer&lt;/em&gt;innen zu simulieren, mit all seinen vielleicht nicht ganz so sinnvollen Ausprägungen, um die Funktionalität des Betriebssystems auch unter den widrigsten Bedingungen zu prüfen. [&lt;a href=&#34;https://devblogs.microsoft.com/oldnewthing/20190731-00/?p=102743&#34;&gt;MICR2&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 15 - Der O’Reilly Zoo</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wer sich in die faszinierenden Tiefen der Informationstechnologie wagt wird früher oder später über &lt;strong&gt;O’Reilly&lt;/strong&gt; stolpern. Einem Verlag für Computerbücher, &lt;strong&gt;1978&lt;/strong&gt; von &lt;strong&gt;Tim O’Reilly&lt;/strong&gt; in den &lt;strong&gt;USA&lt;/strong&gt; gegründet. Den Büchern von O’Reilly gebührt ein fester Platz in den Regalen jeder Nerd-Bücherei. Ja, die digitale Revolution verschafft mitunter auch den altertümlichen Informationsträgern eine gewisse Daseinsberechtigung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
craiyon.com: “draw an o’reilly animal”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Eigenschaft prägt fast alle diese Bücher: Auf dem Cover prangt unter dem Titel ein handgezeichnetes Tier [&lt;a href=&#34;http://animals.oreilly.com/&#34;&gt;OREI1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.oreilly.com/content/a-short-history-of-the-oreilly-animals/&#34;&gt;OREI2&lt;/a&gt;], sozusagen das Erkennungszeichen von O´Reilly. Aber das war nicht immer so.&lt;br&gt;
Mitte der 80er Jahre plante O’Reilly den Verkauf seiner Bücher auf eine neue Ebene zu heben und beauftragte die Marketing-Abteilung damit, neue Wege der Vermarktung zu finden. Eine Mitarbeiterin im Marketing stieß während der Suche nach Inspiration auf ihre Nachbarin, die Illustratorin &lt;strong&gt;Ellie Friedmann&lt;/strong&gt;, die sie um Entwürfe für das Buch-Cover bat.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 14 - FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Hätte ich diese Zeichenfolge vor 20 Jahren veröffentlicht, würde morgen vermutlich der Staatsanwalt an meine Tür klopfen. Heute kann ich damit ein T-Shirt bedrucken und beim Verband der Software-Industrie sorglos über die Flure flanieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es handelt sich hierbei um einen &lt;strong&gt;Lizenzschlüssel&lt;/strong&gt;, der Ende der &lt;strong&gt;1990er&lt;/strong&gt; Jahre zu zweifelhafter Berühmtheit gelangte. Die Software-Industrie versuchte (damals wie auch heute) ihre Produkte mit &lt;strong&gt;Lizenzschlüsseln&lt;/strong&gt; vor unerwünschten Kopien zu schützen. Diese mussten beim ersten Start der Software eingegeben werden, um das Programm nutzen zu können. So auch beim Betriebsystem &lt;strong&gt;Windows XP&lt;/strong&gt;, das am &lt;strong&gt;28. August 2001&lt;/strong&gt; erschien. Microsoft verteilte dafür unter anderem auch sogenannte Volumen-Lizenzschlüssel, die Unternehmen nutzen konnten, um gleich mehrere Kopien von Windows zu aktivieren.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 13 - Total hours wasted here = 42</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-13---total-hours-wasted-here-42/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-13---total-hours-wasted-here-42/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Dass Entwickler*innen einen speziellen Humor haben sollte bekannt sein. Und es gibt keinen Ort, an dem das klarer wird, als im Quellcode. Ein ikonisches Beispiel ist dieser subtile Hinweis auf die „Komplexität“ des entsprechenden Code-Bereichs:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;// total_hours_wasted_here = 42
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Die &lt;strong&gt;42&lt;/strong&gt; ist eine Anspielung auf das Buch “&lt;strong&gt;Per Anhalter durch die Galaxis&lt;/strong&gt;” von &lt;strong&gt;Douglas Adams&lt;/strong&gt;. Ein Supercomputer gibt darin die Antwort &lt;strong&gt;42&lt;/strong&gt; auf „&lt;strong&gt;die ultimative Frage nach dem Leben, dem Universum und dem ganzen Rest&lt;/strong&gt;“.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 12 - A CPU is literally a rock that we tricked into thinking</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-12---a-cpu-is-literally-a-rock-that-we-tricked-into-thinking/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-12---a-cpu-is-literally-a-rock-that-we-tricked-into-thinking/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Eine CPU ist nicht mehr als ein zerbröselter Felsen in den der Blitz eingeschlagen hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Gänze lautet dieses wunderbare Bonmot:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;If you ever code something that “feels like a hack but it works,” just remember that a CPU is literally a rock that we tricked into thinking […] first you have to flatten the rock and put lightning inside it […]&lt;br&gt;
@daisyowl am 15.03.2017 auf Twitter [&lt;a href=&#34;https://twitter.com/daisyowl/status/841806379962646532&#34;&gt;TWIT1&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Verfasserin spielt damit darauf an, dass nicht jede programmatische Lösung so elegant ist, wie man es sich vielleicht wünscht. Und schließlich besteht die CPU ja auch nur aus “&lt;strong&gt;elektrifiziertem Sand&lt;/strong&gt;”: Das wichtigste Bauteil, das für die Berechnungen im Computer zuständig ist besteht zu einem Großteil aus &lt;strong&gt;Silizium&lt;/strong&gt; und das wird in der Regel aus &lt;strong&gt;Quarzsand&lt;/strong&gt; gewonnen. Der Strom stammt dann zwar nicht aus einem Blitz, das rundet das Bild aber passend ab.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 11 - Der kleine Bobby Tables</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-11---der-kleine-bobby-tables/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-11---der-kleine-bobby-tables/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Der kleine &lt;strong&gt;Robert&lt;/strong&gt; „&lt;strong&gt;Bobby” Tables&lt;/strong&gt; ist Gegenstand eines Comics von &lt;strong&gt;xkcd&lt;/strong&gt; (einer recht legendären Sammlung von Web-Comics von &lt;strong&gt;Randall Munroe&lt;/strong&gt;). Der Comic über besagten &lt;strong&gt;Bobby Tales&lt;/strong&gt; trägt den Titel “&lt;strong&gt;Exploits of a Mom&lt;/strong&gt;” [&lt;a href=&#34;https://xkcd.com/327/&#34;&gt;XKCD2&lt;/a&gt;]. Ein &lt;strong&gt;Exploit&lt;/strong&gt; beschreibt die Ausnutzung einer Sicherheitslücke in Computer-Systemen. In dem Comic geht es um einen Schüler, dessen Mutter ihren Sohn folgendem Namen verleiht — natürlich nur temporär:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Robert’); DROP TABLE Students; — 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Das, was hinter dem Vornamen steht, mag wie Hieroglyphen oder ein Tippfehler aussehen. In der Tat handelt es sich aber um eine &lt;strong&gt;SQL-Anweisung&lt;/strong&gt;, also den Befehl, die Tabelle mit dem Namen „&lt;strong&gt;Students&lt;/strong&gt;“ zu löschen. Der Comic thematisiert damit die Sicherheitslücke &lt;strong&gt;SQL-Injection&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 10 - Brainfuck</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-10---brainfuck/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-10---brainfuck/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die Behauptung ist natürlich starker Tobak. Bei &lt;strong&gt;Brainfuck&lt;/strong&gt; handelt es sich um eine sogenannte “&lt;strong&gt;esoterische Programmiersprache&lt;/strong&gt;”, entworfen vom Schweizer &lt;strong&gt;Urban Müller&lt;/strong&gt;. Brainfuck sollte eigentlich leicht zu lernen sein, da sie gerade einmal &lt;strong&gt;acht Befehle&lt;/strong&gt; umfasst, die jeweils nur aus &lt;strong&gt;einem Zeichen&lt;/strong&gt; bestehen. Was soll da schon schief gehen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine ganze Menge. Denn diese besondere Eigenschaft dürfte das Programmieren ein wenig erschweren. Was nicht heißt, dass es unmöglich ist. Probier es doch mal aus. Das sind die acht Befehle, die du kennen musst:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 9 - Der Streisand-Effekt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-9---der-streisand-effekt/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-9---der-streisand-effekt/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;Streisand-Effekt&lt;/strong&gt; ist für die meisten sicherlich ein alter Hut, gehört aber auch in dieses illustre Kompendium der digitalen Phänomene. Der Streisand-Effekt kann seine Dynamik vor allem auf Grund der schier endlosen Verbreitungsmöglichkeiten des Internets entfalten. Aber wie kam es dazu und welche Rolle spielen Pissoirs?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;am-anfang-war-die-erosion&#34;&gt;Am Anfang war die Erosion…&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In &lt;strong&gt;2003&lt;/strong&gt; fertige &lt;strong&gt;Kenneth Adelmann&lt;/strong&gt; für &lt;strong&gt;pictopia.com&lt;/strong&gt; zahlreiche Luftaufnahmen der kalifornischen Küste an, um die dort vorherrschende &lt;strong&gt;Erosion&lt;/strong&gt; zu dokumentieren. Auf einer der &lt;strong&gt;12.000 (!) Aufnahmen&lt;/strong&gt; war auch das Anwesen von &lt;strong&gt;Barbara Streisand&lt;/strong&gt; zu sehen. Die war davon aber kaum angetan, wohl in Sorge um Ihre Privatsphäre (&lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;StreetView&lt;/strong&gt;, Streisands Endgegner, startete übrigens erst 4 Jahre später). Also verklagte sie Adelmann prompt auf Schadensersatz in Höhe von &lt;strong&gt;50 Mio. USD.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 8 - Hello World hat einen Bug</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-8---hello-world-hat-einen-bug/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-8---hello-world-hat-einen-bug/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;hello-world-hat-einenbug&#34;&gt;Hello World! hat einen Bug&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Solltest du jemals in den erhabenen Genuss kommen eine Programmiersprache  erlernen zu dürfen, wird deine erste Lektion vermutlich die Ausgabe von „hello world!“ behandeln.  Ein Klassiker, beliebt bei Jung und Alt und so etwas wie der Running Gag in der Programmierer-Szene. (Das Verständnis für Nerd-Humor muss man sich übrigens hart erarbeiten.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der erste nachvollziehbare Beleg für diese Tradition geht auf Brian Kernighan zurück. Dieser verfasste für die Bell Laboratories eine Anleitung zur Programmierung mit B (Überraschung: der Nachfolger von B ist übrigens C). Dort wurde „hello, world“ aber nur als Beispiel-Ausgabe eines Programmes verwendet. Erst in einer späteren Anleitung für die Programmiersprache C von 1978 führte Kernighan dann die heute gewohnte Variante ein:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 7 - Das allererste Easter-Egg</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Als Easter Egg - also Osterei - wird eine versteckte Botschaft, Feature oder Gimmick in einem Programm, Computerspiel und eigentlich überall bezeichnet. Der Kreativität sind keine Grenzen gesetzt. So z.B. der Aufkleber mit dem Intel-Logo auf der CPU-Verpackung, der auf der Rückseite wie das Innenleben einer CPU aussieht [REDDI1].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erste bekannte Easter Egg überhaupt  befindet sich im &lt;strong&gt;make&lt;/strong&gt;-Befehl der Computer &lt;strong&gt;PDP-6&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;PDP-10.&lt;/strong&gt; Führte man den Befehl mit dem Argument &lt;strong&gt;love&lt;/strong&gt; gab es die Ausgabe &lt;strong&gt;not war&lt;/strong&gt; zurück, bevor es die Ausführung fortführte:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 6 - Die Entstehungsgeschichte von Activision</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-6---die-entstehungsgeschichte-von-activision/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-6---die-entstehungsgeschichte-von-activision/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Activision&lt;/strong&gt; gehört zu den erfolgreichsten Unternehmen der Videospiel-Industrie und die Entstehung ist eng verknüpft mit dem Untergang eines Videospiel-Pioniers: &lt;strong&gt;Atari&lt;/strong&gt;. Der Grund: Fehlentscheidungen und Ignoranz [&lt;a href=&#34;https://www.gameinformer.com/b/features/archive/2013/02/26/activisionaries-how-four-programmers-changed-the-game-industry-forever.aspx&#34;&gt;GAME1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-6---die-entstehungsgeschichte-von-activision/IMAGE1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
Nein, nicht Facebooks Metaverse, sondern Pitfall von Activision!
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber von Anfang an: Atari wurde 1972 von &lt;strong&gt;Nolan Bushnell&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Ted Dabney&lt;/strong&gt; gegründet. Atari produzierte sowohl Spielecomputer als auch Spiele und war zu der Zeit genau das, was man heute als „Start-Up“ bezeichnen würde: Gute Stimmung, gutes Produkt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 5 - Gesehen, gelacht, F8</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-5---gesehen-gelacht-f8/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-5---gesehen-gelacht-f8/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Dieser fröhliche Ausspruch geht auf eine populäre Software zurück bzw. auf eine ganze Software-Familie: Die alternativen Dateimanager. Einer ihrer ältesten und wichtigsten Vertreter ist der sagenumwobene &lt;strong&gt;Norton Commander&lt;/strong&gt;. Jeder Nerd sollte bei diesem Anblick feuchte Augen bekommen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-03-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-5---gesehen-gelacht-f8/image.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
Der Norton Commander Version 5 (1995) [[WIKI3](https://de.wikipedia.org/wiki/Norton_Commander)]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Norton Commander wurde 1984 unter dem Namen &lt;strong&gt;VisualDOS&lt;/strong&gt; (VDOS, DOS steht für Disc Operating System) von &lt;strong&gt;John Socha&lt;/strong&gt; entwickelt und später von &lt;strong&gt;Peter Norton Computing&lt;/strong&gt; vertrieben. DOS war seinerzeit ein Betriebsystem, das ohne grafische Benutzeroberfläche auskam. Für viele Anwender*innnen heutzutage vermutlich eine seltsame Vorstellung.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 4 - RegExen — Jetzt hast du zwei Probleme</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-4---regexen--jetzt-hast-du-zwei-probleme/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-4---regexen--jetzt-hast-du-zwei-probleme/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Reguläre Ausdrücke sind umstritten: Geliebt als vielseitiges Werkzeug, verdammt als undurchschaubare Fehlerquelle. Nicht ohne Grund heißt es: Reguläre Ausdrücke lösen ein Problem und schaffen zwei neue.&lt;br&gt;
Woher kommt diese Hassliebe?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;eine-exotische-tierart&#34;&gt;Eine exotische Tierart&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Reguläre Ausdrücke, kurz RegExen, sind mitunter schwer zu entwickeln und irgendwann kaum noch lesbar. Das erschwert das Debugging, also die Fehlersuche. Wie wäre es zum Beispiel mit diesem Schmuckstück:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;^(?=.*[A-Z].*[A-Z])(?=.*[!@#$&amp;amp;*])(?=.*[0–9].*[0–9])(?=.*[a-z].*[a-z].*[a-z]).{8}$
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Na, erkannt? Diese RegExe überprüft ob eine Passwort-Zeichenfolge bestimmten Sicherheitsanforderungen entspricht. Diesen Hinweis kann man im Quellcode vielleicht noch dokumentieren. Aber was wenn sich die Sicherheitsanforderungen im Detail ändern?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie - 640K Speicher sind genug</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-01-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---640k-speicher-sind-genug/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-01-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---640k-speicher-sind-genug/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Diese Aussage gehört wohl in jedes gut gepflegte Informatik-Seminar: Bill Gates unterlag anscheinend dem Irrglauben, dass 640 KByte Arbeitsspeicher für Computer genügen würden. Wir alle wissen, dass selbst unsere Armbanduhren ein vielfaches davon benötigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bereits 1981 soll sich Bill Gates dieses umstrittene Bonmot abgerungen haben und es kursiert immer noch  durch das Internet und ominöse IT-Vorlesungen.Dabei erklärte Gates knapp 15 Jahre später, dass die Aussage gar nicht von ihm stammt. Seine Erklärung ergibt durchaus Sinn: Der damals erschienene IBM PC konnte mit bis zu 640 KB Arbeitsspeicher ausgerüstet werden. Kam es jemals vor, dass sich Software-Entwickler mit den gegebenen Ressourcen zufrieden geben? Das Ausreizen technischer Grenzen ist wohl eher eine sportliche Disziplin in der IT. Man kann also annehmen, dass Gates eher der gegenteiligen Ansicht war [&lt;a href=&#34;https://abcnews.go.com/Technology/PCWorld/story?id=5214635&#34;&gt;GO1&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Primes - Animations-Engine</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-02-24/primes/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2023 08:04:44 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-02-24/primes/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Primes&amp;rdquo; ist eine in JavaScript geschriebene Web-App, die Primzahlen auf einer Spirale visualisiert. Die Darstellung lässt sich durch zahlreiche Paramater anpasen, viele Parameter lassen sich animieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://primes.nickyreinert.de&#34;&gt;https://primes.nickyreinert.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Freecoffee - Der Stullen-Generator</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-02-24/freecoffee/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2023 07:44:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-02-24/freecoffee/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://freecoffee.de&#34;&gt;https://freecoffee.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine in JavaScript geschriebene Oberfläche, um belegte Brote (vulgo Stullen) randomisiert zu belegen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
