<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/</link>
    <description>Recent content on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Aug 2030 12:34:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mehrere OneDrive Synchronisationen auf einem System</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2025 10:34:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Irgendwie ist dieser Blog zu einer feuil­le­to­nis­tischen Kommentarspalte verkommen. Schluss damit! Hier eine Anleitung zu einem Thema, dass ich schon lange vor mir herschiebe, was mein Leben aber ungemein erleichtert: Stell dir vor, du besitzt mehrere OneDrive-Accounts und willst alle auf deinem System synchonisieren. Anwendungsfälle gibt es genug: Du vertwaltest einen Corporate/Business-Account und einen privaten oder du hast dir einen Backup-Account zugelegt. Und so weiter. Und so fort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Antwort könnte lauten: Nutze doch den offiziellen GUI-Client von Microsoft! Der unterstützt mehrere Accounts!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Tunnel-Attraktion</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-06-tunnel-attraktion/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 12:34:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-06-tunnel-attraktion/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das unwiderstehliche Verlangen, sich in eine Herausforderung einzuarbeiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tunnel&lt;/strong&gt; beschreibt das Phänomen, bei dem man sich in ein Situation einarbeitet, so dass man alle äußeren Einflüsse vergisst. Man befindet sich &amp;ldquo;im Tunnel&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tunnel-Attraktion&lt;/strong&gt; beschreibt die ständige Suche nach diesem Phänomen. Da der Tunnel-Effekt mit einer gewissen Befriedigung verbunden ist, wie das Lösen von Sudoku-Rätseln oder Spielen, ist man stets auf der Suche nach Aufgaben, die den den Tunnel-Effekt auslösen. Es entsteht eine Abhängigkeit. Der Begriff &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Tunnel-Attraktion&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; beschreibt diese Suche und Abhängigkeit.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SEO Landfill: pcgames.de</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-13-seo-landfill---pcgames/</link>
      <pubDate>Wed, 14 May 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-13-seo-landfill---pcgames/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The internet is a SEO landfill&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&#34;&gt;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kennt noch jemand PC Games (pcgames.de)? Das Spiele-Magazin?&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;ameme-ja-sicher-ja-klar-ja-klar.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;ameme-ja-sicher-ja-klar-ja-klar.png&#34; alt=&#34;PC Games Logo&#34; width=&#34;500&#34;/&gt;
  &lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In meiner späten Jugend hab ich hier den einen oder anderen spannenden Spiele-Test gelesen. Aber auch hier hat man einen bedeutsamen Wandel durchgemacht. Übrig geblieben ist nun mehr eine Mischung aus ernsthaften redaktionellen Beiträgen und Bullshit-Artikeln, um Ad Impressions zu generien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn alle Schutz-Mechanismen des Browsers deaktiviert sind, erzeugt der Aufruf &lt;strong&gt;eines einzeln Artikels&lt;/strong&gt; über 1.100 Netzwerkanfragen. Insgsamt werden über 40 MByte übertragen. Und es werden mit jeder Sekunde mehr. Nach 2 Minuten sind es schon über 1.500 Anfragen. Es hört einfach nicht auf. Hey PC Games - habt ihr eurer &amp;ldquo;Content&amp;rdquo; Management System noch im Griff?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - Was Vibe Coding nicht ist</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-02-mtc---was-vibe-coding-nicht-ist/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-02-mtc---was-vibe-coding-nicht-ist/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;OK, zugegeben, ich tue jetzt so oberschlau, aber tatsächlich war mir auch nicht so richtig klar, was &lt;strong&gt;Vibe Coding&lt;/strong&gt; eigentlich bedeutet. Dank &lt;a href=&#34;https://moorwald.com/&#34;&gt;Sven&lt;/a&gt; habe ich das heute aber gelernt!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vibe Coding bedeutet &lt;strong&gt;nicht&lt;/strong&gt;, dass eine EntwicklerIn Code schreibt und dabei von einer KI unterstützt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es bedeutet vielmehr: Eine KI wird nur durch natürliche Sprache dazu gebracht, ein Projekt umzusetzen. In einer Art Dialog, ohne sich wirklich mit dem Code zu beschäftigen. Das Ergebnis taugt gerade so als &amp;ldquo;Wegwerf-Wochenendprojekt&amp;rdquo;. So in etwa hatte es Andrej Karpathy, ehemaliger KI-Direkt von Tesla, vor einigen Wochen definiert:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SEO Landfill: filmstarts.de</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The internet is a SEO landfill&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&#34;&gt;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Zitat bzw. der dazugehörige Beitrag ist nun schon gut 6 Jahre alt und hat an Bedeutung noch lange nicht verloren. Ganz im Gegenteil. Beschrieben wird das Problem, dass Webseiten durch &amp;ldquo;optimiertes SEO&amp;rdquo; (das O in SEO steht schon für optimiert&amp;hellip;) BesucherInnen anlocken, um so durch das Ausspielen von Werbung und Setzen von Affiliate-Links Umsatz zu generieren. Das Geschäftsmodell lautet also nicht Journalismus oder Produkttest, sondern: Werbeumsatz mithilfe von möglichst vielen, oft oberflächlichen Inhalten. Nicht nur aus meiner Sicht ist das ein großes Problem, dass die Qualität der Inhalte im Internet, genauer dem WWW, nachhaltig massiv negativ beeinflusst hat.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die Ecke die antike Kasse antreibt? Man kann sich der Frage aber durchaus annähern und wird auf zwei Programme stoßen, die sich den Thron teilen:
Zunächst wäre da das &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Sabre_%28travel_reservation_system%29&#34;&gt;Semi-Automated Business Research Environment (SABRE)&lt;/a&gt;, eingeführt 1960. SABRE ist ein Reservierungssystem für so ziemlich alles, was irgendwie mit Reisen zu tun hat, angefangen bei Flügen, Zügen und Hotels bis hin zu Dienstleistungen und sogar Taxis. Entwickelt wurde es von American Airlines.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - Google dreht SEO den Hahn zu</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Apr 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich bin kein großer Freund von &lt;strong&gt;SEO&lt;/strong&gt; und ich mache auch keinen Hehl daraus. Also, nicht falsch verstehen, liebe SEO-Manager:innen: SEO hat seine &lt;strong&gt;Daseinsberechtigung&lt;/strong&gt;, da unter anderem auch wichtige Faktoren wie &lt;strong&gt;Lesbarkeit&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Website-Performance&lt;/strong&gt; mit in das Ranking einbezogen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/image-2.png&#34; alt=&#34;alt text&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEO hat aber auch eine &lt;strong&gt;dunkle Seite&lt;/strong&gt;, die sich vor allem dann zeigt, wenn mit Traffic Geld verdient werden soll. Das passiert entweder über &lt;strong&gt;Display-Werbung&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Affiliate-Links&lt;/strong&gt;. Mittlerweile haben wir uns fast daran gewöhnt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - DSGVO-Entschärfung für KMUs: Überfällig!</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die EU will die DSGVO für kleine und mittelständische Unternehmen &lt;a href=&#34;https://www.insideprivacy.com/gdpr/european-commission-confirms-plans-to-simplify-gdpr/&#34;&gt;entschärfen&lt;/a&gt; – das war lange überfällig.&lt;br&gt;
Und das sage ich als jemand, der selbst einige Jahre als Datenschutzbeauftragter in einem MarTech-Unternehmen tätig war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während große Unternehmen und Konzerne mehr oder weniger gut auf die DSGVO vorbereitet waren, verbreiteten sich unter kleinen Website-Betreibern eher Angst und Unsicherheit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich war lange Zeit aktiv in der WordPress-Community unterwegs. Jedes kleine Webprojekt musste sich plötzlich mit mitunter komplexen juristischen Fragen auseinandersetzen.&lt;br&gt;
In den Communities wurden hitzige Diskussionen darüber geführt, was denn nun &lt;em&gt;personenbezogene Daten&lt;/em&gt; sind oder welche Informationen in der Datenschutzerklärung aufgeführt werden müssen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 47 - Die 500-Meilen-E-Mail</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Dieser Moment, in denen man an seiner Wahrnehmung zweifelt, weil ein Computer, der doch eigentlich nach den strengen Regeln der Logik arbeiten sollte, plötzlich Dinge tut, die gar nicht mehr so logisch erscheinen. Dieser Moment muss &lt;strong&gt;2002&lt;/strong&gt; wohl auch &lt;strong&gt;Trey Harris&lt;/strong&gt; ereilt haben (&lt;a href=&#34;https://web.mit.edu/jemorris/humor/500-miles&#34;&gt;MIT1&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Harris, Mitglied der &lt;strong&gt;System Administrators Guild&lt;/strong&gt; (SAGE), arbeitete als Admin für eine Universität in &lt;strong&gt;North Carolina&lt;/strong&gt; und war dort für das E-Mail-System verantwortlich. Eines Tages rief ihn der Vorsitzende der Statistik-Abteilung an und behauptet, dass seine E-Mails nicht ankommen, sobald der Empfänger mehr als &lt;strong&gt;500 Meilen&lt;/strong&gt; entfernt sei. Das Problem bestand offenbar schon ein paar Tage. Um es zu dokumentieren, hatte man auf einer Karte markiert, bei welchen Empfänger der E-Mail-Versand funktionierte. Und das funktioniere wohl nur bei Empfängern innerhalb eines 500-Meilen-Radius.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am &lt;strong&gt;Bastard Operator From Hell&lt;/strong&gt;, kurz &lt;strong&gt;BOfH&lt;/strong&gt; (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&amp;quot;), nicht herum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der BOFH ist eine fiktive Figur aus den satirischen Erzählungen von &lt;strong&gt;Simon Paul Travaglia&lt;/strong&gt;, die erst in einer Universität, später in einem Büro als Operator - also einer Art Service-Mitarbeiter oder laut Wikipedia „Systembetreuer“ - tätig ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Travaglia arbeitete Ende der 1980er Jahre an der Universität von Waikato (Neuseeland) selbst als Operator. Seine Aufgabe war der technische Support und er beschreibt seinen, wie er es selbst nennt, nervigen und langweiligen Arbeitsalltag so:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>PoneyHot - frisst Clickbait und Fake News</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/</guid>
      
      <description>&lt;figure class=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/gfx/poneyHot.png&#34;
    alt=&#34;PoneyHot Logo&#34; width=&#34;200&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Das Internet ist voll von &lt;strong&gt;Fake News&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Clickbait&lt;/strong&gt;, was es schwierig macht, vertrauenswürdige Informationen zu finden. &lt;strong&gt;PoneyHot&lt;/strong&gt; hilft Ihnen, den Lärm zu durchbrechen, indem es &lt;strong&gt;Inhalte zusammenfasst&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Behauptungen überprüft&lt;/strong&gt;—schnell und einfach.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-ist-poneyhot&#34;&gt;Was ist PoneyHot?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;PoneyHot ist ein Tool, das Ihnen hilft, &lt;strong&gt;direkt zu den Fakten zu kommen&lt;/strong&gt;. Egal, ob Sie Online-Artikel durchsuchen oder virale Behauptungen überprüfen, PoneyHot macht es mühelos, Fakten von Fiktion zu trennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es funktioniert auf zwei einfache Arten:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Über Agilität und Innovation</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-01-31-%C3%BCber-agilit%C3%A4t-und-innovation/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-01-31-%C3%BCber-agilit%C3%A4t-und-innovation/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Unter dem wichtigen Vorbehalt, dass meine Erkenntnisse auf Erfahrungen beruhen, die ich in meiner eigenen kleinen Blase gesammelt habe.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den letzten Jahren habe ich in und für die unterschiedlichsten Unternehmen gearbeitet, angefangen beim &lt;strong&gt;hemdsärmligen Mittelständler&lt;/strong&gt;, über mehr oder weniger sortierte &lt;strong&gt;Startups&lt;/strong&gt; bis hin zu großen &lt;strong&gt;Konzernen&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Agenturen&lt;/strong&gt;. Ich erwähne das nicht um zu flexen, sondern um die Bandbreite zu verdeutlichen, auf der meine folgenden Beobachtungen beruhen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je größer das Unternehmen, desto weniger ist es in der Lage, innovative Ideen zu entwickeln, zu realisieren, oder sich selber und die eigenen Prozesse zu optimieren. (Was keine allgemeingültige Aussage, aber sicher eine Tendenz ist.)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Auch Autisten können weinen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-12-31-asperger/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-12-31-asperger/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich bin 45 Jahre alt. Im Sommer 2024 wurden bei mir Asperger-Autismus und ADHS diagnostiziert. Auch wenn ich den Weg der Diagnose aus freien Stücken gewählt habe, hadere ich mit ihrem Ergebnis und damit, wie ich damit umgehe. Dafür gibt es einige Gründe. Mit diesem Beitrag will ich nicht nur mir selber Klarheit verschaffen sondern auch anderen Menschen, die möglicherweise Ähnliches durchmachen, und meinem Umfeld einen Einblick in meine Erfahrungen und meine Perspektive geben. Denn Verständnis – sowohl für sich selbst als auch von außen – ist ein wichtiger Schritt, um mit einer solchen Diagnose umgehen zu können.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Beruflicher Evolutionszyklus - das CIRA Model</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-11-17-vier-zyklen/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-11-17-vier-zyklen/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;phase-1--kreativität&#34;&gt;Phase 1 – Kreativität&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aus Sicht des Neulings&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu Beginn bist du voller Energie und Euphorie. Alles ist neu und spannend. Vielleicht hattest du in deinem alten Job noch Resturlaub und kannst nun mit frischem Elan starten. Neue Werkzeuge und unbekannte Herausforderungen warten auf dich. Es ist deine Chance, dich neu zu erfinden, Ordnung zu schaffen und deine bisherigen Erfahrungen gezielt einzubringen, um von Anfang an optimale Prozesse zu etablieren. Der Wechsel fordert auch deinen Geist: Du verlässt gewohnte Pfade und betrittst Neuland.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>hidey</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-02-01-hidey/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:34:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-02-01-hidey/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Hidey ist nichts anderes als eine extrem nützliche Fingerübung in JavaScript. Hidey versteckt eine Botschaft in einem Text, in dem die Botschaft zunächst in binäre Werte umgewandelt wird. Anstatt Nullen und Einsen werden aber nicht sichtbare Zeichen verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viel Spaß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hidey.nickyreinert.de/&#34;&gt;hidey.nickyreinert.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/nickyreinert/hidey/&#34;&gt;github.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 45 - 80 Spalten und die Legende vom Pferdehintern</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Für die einen ist sie unerforschtes Land, für die anderen die &lt;strong&gt;linke&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Westentasche&lt;/strong&gt;: Die &lt;strong&gt;Kommandozeile&lt;/strong&gt;! Eine Eigenschaft eint die meisten Kommandozeilen-Programme unter &lt;strong&gt;Windows&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;MacOS&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Linux&lt;/strong&gt;: Sie sind in der Standard-Konfiguration &lt;strong&gt;80 Zeichen&lt;/strong&gt; bzw. &lt;strong&gt;Spalten&lt;/strong&gt; breit. Dieser Standard begegnet einem auch an anderen Orten, wie in &lt;strong&gt;Code Editoren&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Style Guides&lt;/strong&gt; von Programmiersprachen, die 80 Zeichen pro Zeile als sinnvollen Standard beschreiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2024/2024-01-15-nerd-enzyklop%C3%A4die-45---80-spalten-und-die-legende-vom-pferdehintern/image_1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt viele Erklärungsversuche für dieses Standard-Maß. Der erste liegt in der Lesbarkeit:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 44 - Von Fliegenklatschen und Häkeldeckchen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Auch damals, als Informationen noch auf &lt;strong&gt;Lochkarten&lt;/strong&gt; gespeichert wurden, ließ man es sich nicht nehmen, den Kolleg:innen kleine Streiche zu spielen. Wie z.B. alle verfügbaren Löcher einer Lochkarte ausstanzen! Die Folge: Aufgrund der vielen Löcher war das Papier nicht mehr stabil genug. Die Karte konnte leichter verbiegen und so den Mechanismus im Kartenleser blockieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2024/2024-01-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-44---von-fliegenklatschen-und-h%C3%A4keldeckchen/image_1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;normale Lochkarte und „Fliegenklatsche“&lt;/center&gt;&lt;br /&gt;
&lt;p&gt;Und diese Art von manipulierten Lochkarten bekamen entsprechende Namen: **whoppee card (**Spaßkarte), &lt;strong&gt;lace card&lt;/strong&gt; (Spitzenkarte, in Anlehnung an die kunstvoll ausgestanzten Grußkarten), &lt;strong&gt;flyswatter&lt;/strong&gt; (Fiegenklatsche), &lt;strong&gt;IBM doily&lt;/strong&gt; (Häkeldeckchen) oder &lt;strong&gt;ventilator card&lt;/strong&gt; (Beatmungskarte) [&lt;a href=&#34;http://catb.org/jargon/oldversions/jarg421.txt&#34;&gt;CATB3&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Lace_card&#34;&gt;WIKI19&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 43 - 0x5f3759df</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;In der Informationstechnologie gibt es zwei wichtige Innovationstreiber: Die &lt;strong&gt;Porno-Industrie&lt;/strong&gt; und die &lt;strong&gt;Spiele-Industrie&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Quake III&lt;/strong&gt; ist ein wegweisender Vertreter der Spiele-Industrie. Der Pionier unter den Ego-Shootern wurde &lt;strong&gt;1999&lt;/strong&gt; veröffentlicht, eroberte die Herzen der spielenden Gemeinde im Sturm und glänzte mit für die damaligen Verhältnisse herausragenden optischen Effekten. Und das trotz vergleichsweise geringer Anforderungen an die Hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2024/2024-01-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-43---0x5f3759df/image_1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nerd-Enzyklopädie #43&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um das zu ermöglichen nutzte &lt;strong&gt;Quake&lt;/strong&gt; die „&lt;strong&gt;fast inverse square root&lt;/strong&gt;“ (zu Deutsch klingt es etwas sperriger: „Schnelle umgekehrte Quadratwurzel”).&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - - Das Dilemma der digitalen Güter</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 12:34:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Was ist der große Vorteil &lt;strong&gt;digitaler Güter&lt;/strong&gt;? Man kann sie &lt;strong&gt;beliebig&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;kostengünstig&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;verlustfrei&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;verfielfältigen&lt;/strong&gt;! Stell dir vor, man könnte &amp;ldquo;&lt;strong&gt;tangible&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; (tangibel - schlau-deutsch für &amp;ldquo;anfassbar&amp;rdquo;) &lt;strong&gt;konventionelle Güter&lt;/strong&gt; wie &lt;strong&gt;Bier&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Schuhe&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Autos&lt;/strong&gt; duplizieren - einfach so! Das wäre fantastisch, ist aber, solange der &lt;strong&gt;Star Trek Replikator&lt;/strong&gt; noch nicht existiert, eine utopische Traumvorstellung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digitale Güter altern in der Regel nicht: Das &lt;strong&gt;Paar Schuhe&lt;/strong&gt; steht in meinem Schuhschrank und nach ein paar Monaten oder Jahren, je nach Umständen, sind die Schuhe verschlissen und ich muss mir neue kaufen. Doch bis dahin kann ich mit den Schuhen machen, was ich will. Bis sie &lt;strong&gt;zerfallen&lt;/strong&gt;, so geschehen vor ein paar Tagen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 42 - Mit einem nassen Seil ins Internet</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-10-05-nerd-enzyklop%C3%A4die-42---mit-einem-nassen-seil-ins-internet/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-10-05-nerd-enzyklop%C3%A4die-42---mit-einem-nassen-seil-ins-internet/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-10-05-nerd-enzyklop%C3%A4die-42---mit-einem-nassen-seil-ins-internet/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nerd-Enzyklopädie #42&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um Breitband-Internet in die Wohnungen und Büros zu bekommen, wird viel Aufwand betrieben und am Ende beschweren sich die Kunden trotzdem. Als Internet-Provider hat man es wahrlich nicht leicht.&lt;br&gt;
Kupferkabel, Glasfaserleitungen oder große Satelliten-Anlagen sind den meisten von uns ein Begriff. Aber es geht auch günstiger: Einem Techniker des Internet-Anbieters Andrew &amp;amp; Arnolds aus dem Vereinigten Königreich ist es gelungen, ein nasses Seil als Übertragungsmedium zu nutzen. Über eine Entfernung von 2 Metern erreichte er so eine Übertragungsgeschwindigkeit von 3,5 MBit/Sekunde! Reicht für die Prokrastination!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 41 - Welche Farbe hat Chuck Norris?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-10-03-nerd-enzyklop%C3%A4die-41---welche-farbe-hat-chuck-norris/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-10-03-nerd-enzyklop%C3%A4die-41---welche-farbe-hat-chuck-norris/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-10-03-nerd-enzyklop%C3%A4die-41---welche-farbe-hat-chuck-norris/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Farbe sagt mehr als 1.000 Worte!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder so ähnlich. Im Webdesign können Farben unterschiedlich definiert werden. Ziemlich weit verbreitet ist die Angabe der roten, grünen und blauen Farbanteile mittels der entsprechenden Hexadezimal-Wertes. Jeder Farbanteil wird auf einer Skala von 0 bis 255 angegeben, bzw. in hexadezimaler Schreibweise von 0 bis FF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der folgende Farbcode steht z.B. für Grün (0 Rotanteile, 255 bzw. FF Grünanteile und 0 Blauanteile. (Ein Farbwert hat immer genau 2 Stellen, deshalb schreibt man 00 und nicht nur 0. So lässt sich auch genau erkennen, welcher Teil des Farbcodes für welche Farbe steht.)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 40 - isUserAMonkey</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-40---isuseramonkey/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-40---isuseramonkey/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;imag1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Googles&lt;/strong&gt; Betriebssystem &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt; bietet über Schnittstellen eine Vielzahl von Methoden an, um den Entwickler:innen die Arbeit zu erleichtern. Eine dieser Methoden heißt &lt;strong&gt;isUserAMonkey&lt;/strong&gt;. Die Methode prüft, ob die Benutzeroberfläche von einem Affen manipuliert wurde [&lt;a href=&#34;https://developer.android.com/reference/android/app/ActivityManager.html#isUserAMonkey%28%29&#34;&gt;ANDRO1&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Returns “true” if the user interface is currently being messed with by a monkey.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das klingt danach, als würde Google sich einen Spaß erlauben, aber es gibt tatsächlich ein Tool, das pseudo-randomisierte Ereignisse simuliert: &lt;strong&gt;Monkey&lt;/strong&gt; erzeugt wahllos Clicks, Wischgesten und vieles mehr, um eine Benutzeroberfläche auf Herz und Nieren zu prüfen. Und mit der Method &lt;strong&gt;isUserAMonkey&lt;/strong&gt; findet man heraus, ob das eigene Programm gerade von eben jenem Hilfsmittel „bedient“ wird.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 39 - Der Kerzen-Controller</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Eine &lt;strong&gt;Infrarot-Fernbedienung&lt;/strong&gt; funktioniert nach einem einfachen Prinzip: Die Fernbedienung erzeugt Signale im Infrarot-Bereich, die der Empfänger im Fernseher verarbeiten kann. Lichtblitze, wenn man so will, die für das menschliche Auge nicht sichtbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Spielekonsole &lt;strong&gt;Wii&lt;/strong&gt; von &lt;strong&gt;Nintendo&lt;/strong&gt; nutzt dieses Prinzip, um mit dem Controller, der &lt;strong&gt;Wiimote&lt;/strong&gt;, zu kommunizieren. In einer Leiste, die am Fernseher platziert wird, befinden sich zwei Infrarot-Sender, die als Referenzpunkt dienen. So können die Controller ihre Position im Raum bestimmen und Objekte auf dem Fernseher anvisieren.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 38 - Du Idiot</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-38---du-idiot/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-38---du-idiot/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-38---du-idiot/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You fool. You absolute, unmitigated, unadulterated, complete and utter, fool” [&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/rjhansen/67ab921ffb4084c865b3618d6955275f&#34;&gt;GIST2&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist die unverblümte, ungeschönte und zeitlose Reaktion von &lt;strong&gt;Robert J. Hansen&lt;/strong&gt;, einem Entwickler von &lt;strong&gt;OpenPGP&lt;/strong&gt;, nach einen Angriff auf das &lt;strong&gt;SKS - Netzwerk&lt;/strong&gt;. Er richtet sich damit an diejenigen, die diesen Angriff zu verantworten haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das SKS-Netzwerk (&lt;strong&gt;Synchronizing Key Server&lt;/strong&gt;) speichert öffentliche Schlüssel, die sich z.B. für die vertrauenswürdige Kommunikation über E-Mail nutzen lassen. Die Server nutzen dazu eine in &lt;strong&gt;OCaml&lt;/strong&gt; entwickelte Software, die von &lt;strong&gt;Yaron Minsky&lt;/strong&gt; im Rahmen einer Doktorarbeit geschrieben wurde und eigentlich nur als &lt;strong&gt;Proof Of Concept&lt;/strong&gt; gedacht war.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 37 - Mehrdeutige Bilder</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-37---mehrdeutige-bilder/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Bild ist ein Bild ist ein Bild. Ob in der realen Welt oder auf dem Computer. Oder? ODER? Du ahnst es schon: Die Sache hätte keinen Haken, wenn ich es nicht so betonen würde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Bild auf dem Computer muss „interpretiert“ werden, denn schließlich handelte sich dabei um nichts anderes als eine Datei voller verrückter Zeichen — Nullen und Einsen. Es gibt verschiedene Formate, um Bilder in Dateien zu speichern, allen voran &lt;strong&gt;JPG&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;GIF&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;PNG&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 36 - Das kik &amp; left-pad Drama</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-36---das-kik--left-pad-drama/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-36---das-kik--left-pad-drama/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-36---das-kik--left-pad-drama/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NPM (Node Package Manager)&lt;/strong&gt; ist ein Paket Manager für &lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt; und eine Plattform für Pakete, also Software, um die Funktionalität von &lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt; zu erweitern. Es gibt einige Pakete, die sehr populär sind und in vielen JavaScript-Programmen verwendet werden. Dass das nicht nur praktisch ist sondern auch kritische Abhängigkeiten erzeugt, demonstrierte &lt;strong&gt;Azer Koçulu&lt;/strong&gt; im Jahr &lt;strong&gt;2016&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koçulu stellte damals über NPM eine Vielzahl von Paketen zur Verfügung, darunter auch &lt;strong&gt;kik&lt;/strong&gt;, ein kaum bekanntes Paket, um Templates zu erstellen. kik ist aber auch der Name einer Messenger-App mit seinerzeit rund &lt;strong&gt;270. Mio&lt;/strong&gt;. aktiven Nutzer:innen.&lt;br&gt;
Eines Tages erhielt Koculu Post von &lt;strong&gt;Bob Stratton&lt;/strong&gt;, einem Rechtsanwalt, der die Interessen von &lt;strong&gt;Kik interactive&lt;/strong&gt; vertrat, dem Unternehmen hinter dem Messenger. Stratton bat darum, dass Koculu sein Paket umbenennt, verwies dabei auf die eingetragene Handelsmarke und bot im Gegenzug sogar &lt;strong&gt;30.000 Dollar&lt;/strong&gt; an.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 35 - JavaScript Bananas</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-35---javascript-bananas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-35---javascript-bananas/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-35---javascript-bananas/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nerd-Enzyklopädie #35&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf den ersten Blick steckt JavaScript voller Mysterien. Erst wenn man etwas genauer hinschaut, erkennt man die Eleganz einer gewissen Regeltreue. Zu welchem Ergebnis könnte z.B. diese Anweisung führen:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  &amp;quot;b&amp;quot; + &amp;quot;a&amp;quot; + +&amp;quot;a&amp;quot; +&amp;quot;a&amp;quot;;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Richtig, es ist &lt;strong&gt;baNaNa&lt;/strong&gt;! Aber warum und wieso nicht einfach &lt;strong&gt;baaa&lt;/strong&gt;? Die Details spielen hier eine wichtige Rolle und damit ist diese Frage prädestiniert für das nächste JavaScript-Bewerbungsgespräch: Dem zweiten “a” wird das Plus-Zeichen ohne Leerzeichen vorangestellt. Damit handelt es sich um einen „&lt;strong&gt;unären Operator&lt;/strong&gt;„, mit dem das darauf folgende Zeichen als numerischer Wert interpretiert wird. Das “a” ist aber kein numerischer Wert, sprich &lt;strong&gt;not a number&lt;/strong&gt;. Die Kurzform dafür lautet &lt;strong&gt;NaN&lt;/strong&gt; und die Anweisung ergibt somit ausgeschrieben:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 34 - JavaScript wurde innerhalb von 10 Tagen entwickelt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-34---javascript-wurde-innerhalb-von-10-tagen-entwickelt/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-34---javascript-wurde-innerhalb-von-10-tagen-entwickelt/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-34---javascript-wurde-innerhalb-von-10-tagen-entwickelt/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt; ist eine der am weitesten verbreiteten Programmiersprachen der Welt und für die Funktion und Popularität des &lt;strong&gt;WWW&lt;/strong&gt; von großer Bedeutung. Während &lt;strong&gt;HTML&lt;/strong&gt; die statische Darstellung von Inhalten im Browser ermöglicht, lassen sich dank JavaScript diese Inhalte dynamisch darstellen und modifizieren. JavaScript hat in den letzten Jahrzehnten eine beeindruckende Entwicklung hingelegt, angefangen als &lt;strong&gt;Script-Sprache&lt;/strong&gt; innerhalb des Browsers bis hin zur Grundlage für eine leistungsfähige &lt;strong&gt;Webserver-Architektur&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt zahlreiche Anwendungsgebiete, sei es als Sprache innerhalb des Datenbanksystems &lt;strong&gt;MongoDB&lt;/strong&gt;, für die Entwicklung von Spielen und Anwendungen oder als serverseitige Applikation [&lt;a href=&#34;https://thenewstack.io/brendan-eich-on-creating-javascript-in-10-days-and-what-hed-do-differently-today/&#34;&gt;THEN1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 33 - GCJ-02</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-06-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-33---gcj-02/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WGS&lt;/strong&gt; steht für &lt;strong&gt;World Geodetic System&lt;/strong&gt; und beschreibt ein Referenzsystem für die Kartographie und Vermessung der Welt. Das WGS spielt unter anderem für die Navigation mit &lt;strong&gt;GPS&lt;/strong&gt; eine wichtige Rolle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht jedoch in &lt;strong&gt;China&lt;/strong&gt;. Dort wurde in &lt;strong&gt;2002&lt;/strong&gt; der Standard &lt;strong&gt;GCJ-02&lt;/strong&gt; eingeführt, der zwar auf WGS basiert, aber einen Algorithmus implementiert, der dafür sorgt, dass Längen- und Breiten-Angaben anders berechnet werden [&lt;a href=&#34;https://abstractkitchen.com/blog/a-short-guide-to-chinese-coordinate-system-de-de/&#34;&gt;ABST1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch ergeben sich im Vergleich zu WGS &lt;strong&gt;Abweichungen von bis zu 500 Metern&lt;/strong&gt;, in Ausnahmefällen sogar mehreren Kilometern [&lt;a href=&#34;https://github.com/leifgehrmann/gcj02-distortion-map&#34;&gt;GITH3&lt;/a&gt;]. Die Motivation für diesen Standard ist laut offizieller Stelle die nationale Sicherheit. In der Realität führt das dazu, dass „nicht lizensierte“ Navigationssysteme dich an den falschen Zielort schicken.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 32 - Was haben PHP, Visa und Mandelbrot gemeinsam?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-32---was-haben-php-visa-und-mandelbrot-gemeinsam/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PHP&lt;/strong&gt; ist eine der populärsten Sprachen im &lt;strong&gt;WWW&lt;/strong&gt;. PHP steht für &lt;strong&gt;PHP: Hypertext Preprocessor&lt;/strong&gt; und ist damit ein rekursives Akronym. Ursprünglich stand PHP für &lt;strong&gt;Personal HomePage Tools&lt;/strong&gt;. Ab Version 3 gab es allerdings grundlegende Änderungen, weshalb man sich von dem Vorgänger absetzen wollte und daher genau diesen Namen wählte. In der IT gibt es viele mal mehr oder weniger populäre rekursive Akronyme, wie z.B.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WINE&lt;/strong&gt;: WINE Is Not an Emulator (Software),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;cURL&lt;/strong&gt;: cURL URL Request Library (Software),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;RPM&lt;/strong&gt;: RPM Package Manager (Paketmanager),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;GNU&lt;/strong&gt;: GNU is not UNIX (Betriebssystem,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ATI&lt;/strong&gt;: ATI Technologies Inc. (Hardwarehersteller),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NANO&lt;/strong&gt;: Nano’s Another editor (Texteditor)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;und viele mehr, unter anderem auch &lt;strong&gt;VISA&lt;/strong&gt; für Visa International Service Association.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 31 - Der allererste Bug</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-31---der-allererste-bug/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ein Bug wird ein &lt;strong&gt;Fehler in einem Programm&lt;/strong&gt; verstanden. Am &lt;strong&gt;9. September des Jahres 1945&lt;/strong&gt; soll es sich zugetragen habe, dass der &lt;strong&gt;Mark II&lt;/strong&gt;, ein Computer der &lt;strong&gt;Harvard University&lt;/strong&gt;, eine Fehlermeldung≤ ausgab. Selbst Universitäts-Computer sind davor nicht gefeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man öffnete im Rahmen der Fehlersuche also den Computer — die waren zu der Zeit ja etwas größer als die Smartwatch an unserem Handgelenk — und fand die offensichtliche Ursache des Problems: Eine &lt;strong&gt;Motte&lt;/strong&gt;! Sie wollte es sich im &lt;strong&gt;Panel F im Relay 70&lt;/strong&gt; gemütlich machen und hat dieses wagemutige Vorhaben mit dem Leben bezahlt - die Todesursache ist leider nicht überliefert.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 30 - Die falsche Fehlermeldung</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-30---die-falsche-fehlermeldung/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mitte der 1990er Jahre startete in den USA ein besonderer Internet-Provider seinen Dienst: &lt;strong&gt;WebTV&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Networks Incorporated&lt;/strong&gt;. In der Regel benötigte man zu dieser Zeit für den Zugang zum Internet ein Modem, das zwischen Telefon-Dose und Computer angeschlossen wurde. WebTV funktionierte mit einer &lt;strong&gt;Set-Top-Box&lt;/strong&gt; und einem &lt;strong&gt;Fernseher&lt;/strong&gt; und ermöglichte so den Zugang zum Internet auch ohne Computer. Der Werbe-Slogan lautete:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You’re surfing the Web with a remote control in one hand and a handful of cheese puffs in the other. Now that’s progress.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 29 - Programmieren mit Emojis</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-29---programmieren-mit-emojis/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-29---programmieren-mit-emojis/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-29---programmieren-mit-emojis/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Texte bestehen aus Sätzen, Sätze bestehen aus Wörtern und Wörter bestehen aus Buchstaben bzw. genauer Schriftzeichen. Wir alle kennen es, das lateinische Alphabet, arabische Ziffern aber auch kyrillische Schriftzeichen oder die Sinogramme der chinesischen Schrift. All diese Symbole versteht der Computer dank einer großen Tabelle oder auch „ Zeichensatz“. Als Quasi-Standard hat sich in den letzten Jahren &lt;strong&gt;Unicode&lt;/strong&gt; etabliert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hefte-raus-lerneinheit&#34;&gt;Hefte raus, Lerneinheit!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ein &lt;strong&gt;Zeichensatz&lt;/strong&gt; (engl. „&lt;strong&gt;character set&lt;/strong&gt;“) beschreibt die Menge aller verfügbaren Zeichen. Das wäre z.B. ein sehr kleiner Zeichensatz, der nur die Großbuchstaben des lateinischen Alphabets darstellen kann:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 28 - Damönen aus der Nase</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-28---dam%C3%B6nen-aus-der-nase/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-28---dam%C3%B6nen-aus-der-nase/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-28---dam%C3%B6nen-aus-der-nase/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Informatik gibt es den Begriff des &lt;strong&gt;„undefinierten Verhaltens“&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;undefined behaviour&lt;/strong&gt;) [&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Undefined_behavior&#34;&gt;WIKI7&lt;/a&gt;]: Wenn eine Software bzw. Code auf unterschiedlichen Systemen zu unterschiedlichen Ergebnissen führt, was natürlich nicht vorkommen darf, spricht man von eben diesem „undefinierten Verhalten“. In der Programmiersprache C hat sich dafür der Begriff „&lt;strong&gt;nasal demons&lt;/strong&gt;“ etabliert. Den Ursprung hat dieser Ausspruch in der Usenet Gruppe &lt;strong&gt;comp.std.c&lt;/strong&gt; und einer Diskussion in &lt;strong&gt;1992&lt;/strong&gt;. Ein Nutzer meinte damals:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“When the compiler encounters [a given undefined construct] it is legal for it to make demons fly out of your nose” [&lt;a href=&#34;http://catb.org/jargon/html/N/nasal-demons.html&#34;&gt;CATB&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 27 - Die Geschichte von Mel</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-27---die-geschichte-von-mel/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-27---die-geschichte-von-mel/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-27---die-geschichte-von-mel/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die “&lt;strong&gt;Geschichte von Mel&lt;/strong&gt;“ ist eine Reminiszenz an die frühen Jahre der Informationstechnologie. In der Geschichte verarbeitet &lt;strong&gt;Ed Nather&lt;/strong&gt; seine Erlebnisse als Softwareentwickler bei der &lt;strong&gt;Royal McBee Computer Corporation&lt;/strong&gt;, einem Hersteller von Computern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;strong&gt;1956&lt;/strong&gt; vertrieb die Royal McBee zusammen mit der &lt;strong&gt;General Precision Inc&lt;/strong&gt;. den &lt;strong&gt;LGP-30&lt;/strong&gt;, einen „&lt;strong&gt;röhrenbestückten Magnettrommelrechner&lt;/strong&gt;“ [&lt;a href=&#34;http://computermuseum.informatik.uni-stuttgart.de/dev/lgp30/&#34;&gt;STUT1&lt;/a&gt;]. Der Rechner kostete damals beeindruckende &lt;strong&gt;47.000 USD&lt;/strong&gt;, was heute in etwa &lt;strong&gt;470.000 USD&lt;/strong&gt; entspricht [&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/LGP-30&#34;&gt;WIKI8&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Melvin „Mel“ Kaye&lt;/strong&gt; (geb. &lt;strong&gt;Kornitzky&lt;/strong&gt;), Nathers Kollege, entwickelte für diesen Computer ein BlackJack-Spiel, das sich sehr großer Beliebtheit erfreute und z.B. auf Messen zu Demonstrationszwecken vorgeführt wurde.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 26 - FOCAL</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-26---focal/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FOCAL&lt;/strong&gt; (für &lt;strong&gt;Formulating On-line Calculations in Algebraic Language&lt;/strong&gt;) ist eine Programmiersprache, die &lt;strong&gt;1968&lt;/strong&gt; erstmals vorgestellt wurde. Entwickelt wurde sie von &lt;strong&gt;Richard Merrill&lt;/strong&gt; von &lt;strong&gt;DEC&lt;/strong&gt;, Digital Equipment Corporation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FOCAL war für den Einsatz auf den &lt;strong&gt;PDP&lt;/strong&gt; Computern gedacht (&lt;strong&gt;Programed Data Processors&lt;/strong&gt;). &lt;strong&gt;1969&lt;/strong&gt; veröffentliche &lt;strong&gt;Jim Storer,&lt;/strong&gt; damals Schüler an der &lt;strong&gt;Lexington High School&lt;/strong&gt;, für den &lt;strong&gt;PDP-8&lt;/strong&gt; das in FOCAL geschrieben Spiel &lt;strong&gt;Lunar Lander&lt;/strong&gt;. Der Programmcode bestand aus nur 40 Zeilen! FOCAL ist vergleichbar mit &lt;strong&gt;BASIC&lt;/strong&gt;; aber bei weitem nicht so populär. Ein Grund war sicherlich die strenge Lizenzierungs-Politik von DEC. Aber auch &lt;strong&gt;Microsoft&lt;/strong&gt; könnte, wenn man diese Spekulation zulässt, seinen Teil zum Misserfolg von FOCAL beigetragen haben.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 25 - Bare Metal Programming</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-25---bare-metal-programming/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-25---bare-metal-programming/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-25---bare-metal-programming/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Übersetzt heißt „bare metal programming“ etwa so viel wie „Programmieren am reinen Metall“. Gemeint ist damit, dass man eine Software entwickelt, die direkt mit der Hardware kommuniziert, ohne Umwege über Bibliotheken, Schnittstellen oder ein Betriebssystem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Entwickler, dessen Name nicht überliefert ist, weshalb das ganze vielleicht eher der Kategorie „sympathische Legende“ zuzuordnen ist, nahm den Begriff des „Bare Metal Programmings“ Ende der der 1980er etwas zu wörtlich. Er arbeitete an einem „discrete component“ Computer, also einem Computer, bei dem die Transistoren sichtbar im Gerät verbaut sind (der erste Supercomputer, der IBM 7030 von 1961, bestand aus 169.100 Transistoren. Damit benötigte alleine die CPU eine Fläche von knapp 83qm [&lt;a href=&#34;http://ed-thelen.org/comp-hist/vs-ibm-stretch.html&#34;&gt;EDTH1&lt;/a&gt;].)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 24 - Zeichenketten braten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-24---zeichenketten-braten/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-24---zeichenketten-braten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-24---zeichenketten-braten/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nerd-Enzyklopädie #24&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ganz frei nach dem Motto: Es gibt nichts, was man nicht braucht (oder so ähnlich) hat man sich bei der &lt;strong&gt;Programmiersprache C&lt;/strong&gt; wohl gedacht und eine Funktion implementiert, die aus einer Zeichenkette ein Anagram erzeugt [&lt;a href=&#34;https://man7.org/linux/man-pages/man3/strfry.3.html&#34;&gt;MAN1&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;strfry
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ausgesprochen steht &lt;strong&gt;strfry&lt;/strong&gt; für „&lt;strong&gt;string fry&lt;/strong&gt;“, also „&lt;strong&gt;Zeichenkette braten&lt;/strong&gt;“ und diese Funktion macht nichts anderes, als die Zeichen eines Strings zufällig neu anzuordnen:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;strfy(„Hello World“)  
eoWloHl dlr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Guten Appetit.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 23 - 30 x 10 = 1.000</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-23---30-x-10--1.000/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-05-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-23---30-x-10--1.000/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-05-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-23---30-x-10--1.000/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn du deinen Python-Nachlass mit ein wenig Pfeffer würzen willst, empfiehlt es sich, die „Definition eines Integers“ zu ändern. Wenn du in Python eine Zahl verwendest, nehmen wir die 30, verwendet Python die 30 als Referenz auf ein Objekt im Speicher, in dem wiederum der Wert 30 hinterlegt wird. Die 30 ist also ein Verweis auf ein Objekt, das den tatsächlichen Wert enthält. In der Regel sollten Verweis und Wert gleich sein, sonst wird das mit der Mathematik schwierig.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 22 - Läuft darauf Doom?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-28nerd-enzyklop%C3%A4die-22---l%C3%A4uft-darauf-doom/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-28nerd-enzyklop%C3%A4die-22---l%C3%A4uft-darauf-doom/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-28nerd-enzyklop%C3%A4die-22---l%C3%A4uft-darauf-doom/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Doom&lt;/strong&gt; ist ein sehr erfolgreicher und für damalige Verhältnisse fortschrittlicher &lt;strong&gt;1st-Person-Shooter&lt;/strong&gt; von &lt;strong&gt;id Software&lt;/strong&gt; aus dem Jahre &lt;strong&gt;1993&lt;/strong&gt;. Zusammen mit seinem Nachfolger &lt;strong&gt;Doom 2&lt;/strong&gt; stand Doom zwischen &lt;strong&gt;1994&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;2011&lt;/strong&gt; zwar auf der Liste jugendgefährdender Schriften, das tat dem Erfolg aber keinen Abbruch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doom kann mittlerweile zum „&lt;strong&gt;kulturellen Erbe der Spieleindustrie&lt;/strong&gt;“ gezählt werden, es diente und dient immer noch als Inspiration für andere Spiele und entwickelte sich im Laufe der Jahre zu einem recht erfolgreichen Franchise mit Filmen, Brettspielen und sogar Büchern.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 21 - 00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-21---00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-21---00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-21---00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei dieser Zeichenkette handelt es sich um einen Hash, der im Sommer &lt;strong&gt;2018&lt;/strong&gt; durch die „&lt;strong&gt;internet’sche Bitcoin-Blase&lt;/strong&gt;“ geisterte. Wer verstehen will wie anfällig die Bitcoin-Szene für aufmerksamkeitsgenerierende Effekthascherei ist, der sollte sich mit diesem Hash beschäftigen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-21---00000000000000000021e800c1e8df51b22c1588e5a624bea17e9faa34b2dc4a/image2.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
Quelle: [TWIT2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch bevor ich erkläre, was daran so besonders ist, zunächst ein paar Details — du willst hier ja auch etwas lernen.&lt;br&gt;
Zunächst einmal die offensichtlichen Unklarheiten: Ein Hash ist eine Art Ableitung einer beliebigen Information. Das können ein Text, ein Bild oder irgendwelche anderen digitalen Daten sein. Man schiebt diese Informationen durch einen relativ komplexen Algorithmus, wie z.B. den weit verbreiteten SHA-256 (Secure Hash Algorithm 256). Das Ergebnis ist ein Hash und in der Fachsprache nennt man den Vorgang „kryptologische Hash-Funktion“. Der Hash verändert sich, sobald die eingegebene Information auch nur um ein Zeichen abweicht. Es ist äußerst selten, also wirklich sehr sehr selten, dass zwei unterschiedliche Eingaben zum gleichen Hash führen. Was immer gleich ist: Die Länge des Hashes: Er besteht aus 32 Byte wobei jedes Byte eine Größe von 8 Bit hat. 32 x 8 = 256 — du erkennst die Zusammenhänge?&lt;br&gt;
„32 Byte? Das Ding da oben ist aber 64 Zeichen lang!“ wirst du jetzt vermutlich reklamieren. Korrekt. Aber warum? Es folgt ein kurzer Ausflug in die verrückte Welt der Stellenwertsysteme:&lt;br&gt;
Wie kann man im binären Zahlensystem, in dem ja nur zwei Symbole zur Verfügung stehen (0 und 1), einen höheren Wert als 1 darstellen? Indem wir mehrere Stellen benutzen. Verteilt man das Symbol 1 auf 8 Stellen, kann man so den Wert 255 darstellen — wie das genau funktioniert habe ich im 1. Teil erklärt):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 20 - Elvis und Raumschiffe</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-20---elvis-und-raumschiffe/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-20---elvis-und-raumschiffe/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-20---elvis-und-raumschiffe/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer sich mit der Entwicklung von Software beschäftigt wird früher oder später über seltsam anmutende Abkürzungen stolpern mit denen sich ausufernder Programmcode zu einem kompakten Kunstwerk aufwerten lässt. Dazu zählen z.B. &lt;strong&gt;ternäre Operatoren,&lt;/strong&gt; die langweilige **if-then-**Bedingungen in einfache Einzeiler verwandeln:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sAllGoodMan = foo == bar ? true : false;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Hier wird die boolesche Variable &lt;strong&gt;sAllGoodMan&lt;/strong&gt; auf &lt;strong&gt;True&lt;/strong&gt; gesetzt, wenn die Werte von &lt;strong&gt;foo&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;bar&lt;/strong&gt; identisch sind, andernfalls ist &lt;strong&gt;sAllGoodMan =&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;False&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
Weitaus weniger bekannt ist die gehobene Variante des ternären Operators, der sogenannte &lt;strong&gt;Elvis-Operator,&lt;/strong&gt; der nur aus einem Fragezeichen gefolgt von einem Doppelpunkt besteht:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 19 - Das Brieftauben-Protokoll</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Schon mal was von &lt;strong&gt;IPoAC&lt;/strong&gt; gehört? Dabei handelt es sich um eine Abkürzung für „&lt;strong&gt;IP over Avian Carriers&lt;/strong&gt;“ was soviel heißt wie „&lt;strong&gt;Internet-Protokoll via gefiedertem Träger”&lt;/strong&gt;. Die Idee für dieses Protokoll wurde 1999 als Aprilscherz vorgestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-19---das-brieftauben-protokoll/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
craiyon.com: “Internet protocol over Avian Carriers”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet Protokoll (IP) ist ein elementarer Bestandteil der Kommunikation im &lt;em&gt;Trommelwirbel&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Internet&lt;/strong&gt;! Es bildet die Grundlage für den elektronischen Datenaustausch zwischen zwei Computern. Beim &lt;strong&gt;IPoAC&lt;/strong&gt; werden die Daten nicht elektronisch übermittelt, sondern mithilfe von &lt;strong&gt;Brieftauben&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;
Auch wenn das ganze nur als Scherz gedacht war, fand &lt;strong&gt;IPoAC&lt;/strong&gt; Einzug in ein sogenanntes &lt;strong&gt;Request for Comment&lt;/strong&gt; (genauer der &lt;strong&gt;RFC1149&lt;/strong&gt; [&lt;a href=&#34;https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc1149&#34;&gt;RFCE1&lt;/a&gt;]) — ein offizielles Dokument zur Spezifikation von Standards. In &lt;strong&gt;2011&lt;/strong&gt; wurde das Protokoll aktualisiert, um mit &lt;strong&gt;IPv6&lt;/strong&gt; kompatibel zu sein.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 18 - Willkommen auf Null Island</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die geografischen Koordinaten &lt;strong&gt;0° Nord und 0° Ost&lt;/strong&gt; zeigen auf einem Punkt im &lt;strong&gt;Atlantik&lt;/strong&gt; vor der West-Küste &lt;strong&gt;Afrikas&lt;/strong&gt;. Eigentlich gibt es dort nicht viel zu sehen, außer Wasser, noch mehr Wasser, ganz viel Wasser, ab und zu mal ein Fisch und natürlich die &lt;strong&gt;PIRATA&lt;/strong&gt;-Boje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-18---willkommen-auf-null-island/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
Null Island oder nur eine Boje? [[WIKI6](https://de.wikipedia.org/wiki/Null_Island)]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei dieser Ortsangabe handelt es sich nämlich um eine Art Hilfsmittel, um Fehler in geografischen Systemen, Datenbanken oder Programmen abzufangen. Da &lt;em&gt;Null&lt;/em&gt; für das Fehlen von Daten oder auch die fehlerhafte Rückmeldung eines Programmes stehen kann, führt ein Problem bei der Verarbeitung geografischer Daten eben zu &lt;em&gt;Null —&lt;/em&gt; also 0 und damit zu der Koordinate &lt;strong&gt;0 Grad Nord und 0 Grad Ost&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 17 - Fuenf — In your Face</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-17---fuenf--in-your-face/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-17---fuenf--in-your-face/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;Fuenf — In your Face&lt;/strong&gt;” ist der Name eines Werkes von &lt;strong&gt;Farbrausch&lt;/strong&gt;, einer Gruppe aus der Demo Szene, die laut pouet.net seit 2000 aktiv ist [&lt;a href=&#34;https://www.pouet.net/groups.php?which=322&amp;amp;order=release&amp;amp;reverse=1&#34;&gt;POUE1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber was ist die Demo-Szene? Dieser Begriff beschreibt eine der ältesten Communities des digitalen Zeitalters. Demos sind musikalisch untermalte und animierte Grafiken, die die technischen und kreativen Fähigkeiten einer Gruppe zur Schau stellen — also demonstrieren — sollen. Eine Art digitales audiovisuelles Aushängeschild.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-17---fuenf--in-your-face/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 16 - USERSEEUSERDO</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-16---userseeuserdo/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-16---userseeuserdo/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;„&lt;strong&gt;User See User Do&lt;/strong&gt;“ ist eine Anspielung auf das englische Sprichwort “&lt;strong&gt;Monkey See, Monkey Do&lt;/strong&gt;“, was in etwa so viel heißt wie “Was der Affe sieht, das macht er nach”. So weit, so despektierlich.&lt;br&gt;
Bei &lt;strong&gt;USER­SEE­USER­DO&lt;/strong&gt; handelt es sich um eine Funktion innerhalb von &lt;strong&gt;Windows 3.1&lt;/strong&gt;., die die Entwickler&lt;em&gt;innen dazu genutzt haben, Stresstests durchzuführen. Das Ziel der Funktion ist es, das Verhalten der Nutzer&lt;/em&gt;innen zu simulieren, mit all seinen vielleicht nicht ganz so sinnvollen Ausprägungen, um die Funktionalität des Betriebssystems auch unter den widrigsten Bedingungen zu prüfen. [&lt;a href=&#34;https://devblogs.microsoft.com/oldnewthing/20190731-00/?p=102743&#34;&gt;MICR2&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 15 - Der O’Reilly Zoo</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wer sich in die faszinierenden Tiefen der Informationstechnologie wagt wird früher oder später über &lt;strong&gt;O’Reilly&lt;/strong&gt; stolpern. Einem Verlag für Computerbücher, &lt;strong&gt;1978&lt;/strong&gt; von &lt;strong&gt;Tim O’Reilly&lt;/strong&gt; in den &lt;strong&gt;USA&lt;/strong&gt; gegründet. Den Büchern von O’Reilly gebührt ein fester Platz in den Regalen jeder Nerd-Bücherei. Ja, die digitale Revolution verschafft mitunter auch den altertümlichen Informationsträgern eine gewisse Daseinsberechtigung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-04-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-15---der-oreilly-zoo/image1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
craiyon.com: “draw an o’reilly animal”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Eigenschaft prägt fast alle diese Bücher: Auf dem Cover prangt unter dem Titel ein handgezeichnetes Tier [&lt;a href=&#34;http://animals.oreilly.com/&#34;&gt;OREI1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.oreilly.com/content/a-short-history-of-the-oreilly-animals/&#34;&gt;OREI2&lt;/a&gt;], sozusagen das Erkennungszeichen von O´Reilly. Aber das war nicht immer so.&lt;br&gt;
Mitte der 80er Jahre plante O’Reilly den Verkauf seiner Bücher auf eine neue Ebene zu heben und beauftragte die Marketing-Abteilung damit, neue Wege der Vermarktung zu finden. Eine Mitarbeiterin im Marketing stieß während der Suche nach Inspiration auf ihre Nachbarin, die Illustratorin &lt;strong&gt;Ellie Friedmann&lt;/strong&gt;, die sie um Entwürfe für das Buch-Cover bat.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 14 - FCKGW-RHQQ2-YXRKT-8TG6W-2B7Q8</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-14---fckgw-rhqq2-yxrkt-8tg6w-2b7q8/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Hätte ich diese Zeichenfolge vor 20 Jahren veröffentlicht, würde morgen vermutlich der Staatsanwalt an meine Tür klopfen. Heute kann ich damit ein T-Shirt bedrucken und beim Verband der Software-Industrie sorglos über die Flure flanieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es handelt sich hierbei um einen &lt;strong&gt;Lizenzschlüssel&lt;/strong&gt;, der Ende der &lt;strong&gt;1990er&lt;/strong&gt; Jahre zu zweifelhafter Berühmtheit gelangte. Die Software-Industrie versuchte (damals wie auch heute) ihre Produkte mit &lt;strong&gt;Lizenzschlüsseln&lt;/strong&gt; vor unerwünschten Kopien zu schützen. Diese mussten beim ersten Start der Software eingegeben werden, um das Programm nutzen zu können. So auch beim Betriebsystem &lt;strong&gt;Windows XP&lt;/strong&gt;, das am &lt;strong&gt;28. August 2001&lt;/strong&gt; erschien. Microsoft verteilte dafür unter anderem auch sogenannte Volumen-Lizenzschlüssel, die Unternehmen nutzen konnten, um gleich mehrere Kopien von Windows zu aktivieren.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 13 - Total hours wasted here = 42</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-13---total-hours-wasted-here-42/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-13---total-hours-wasted-here-42/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Dass Entwickler*innen einen speziellen Humor haben sollte bekannt sein. Und es gibt keinen Ort, an dem das klarer wird, als im Quellcode. Ein ikonisches Beispiel ist dieser subtile Hinweis auf die „Komplexität“ des entsprechenden Code-Bereichs:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;// total_hours_wasted_here = 42
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Die &lt;strong&gt;42&lt;/strong&gt; ist eine Anspielung auf das Buch “&lt;strong&gt;Per Anhalter durch die Galaxis&lt;/strong&gt;” von &lt;strong&gt;Douglas Adams&lt;/strong&gt;. Ein Supercomputer gibt darin die Antwort &lt;strong&gt;42&lt;/strong&gt; auf „&lt;strong&gt;die ultimative Frage nach dem Leben, dem Universum und dem ganzen Rest&lt;/strong&gt;“.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 12 - A CPU is literally a rock that we tricked into thinking</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-12---a-cpu-is-literally-a-rock-that-we-tricked-into-thinking/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-12---a-cpu-is-literally-a-rock-that-we-tricked-into-thinking/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Eine CPU ist nicht mehr als ein zerbröselter Felsen in den der Blitz eingeschlagen hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Gänze lautet dieses wunderbare Bonmot:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;If you ever code something that “feels like a hack but it works,” just remember that a CPU is literally a rock that we tricked into thinking […] first you have to flatten the rock and put lightning inside it […]&lt;br&gt;
@daisyowl am 15.03.2017 auf Twitter [&lt;a href=&#34;https://twitter.com/daisyowl/status/841806379962646532&#34;&gt;TWIT1&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Verfasserin spielt damit darauf an, dass nicht jede programmatische Lösung so elegant ist, wie man es sich vielleicht wünscht. Und schließlich besteht die CPU ja auch nur aus “&lt;strong&gt;elektrifiziertem Sand&lt;/strong&gt;”: Das wichtigste Bauteil, das für die Berechnungen im Computer zuständig ist besteht zu einem Großteil aus &lt;strong&gt;Silizium&lt;/strong&gt; und das wird in der Regel aus &lt;strong&gt;Quarzsand&lt;/strong&gt; gewonnen. Der Strom stammt dann zwar nicht aus einem Blitz, das rundet das Bild aber passend ab.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 11 - Der kleine Bobby Tables</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-11---der-kleine-bobby-tables/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-25-nerd-enzyklop%C3%A4die-11---der-kleine-bobby-tables/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Der kleine &lt;strong&gt;Robert&lt;/strong&gt; „&lt;strong&gt;Bobby” Tables&lt;/strong&gt; ist Gegenstand eines Comics von &lt;strong&gt;xkcd&lt;/strong&gt; (einer recht legendären Sammlung von Web-Comics von &lt;strong&gt;Randall Munroe&lt;/strong&gt;). Der Comic über besagten &lt;strong&gt;Bobby Tales&lt;/strong&gt; trägt den Titel “&lt;strong&gt;Exploits of a Mom&lt;/strong&gt;” [&lt;a href=&#34;https://xkcd.com/327/&#34;&gt;XKCD2&lt;/a&gt;]. Ein &lt;strong&gt;Exploit&lt;/strong&gt; beschreibt die Ausnutzung einer Sicherheitslücke in Computer-Systemen. In dem Comic geht es um einen Schüler, dessen Mutter ihren Sohn folgendem Namen verleiht — natürlich nur temporär:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Robert’); DROP TABLE Students; — 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Das, was hinter dem Vornamen steht, mag wie Hieroglyphen oder ein Tippfehler aussehen. In der Tat handelt es sich aber um eine &lt;strong&gt;SQL-Anweisung&lt;/strong&gt;, also den Befehl, die Tabelle mit dem Namen „&lt;strong&gt;Students&lt;/strong&gt;“ zu löschen. Der Comic thematisiert damit die Sicherheitslücke &lt;strong&gt;SQL-Injection&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 10 - Brainfuck</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-10---brainfuck/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-22-nerd-enzyklop%C3%A4die-10---brainfuck/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die Behauptung ist natürlich starker Tobak. Bei &lt;strong&gt;Brainfuck&lt;/strong&gt; handelt es sich um eine sogenannte “&lt;strong&gt;esoterische Programmiersprache&lt;/strong&gt;”, entworfen vom Schweizer &lt;strong&gt;Urban Müller&lt;/strong&gt;. Brainfuck sollte eigentlich leicht zu lernen sein, da sie gerade einmal &lt;strong&gt;acht Befehle&lt;/strong&gt; umfasst, die jeweils nur aus &lt;strong&gt;einem Zeichen&lt;/strong&gt; bestehen. Was soll da schon schief gehen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine ganze Menge. Denn diese besondere Eigenschaft dürfte das Programmieren ein wenig erschweren. Was nicht heißt, dass es unmöglich ist. Probier es doch mal aus. Das sind die acht Befehle, die du kennen musst:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 9 - Der Streisand-Effekt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-9---der-streisand-effekt/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-9---der-streisand-effekt/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;Streisand-Effekt&lt;/strong&gt; ist für die meisten sicherlich ein alter Hut, gehört aber auch in dieses illustre Kompendium der digitalen Phänomene. Der Streisand-Effekt kann seine Dynamik vor allem auf Grund der schier endlosen Verbreitungsmöglichkeiten des Internets entfalten. Aber wie kam es dazu und welche Rolle spielen Pissoirs?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;am-anfang-war-die-erosion&#34;&gt;Am Anfang war die Erosion…&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In &lt;strong&gt;2003&lt;/strong&gt; fertige &lt;strong&gt;Kenneth Adelmann&lt;/strong&gt; für &lt;strong&gt;pictopia.com&lt;/strong&gt; zahlreiche Luftaufnahmen der kalifornischen Küste an, um die dort vorherrschende &lt;strong&gt;Erosion&lt;/strong&gt; zu dokumentieren. Auf einer der &lt;strong&gt;12.000 (!) Aufnahmen&lt;/strong&gt; war auch das Anwesen von &lt;strong&gt;Barbara Streisand&lt;/strong&gt; zu sehen. Die war davon aber kaum angetan, wohl in Sorge um Ihre Privatsphäre (&lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;StreetView&lt;/strong&gt;, Streisands Endgegner, startete übrigens erst 4 Jahre später). Also verklagte sie Adelmann prompt auf Schadensersatz in Höhe von &lt;strong&gt;50 Mio. USD.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 8 - Hello World hat einen Bug</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-8---hello-world-hat-einen-bug/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-16-nerd-enzyklop%C3%A4die-8---hello-world-hat-einen-bug/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;hello-world-hat-einenbug&#34;&gt;Hello World! hat einen Bug&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Solltest du jemals in den erhabenen Genuss kommen eine Programmiersprache  erlernen zu dürfen, wird deine erste Lektion vermutlich die Ausgabe von „hello world!“ behandeln.  Ein Klassiker, beliebt bei Jung und Alt und so etwas wie der Running Gag in der Programmierer-Szene. (Das Verständnis für Nerd-Humor muss man sich übrigens hart erarbeiten.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der erste nachvollziehbare Beleg für diese Tradition geht auf Brian Kernighan zurück. Dieser verfasste für die Bell Laboratories eine Anleitung zur Programmierung mit B (Überraschung: der Nachfolger von B ist übrigens C). Dort wurde „hello, world“ aber nur als Beispiel-Ausgabe eines Programmes verwendet. Erst in einer späteren Anleitung für die Programmiersprache C von 1978 führte Kernighan dann die heute gewohnte Variante ein:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 7 - Das allererste Easter-Egg</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-13-nerd-enzyklop%C3%A4die-7---das-allererste-easter-egg/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Als Easter Egg - also Osterei - wird eine versteckte Botschaft, Feature oder Gimmick in einem Programm, Computerspiel und eigentlich überall bezeichnet. Der Kreativität sind keine Grenzen gesetzt. So z.B. der Aufkleber mit dem Intel-Logo auf der CPU-Verpackung, der auf der Rückseite wie das Innenleben einer CPU aussieht [REDDI1].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erste bekannte Easter Egg überhaupt  befindet sich im &lt;strong&gt;make&lt;/strong&gt;-Befehl der Computer &lt;strong&gt;PDP-6&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;PDP-10.&lt;/strong&gt; Führte man den Befehl mit dem Argument &lt;strong&gt;love&lt;/strong&gt; gab es die Ausgabe &lt;strong&gt;not war&lt;/strong&gt; zurück, bevor es die Ausführung fortführte:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 6 - Die Entstehungsgeschichte von Activision</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-6---die-entstehungsgeschichte-von-activision/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-6---die-entstehungsgeschichte-von-activision/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Activision&lt;/strong&gt; gehört zu den erfolgreichsten Unternehmen der Videospiel-Industrie und die Entstehung ist eng verknüpft mit dem Untergang eines Videospiel-Pioniers: &lt;strong&gt;Atari&lt;/strong&gt;. Der Grund: Fehlentscheidungen und Ignoranz [&lt;a href=&#34;https://www.gameinformer.com/b/features/archive/2013/02/26/activisionaries-how-four-programmers-changed-the-game-industry-forever.aspx&#34;&gt;GAME1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-6---die-entstehungsgeschichte-von-activision/IMAGE1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
Nein, nicht Facebooks Metaverse, sondern Pitfall von Activision!
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber von Anfang an: Atari wurde 1972 von &lt;strong&gt;Nolan Bushnell&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Ted Dabney&lt;/strong&gt; gegründet. Atari produzierte sowohl Spielecomputer als auch Spiele und war zu der Zeit genau das, was man heute als „Start-Up“ bezeichnen würde: Gute Stimmung, gutes Produkt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 5 - Gesehen, gelacht, F8</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-5---gesehen-gelacht-f8/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-5---gesehen-gelacht-f8/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Dieser fröhliche Ausspruch geht auf eine populäre Software zurück bzw. auf eine ganze Software-Familie: Die alternativen Dateimanager. Einer ihrer ältesten und wichtigsten Vertreter ist der sagenumwobene &lt;strong&gt;Norton Commander&lt;/strong&gt;. Jeder Nerd sollte bei diesem Anblick feuchte Augen bekommen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2023/2023-03-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-5---gesehen-gelacht-f8/image.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center;font-style:italic&#34;&gt;
Der Norton Commander Version 5 (1995) [[WIKI3](https://de.wikipedia.org/wiki/Norton_Commander)]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Norton Commander wurde 1984 unter dem Namen &lt;strong&gt;VisualDOS&lt;/strong&gt; (VDOS, DOS steht für Disc Operating System) von &lt;strong&gt;John Socha&lt;/strong&gt; entwickelt und später von &lt;strong&gt;Peter Norton Computing&lt;/strong&gt; vertrieben. DOS war seinerzeit ein Betriebsystem, das ohne grafische Benutzeroberfläche auskam. Für viele Anwender*innnen heutzutage vermutlich eine seltsame Vorstellung.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 4 - RegExen — Jetzt hast du zwei Probleme</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-4---regexen--jetzt-hast-du-zwei-probleme/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-04-nerd-enzyklop%C3%A4die-4---regexen--jetzt-hast-du-zwei-probleme/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Reguläre Ausdrücke sind umstritten: Geliebt als vielseitiges Werkzeug, verdammt als undurchschaubare Fehlerquelle. Nicht ohne Grund heißt es: Reguläre Ausdrücke lösen ein Problem und schaffen zwei neue.&lt;br&gt;
Woher kommt diese Hassliebe?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;eine-exotische-tierart&#34;&gt;Eine exotische Tierart&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Reguläre Ausdrücke, kurz RegExen, sind mitunter schwer zu entwickeln und irgendwann kaum noch lesbar. Das erschwert das Debugging, also die Fehlersuche. Wie wäre es zum Beispiel mit diesem Schmuckstück:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;^(?=.*[A-Z].*[A-Z])(?=.*[!@#$&amp;amp;*])(?=.*[0–9].*[0–9])(?=.*[a-z].*[a-z].*[a-z]).{8}$
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Na, erkannt? Diese RegExe überprüft ob eine Passwort-Zeichenfolge bestimmten Sicherheitsanforderungen entspricht. Diesen Hinweis kann man im Quellcode vielleicht noch dokumentieren. Aber was wenn sich die Sicherheitsanforderungen im Detail ändern?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie - 640K Speicher sind genug</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-01-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---640k-speicher-sind-genug/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-03-01-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---640k-speicher-sind-genug/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Diese Aussage gehört wohl in jedes gut gepflegte Informatik-Seminar: Bill Gates unterlag anscheinend dem Irrglauben, dass 640 KByte Arbeitsspeicher für Computer genügen würden. Wir alle wissen, dass selbst unsere Armbanduhren ein vielfaches davon benötigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bereits 1981 soll sich Bill Gates dieses umstrittene Bonmot abgerungen haben und es kursiert immer noch  durch das Internet und ominöse IT-Vorlesungen.Dabei erklärte Gates knapp 15 Jahre später, dass die Aussage gar nicht von ihm stammt. Seine Erklärung ergibt durchaus Sinn: Der damals erschienene IBM PC konnte mit bis zu 640 KB Arbeitsspeicher ausgerüstet werden. Kam es jemals vor, dass sich Software-Entwickler mit den gegebenen Ressourcen zufrieden geben? Das Ausreizen technischer Grenzen ist wohl eher eine sportliche Disziplin in der IT. Man kann also annehmen, dass Gates eher der gegenteiligen Ansicht war [&lt;a href=&#34;https://abcnews.go.com/Technology/PCWorld/story?id=5214635&#34;&gt;GO1&lt;/a&gt;]:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Primes - Animations-Engine</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-02-24/primes/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2023 08:04:44 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-02-24/primes/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Primes&amp;rdquo; ist eine in JavaScript geschriebene Web-App, die Primzahlen auf einer Spirale visualisiert. Die Darstellung lässt sich durch zahlreiche Paramater anpasen, viele Parameter lassen sich animieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://primes.nickyreinert.de&#34;&gt;https://primes.nickyreinert.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Freecoffee - Der Stullen-Generator</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-02-24/freecoffee/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2023 07:44:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-02-24/freecoffee/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://freecoffee.de&#34;&gt;https://freecoffee.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine in JavaScript geschriebene Oberfläche, um belegte Brote (vulgo Stullen) randomisiert zu belegen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie - Computer sind nicht pünktlich</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2022/2022-01-30-die-nerd-enzyklop%C3%A4die/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2022/2022-01-30-die-nerd-enzyklop%C3%A4die/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;es-war-einmal-im-jahr-2000-und-23&#34;&gt;Es war einmal im Jahr 2000 und 23…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Computer sind nicht nur notorisch unpünktlich, sie haben grundsätzliche ein Problem mit “Zeit”. Aber warum? Es ist die Art, wie Computer Zeit messen bzw. Zeitangaben verarbeiten. Stell dir vor, du könntest bis 2.000 zählen. Welches Jahr haben wir jetzt? 2000… und 23? Gesprochen klingt das noch ganz gut, aber spätestens beim Aufschreiben wird es unübersichtlich. Bei Computern ist es noch etwas komplizierter.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie - Warum ist 1 Byte 8 Bit groß?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2022/2022-01-15-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---warum-ist-1-byte-8-bit-gro%C3%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2022/2022-01-15-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---warum-ist-1-byte-8-bit-gro%C3%9F/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die Einführung in das Binärsystem dürfte Gegenstand jeder Informatik-Vorlesung sein und schon für viele verzweifelte Gesichter gesorgt haben. Sei es drum: Um einen kleinen Ausflug in das Binär-System kommen wir nicht herum, wenn wir die Frage nach dem Byte klären wollen. Und da uns das binäre Zahlensystem noch öfter begegnen wird, steht dieses Kapitel ganz am Anfang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Begriff Byte kam bereits 1956 auf und wurde von Werner Buchholz geprägt. Buchholz arbeitete für IBM an dem Supercomputer IBM 7030,  Projektname &amp;ldquo;Stretch&amp;rdquo;. In einem Konzeptpapier beschrieb er den Einsatz von &amp;ldquo;characters, or &amp;lsquo;bytes&amp;rsquo; as we have called them&amp;rdquo;. Buchholz leitete Byte vom englischen &amp;ldquo;bite&amp;rdquo; für &amp;ldquo;der Bissen&amp;rdquo; ab und wählte die Schreibweise mit dem Y, um eine Verwechselung mit  dem Bit zu vermeiden. Er definierte Bytes damals als Folge von 2 bis 6 Bits [&lt;a href=&#34;https://blog.hnf.de/bitte-ein-byte/&#34;&gt;HNF1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Random Knowledge</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2022/2022-10-21/random-knowledge/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 07:51:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2022/2022-10-21/random-knowledge/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Random Knowledge&amp;rdquo; ist ein automatisierter Podcast, bei dem eine computer-generierte Stimme zufällige Artikel der Wikipedia vorliest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu wird in Python ein zufälliger Artikel der englischen Wikipedia abgerufen und vorbereitet. Der gesamte Artikel wird in Abschnitte getrennt, Bereiche, die nicht vorlesbar sind, wie z.B. Tabellen, werden entfernt. Über die Text-to-Speech-API von Google wird der Text in Sprache umgewandelt und als Audio-Datei abgelegt. Die Dateien werden über eine undokumentierte Schnittstelle zu anchor.fm hochgeladen und von dort an die gängigen Portale verteilt (Spotify, Deezer, Google, Amazon, Apple, &amp;hellip;)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie funktioniert der SHA256 Algorithmus…im Detail? (Teil&amp;nbsp;1/2)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;SHA-256 (Secure Hash Algorithm) ist der Name einer “kryptologischen Hashfunktion”. &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/SHA-2&#34;&gt;SHA-256 ist Teil einer ganzen Gruppe von Algorithmen&lt;/a&gt;, mit dem gleichen Ziel: Die Erzeugung eines Hashes, der resistent gegen Kollisionen ist, dessen Berechnung nur in eine Richtung funktioniert und eine feste Länge hat. Im folgenden Artikel beschreibe ich die einzelnen Schritte die der Algorithmus vornimmt, um einen Hash zu erzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Im ersten Teil kümmern wir uns um die Vorbereitungen, im &lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/blog/2021/10/31/wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/&#34;&gt;zweiten Teil&lt;/a&gt; geht es an den eigentlichen Algorithmus. Der Sourcecode&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/nickyreinert/00d631fe9a90108924b1df6e911c8cd5&#34;&gt;&lt;em&gt;liegt auf Github&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie funktioniert der SHA256 Algorithmus…im Detail? (Teil&amp;nbsp;2/2)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn du &lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/blog/2021/10/31/wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/&#34;&gt;den ersten Teil&lt;/a&gt; erfolgreich verarbeitet hast, bist du bestens gewappnet, um in diesem Teil zu erfahren, wie die einzelnen Komponenten bzw. Funktionen nun zusammenspielen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vorbemerkung&#34;&gt;Vorbemerkung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bevor es los geht möchte ich noch einmal die Zusammenhänge verdeutlichen: Wir werden gleich eine Nachricht (&lt;strong&gt;Message&lt;/strong&gt;) erzeugen, deren Länge einem Vielfachen von &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt; entspricht; im Beispiel genau &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt;. Die Nachricht wird in &lt;strong&gt;Message-Blocks&lt;/strong&gt; zerlegt, die exakt &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt; lang sind. Jeder Message-Block wird wiederum zu einer &lt;strong&gt;Message-Schedule&lt;/strong&gt; zerlegt, mit &lt;strong&gt;16 Wörtern&lt;/strong&gt; (Words) zu je &lt;strong&gt;32 Bit&lt;/strong&gt; Länge. Die Länge der Wörter muss und wird immer &lt;strong&gt;32 Bit&lt;/strong&gt; sein! Der Message-Schedule wird dann aber erweitert, um &lt;strong&gt;64 Wörter zu&lt;/strong&gt; enthalten. Seine Länge dann: &lt;strong&gt;2.048 Bit&lt;/strong&gt;. Und grafisch:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Maze!</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2021/2021-04-21/maze/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 08:01:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2021/2021-04-21/maze/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Maze&amp;rdquo; ist ein in JavaScript geschriebenes Browser-Spiel, bei dem es darum geht, in möglichst kurzer Zeit ein Labyrinth zu lösen. Das Labyrinth lässt sich mit verschiedenen Parameter steuern und sogar exportieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nickyreinert.github.io/maze/&#34;&gt;https://nickyreinert.github.io/maze/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Augenblicke - Eine statistische Analyse des Flirt-Portals der BVG</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2021/2021-01-21-augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;was-ist-augenblicke&#34;&gt;Was ist &amp;ldquo;Augenblicke&amp;rdquo;?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Frühjahr 2006, mehr als 6 Jahre bevor &lt;strong&gt;Tinder&lt;/strong&gt; die Herzen der Smarthphone-Besitzer im Sturm eroberte, startete die BVG &lt;a href=&#34;https://www.bvg.de/de/Meine-BVG/Meine-Augenblicke/Alle-Augenblicke&#34;&gt;auf ihrer Seite ein Portal mit dem Namen &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Augenblicke&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/a&gt;. Im Gegensatz zu Tinder sind sich die Nutzer von &lt;em&gt;Augenblicke&lt;/em&gt; in der Regel aber ziemlich sicher schon einmal über den Weg gelaufen - nämlich in einer der zahlreichen Fahrzeuge der BVG oder S-Bahn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Augenblicke&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; will diese verlorenen Seelen nun zusammenbringen. Wer beim ersten Treffen nicht den Mut aufgebracht hat, das Gegenüber anzusprechen, darf das später mit einer Nachricht auf dem Portal nachholen. Das geschieht unter der Angabe eines &lt;strong&gt;Pseudonyms&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ein paar Zeilen Text&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;der Tram-, Bus- oder Bahn-Linie&lt;/strong&gt; und natürlich dem &lt;strong&gt;Zeitpunkt&lt;/strong&gt;, wann man sich über den Weg gelaufen ist - der sogenannte und namensgebende &lt;strong&gt;Augenblick&lt;/strong&gt;. Das Prinzip ist also recht einfach. Nach einem verhaltenen Start Anfang 2006 dauerte es erstmal einige Zeit, bis sich ein gewisser Erfolg zeigte.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Einführung in Stemming und Lemmatisierung deutscher Texte mit Python</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-12-09-einfuehrung-in-stemming-und-lemmatisierung-deutscher-texte-mit-python/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-12-09-einfuehrung-in-stemming-und-lemmatisierung-deutscher-texte-mit-python/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Um beim &lt;strong&gt;Text Mining&lt;/strong&gt; zusammengehörende Wörter zu gruppieren, bedient man sich im &lt;strong&gt;Natural Language Processing&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;NLP&lt;/strong&gt;) zweier Methoden: &lt;strong&gt;Lemmatisierung&lt;/strong&gt; (lemmatising) und &lt;strong&gt;Stemming&lt;/strong&gt;. Das ist notwendig, um z.B. einen Text besser kategorisieren bzw. mit Stichworten versehen zu können. Eines der wichtigsten Anwendungsgebiete ist sicherlich die Indexierung von Dokumenten durch eine Suchmaschine. Ein ganz einfaches Beispiel: Enthält ein Dokument sehr oft das Wort &lt;em&gt;Häuser&lt;/em&gt; und der Nutzer sucht nach dem Begriff &lt;em&gt;Haus&lt;/em&gt;, wird das relevante Dokument wohl nicht in den Suchergebnissen auftauchen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie funktionieren Dateirechte?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-11-05-wie-funktionieren-dateirechte/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-11-05-wie-funktionieren-dateirechte/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die korrekten &lt;strong&gt;Dateirechte&lt;/strong&gt; sollten eine wichtige Rolle spielen, wenn du an einem Sicherheitskonzept für deine Webseite bzw. Wordpress arbeitest. Leider wird das Thema Dateirechte oft stiefmütterlich behandelt, nicht zuletzt weil es fälschlicherweise als zu kompliziert angesehen wird. Dabei muss es das gar nicht sein: Das Grundprinzip ist einfach: Du willst nicht, dass jedermann Dateien &lt;strong&gt;ändern&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ausführen&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;lesen&lt;/strong&gt; kann. Sicherlich gibt es feine Abstufungen. und genau die möchte ich hier erklären.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Online Marketing killed the Internet Star</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-24-marketing-killed-the-internet-star/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-24-marketing-killed-the-internet-star/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Internet. Unendliche Weiten. Wir schreiben das Jahr 2020. Das Internet hat eine beachtliche Menge populärer Dienste groß gemacht: E-Mail. Video-Streaming. Vernetzte Kühlschränke. Smart-TV. Und allen voran das &lt;strong&gt;World Wide Web&lt;/strong&gt;, kurz WWW oder auch das Web - für die meisten wohl der &lt;strong&gt;Star des Internets&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Online Marketing hat das Web vielleicht nicht umgebracht, aber mindestens nachhaltig geprägt. Doch &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=W8r-tXRLazs&#34;&gt;der Song von The Buggles&lt;/a&gt; heißt nun mal nicht &lt;strong&gt;Video hat den Radio-Star nachhaltig geprägt&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Memory Limit von PHP und WordPress erhöhen - die vollständige Anleitung</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Memory Limit, sprich die Speichergrenze, von PHP ist für viele oft ein Rätsel. Es ist nicht klar, wie bzw. wo es gesetzt wird und welche Auswirkungen die unterschiedlichen Einstellungsorte haben. &lt;a href=&#34;https://wp-ninjas.de/wordpress-php-memory-limit&#34;&gt;Viele&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.hosttest.de/artikel/was-ist-das-php-memory-limit-1411.html&#34;&gt;Anleitungen&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://socialmediadozent.com/php-memory-limit-erhoehen/#Drei_Loesungen_um_das_PHP_Memory_Limit_zu_erhoehen&#34;&gt;sind&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.how-to-wordpress.de/php-memory-limit/&#34;&gt;oft&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://juliusbeckmann.de/blog/php-memory-limit-erhohen.html&#34;&gt;unvollständig&lt;/a&gt;, und tragen damit eher zur Irritation bei. Denn tatsächlich gibt es unzählige Möglichkeiten das Memory Limit zu setzen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;super-global in der php.ini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;global in der pool.conf, bei Verwendung von PHP-FPM&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder global in der httpd.conf (Apache) oder server.conf (nginx)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Ordner-Ebene in der user.ini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Ordner-Ebene in der .htaccess-Datei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Applikations-Ebene über die WordPress-Konstanten WP_MEMORY_LIMIT und WP_MAX_MEMORY_LIMIT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder auf Datei-Ebene im Script mit ini_set();&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/grafik-7.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/images/grafik-7-700x246.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatisierte WordPress Installation</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-08-automatisierte-wordpress-installation/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-08-automatisierte-wordpress-installation/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Et voilá. Ein BASH Script, um WordPress automatisiert über die Kommandozeile zu installieren, inklusive Theme und beliebigen Plugins sowie - wenn benötigt - zufälligen Beiträgen, Kategorien, Tags und Bildern.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warnung&#34;&gt;Warnung!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Du solltest geübt im Umgang mit der Shell, Bash und WordPress sein und unbedingt &lt;strong&gt;Backups&lt;/strong&gt; nutzen. Das Script verwendet, wenn der entsprechende Parameter gesetzt ist, den Befehl &amp;ldquo;&lt;strong&gt;rm -rf&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;, um einen Ordner komplett zu &lt;strong&gt;löschen&lt;/strong&gt;. Dieser Schritt lässt sich nicht widerrufen. Außerdem wird, sofern per Parameter gefordert, eine Datenbank mit &amp;ldquo;&lt;strong&gt;DROP DATABASE&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; komplett entfernt. Wenn du das Script auf eine existierende WordPress-Installation oder Datenbank anwendest, können existierende Daten &lt;strong&gt;überschrieben&lt;/strong&gt; werden!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Ticket-Preis-System der Deutschen Bahn - oder: wie findest du den optimalen Fahrschein-Preis?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update 3.10.2020 - &lt;strong&gt;Flexpreis Plus&lt;/strong&gt;, siehe Teil 1&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich reise gerne. Nicht viel, aber gerne. Am liebsten jage ich mit einem Porsche Cayenne quer durch die Republik. Auf der linken Spur der Autobahn. Mit 250 Sachen. Der linke Blinker im Dauerbetrieb. Den Finger am Hebel für die Lichthupe, wie an einem Abzug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sache hat natürlich einen kleinen Haken: Ich habe weder einen Porsche noch eine Tankkarte mit Flatrate. Ich hab nicht mal ein Auto, das 250 km/h fährt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Leitfaden für ein sicheres und schnelles WordPress-Setup</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-07-01-leitfaden-fur-ein-sicheres-und-schnelles-wordpress-setup/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-07-01-leitfaden-fur-ein-sicheres-und-schnelles-wordpress-setup/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Thema Geschwindigkeit liegt bei uns allen ganz weit oben auf der Agenda. Oft allerdings nur passiv, wenn man ungeduldig auf der Tastatur trommelt und auf das Laden einer Internetseite wartet. Aktiv fehlt oft der richtige Impuls. Was kann man noch tun, außer die Bilder kleinzuhalten, um WordPress zu beschleunigen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier möchte ich dir ein paar einfache Tricks vorstellen, um die Geschwindigkeit deiner WordPress-Seite zu optimieren. Und da neben der Geschwindigkeit die Sicherheit ein weiteres beliebtes Thema ist, werde ich auch dazu ein paar kleine Kniffe mit großer Wirkung zeigen. Doch zunächst ein paar&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Dinge, die nicht existieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Dinge, die nicht existieren, weil sie mit künstlicher Intelligenz, Deep Learning bzw. Algorithmen erschaffen wurden. Dabei handelt es sich nicht nur um Bilder von Personen, sondern auch Texte, Animationen, Musik, Dialoge und&amp;hellip;Füße. Viel Spaß.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/existiert-nicht/grafik-2.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-2-272x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/existiert-nicht/grafik-1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-1-291x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/existiert-nicht/grafik.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-285x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-15.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-15-247x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-14.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-14-175x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-9.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-9-300x207.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-10.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-10-700x475.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-11.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-11-700x390.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-12.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-12-700x468.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-13.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-13-700x467.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-8.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-8-700x381.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-7.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-7-700x835.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-6.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-6-295x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-5.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-5-300x279.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-4.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-4-300x119.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-3.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-3-300x123.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-2.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-2-300x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-1-300x298.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-300x208.png&#34; alt=&#34;Existiert nicht&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;personen&#34;&gt;Personen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://thispersondoesnotexist.com/&#34;&gt;https://thispersondoesnotexist.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist wohl der Klassiker und aus meiner Sicht das beeindruckenste Werk. Bei jedem Aufruf der Seite wird ein neues Foto eines Menschen erstellt, der nicht existiert. Die Darstellung ist dennoch verblüffend realistisch. Diese Seite stammt von Phillip Wang, einem Ingeni eur bei Uber. Dem Vorbild dieser Seite folgen eine Reihe anderer Seiten. Projekt ist Teil einer ganzen Serie von Seiten mit ähnlichem Aufbau. Erzeugt wird das ganze mit einem &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Generative_Adversarial_Networks&#34;&gt;Generative Adversarial Networks&lt;/a&gt;, genauer dem von NVidia stammenden &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/StyleGAN&#34;&gt;StyleGAN2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>WordPress Word Cloud 2.0</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-09-wordpress-word-cloud-2-0/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-09-wordpress-word-cloud-2-0/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Mein Word Cloud Plugin für WordPress liegt in einer neuen Version vor! Die Word Cloud unterstützt nun &lt;strong&gt;OCR&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Tags&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;interne&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;externe Quellen&lt;/strong&gt; und vieles mehr. Da ich also sehr viele grundlegende Änderungen vorgenommen habe, gibt es an dieser Stelle eine komplett neue Dokumentation. Viel Spass.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-ist-eine-word-cloud&#34;&gt;Was ist eine Word Cloud?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine &lt;strong&gt;Word Cloud&lt;/strong&gt;, auch &lt;strong&gt;Schlagwortwolke&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Wortwolke&lt;/strong&gt; usw., dient der besseren Visualisierung von Texten. Um eine Word Cloud zu erstellen, werden die Vorkommen von Wörtern eines Textes gezählt. Die Wörter mit der größten &lt;strong&gt;Häufigkeit&lt;/strong&gt; werden groß dargestellt, Wörter mit geringerer Häufigkeit weniger groß. Und das ganze wird dann in einer &lt;strong&gt;Wolkenform&lt;/strong&gt; dargestellt, mit den größten Wörtern in der Mitte.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>CSS über den HTTP-Header ausspielen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-04-css-ueber-den-http-header-ausspielen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-04-css-ueber-den-http-header-ausspielen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Jeder kennt das Problem: Man hat stundenlang an einem Stylesheet auf dem Staging-Server rumgebastelt, will es nun auf den Live-Server kopieren und die Änderung ist nicht sichtbar. Die Fehlersuche beginnt. Man prüft den Cache. Vom Browser. Vom Server. Ist man überhaupt auf dem richtigen Server? Hat der Upload geklappt? Und so weiter. Eric Meyer hat das ganze Dilemma 2009 treffend beschrieben und auch eine Lösung mitgeliefert, von der ich noch nicht gehört habe:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>How to create a maze algorithm with JavaScript</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-05-11-how-to-create-a-maze-algorithm-with-javascript/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-05-11-how-to-create-a-maze-algorithm-with-javascript/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Meine Herangehensweise, um ein Labyrinth in JavaScript zu bauen, ist weitaus ausführlicher auf Medium in Englisch veröffentlicht worden:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/swlh/how-to-create-a-maze-with-javascript-36f3ad8eebc1&#34;&gt;https://medium.com/swlh/how-to-create-a-maze-with-javascript-36f3ad8eebc1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-05-11-how-to-create-a-maze-algorithm-with-javascript/images/maze.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie erstelle ich ein Labyrinth mit JavaScript?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-04-11-wie-erstelle-ich-ein-labyrinth-mit-javascript/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-04-11-wie-erstelle-ich-ein-labyrinth-mit-javascript/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Durch Zufall bin ich irgendwann mal &lt;a href=&#34;http://www.slate.com/articles/technology/books/2012/11/computer_programming_10_print_chr_205_5_rnd_1_goto_10_from_mit_press_reviewed.html&#34;&gt;auf diesen BASIC-Einzeiler gestoßen&lt;/a&gt;, mit dem sich eine Art Pseudo-Labyrinth erstellen lässt. Ich habe versucht, das &lt;a href=&#34;https://htmlpreview.github.io/?https://github.com/nickyreinert/maze/blob/master/pseudo_maze.html&#34;&gt;in Plain JavaScript&lt;/a&gt; halbwegs kompakt nachzubauen. Dabei kann man kaum übersehen, dass es sich keineswegs um ein richtiges Labyrinth handelt, sondern eher um eine zufällige Anordnung von Strichen ohne Lösungsweg. Also habe ich mich gefragt, wie schwer es wohl sein kann, ein Labyrinth programmatisch und vor allem kompakt zu erzeugen. Dazu gibt es zwar &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Maze_generation_algorithm#Recursive_backtracker&#34;&gt;eine Menge Lösungsansätze&lt;/a&gt;, mein Ziel ist aber, die Herangehensweise zu beschreiben. Und da wir ja gerade alle zuhause abhängen, ist diese kleine Anleitung entstanden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Sonys Xperia Modellchaos</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-02-24-sonys-xperia-modellchaos/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-02-24-sonys-xperia-modellchaos/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich mag meine Differenzen mit Sony haben, aber trotzdem bin ich nach wie vor großer Fan der Smartphone-Serie von Sony: Xperia. Sony hat sich bisher immer ein wenig von der Masse abgehoben und mir war bisher nicht ganz klar, warum Sony mit seinen Smartphones so schlechte Verkaufszahlen einfährt. Die compact-Serie z.B. ist eines der selten gewordenen kleinen Smartphones, das auch in meine winzigen spillerigen Kinderfinger passt. Es bringt außerde eine recht passable Noise-Reduction mit und ist wie ganz selbstverständlich wasserdicht. Und das zu einem bisher immer sehr gutem Preis. Trotzdem ist der Absatz nach wie vor miserabel. Woran liegt das? Vermutlich an dem Dschungel aus Modellbezeichnungen der jeden ambitionierten Käufer verschreckt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Fefes Blog - Eine Analyse</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Nach der gar nicht mal so großen öffentlichen Wahrnehmung meiner laienhaften &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/&#34;&gt;statistischen Analyse des Flirtportals der BVG &amp;ldquo;Augenblicke&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, habe ich mich mal einem anderem Projekt gewidmet. Es geht um &lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de&#34;&gt;Fefes Blog&lt;/a&gt;, einer meiner ersten Anlaufstellen, wenn ich mir die tägliche Nachrichtendosis gebe. Inspiriert wurde ich dazu durch eine &lt;a href=&#34;https://www.netaction.de/datenvisualisierung-von-fefes-blogzeiten/&#34;&gt;Analyse der Blogzeiten von Fefe&lt;/a&gt;, die allerdings schon acht Jahre zurück liegt.&lt;br&gt;
Für meine Analyse des BVG-Portal hatte ich damals noch PHP gewählt, um die Seiten auszulesen und in eine Datenbank zu hauen. Das war ziemlich aufwendig. Diesmal wollte ich es mit Python probieren und damit auch gleich mein erstes Projekt in dieser Sprache realisieren (der Quellcode steht &lt;a href=&#34;https://github.com/nickyreinert/fefeScrape&#34;&gt;auf Github&lt;/a&gt; zur Verfügung).&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Pictero - Generator für Poesie-Album-Sprüche</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-15-pictero-generator-fuer-poesie-album-sprueche/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-15-pictero-generator-fuer-poesie-album-sprueche/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pictero.com/&#34;&gt;Pictero&lt;/a&gt; ist eine Persiflage auf die moralinsauren, romantischen oder schwülstigen Sprüche, die dir auf Delphin-Postern, in Poesie-Alben und mittlerweile auch in sozialen Netzwerken begegnen. Mit Pictero kannst du derartige Texte über Bilder legen, die entweder ganz gut passen. Dazu gehören z.B. Strandbilder mit einem viel zu starken Blur-Effekt. Oder du nimmst Bilder, die überhaupt gar nicht passen, wie z.B. ein Stück Fleisch, Katzen oder ein Porträt von Bill Murray.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2019/2019-10-15-pictero-generator-fuer-poesie-album-sprueche/images/1-1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Apache und nginx parallel betreiben und mit ApacheBench gegeneinander antreten lassen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-11-apache-und-nginx-parallel-betreiben-und-mit-apachebench-gegeneinander-antreten-lassen/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-11-apache-und-nginx-parallel-betreiben-und-mit-apachebench-gegeneinander-antreten-lassen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Mein Ziel ist es, &lt;strong&gt;nginx&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Apache&lt;/strong&gt; als Webserver auf einem System laufen zu lassen. Alle HTTP/HTTPS-Anfragen werden von nginx beantwortet. Anfragen an den Port 8080 (für HTTP) oder 4443 (HTTPS) werden von Apache beantwortet. So kann ich nginx und Apache in einem &lt;strong&gt;Benchmark&lt;/strong&gt; vergleichen, indem ich einfach nur die Ports ändere. Das Setup ist aber auch für andere Zwecke sinnvoll, wenn du z.B. die Burst-Einstellungen von nginx in Aktion sehen oder bestimmte Web-Dienste strikt mit Apache bedienen willst. Los gehts&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehrere virtuelle Server mit nginx und PHP-FPM für Wordpress (Teil 3 / 3)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-02-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fuer-wordpress-teil-3-3/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-02-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fuer-wordpress-teil-3-3/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Im letzten Teil geht es um die Einrichtung von PHP-FPM und ich gebe eine kleine Zusammenfassung bzw. Überblick über die Struktur des gesamten Setups. Wenn alles korrekt eingerichtet ist, solltet ihr nun einen gut funktionierenden Webserver auf Basis von nginx haben, der PHP-FPM nutzt und gut mit Wordpress laufen sollte. Der Server arbeitet für mehrere unterschiedliche Domains, die so gut wie möglich im System getrennt sind.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-einrichtung-der-php-pools&#34;&gt;Die Einrichtung der PHP-Pools&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um den ganzen Bums zum Laufen zu bringen fehlt jetzt nur noch PHP. Den Großteil haben wir schon geschafft, weshalb ich die Einrichtung von PHP nicht in einen neuen Beitrag gepackt habe.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehrere virtuelle Server mit nginx und PHP-FPM für Wordpress (Teil 2 / 3)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-01-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fur-wordpress-teil-2-3/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-01-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fur-wordpress-teil-2-3/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Im zweiten Teil geht es um die individuelle Einrichtung der virtuellen Server für nginx.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;server-oder-virtual-hosts&#34;&gt;Server oder virtual hosts?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den &amp;ldquo;&lt;strong&gt;virtual hosts&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; von Apache spricht man bei nginx von &amp;ldquo;&lt;strong&gt;servern&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;. Ich möchte das Aufgreifen und nutze im Folgenden einfach nur von &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Server&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; wenn ich von einem individuellen Host oder virtuellem Server spreche. Wie bei Apache werden diese idealerweise in eigenständigen Konfig-Dateien definiert. Hier gibt es verschiedene Vorlieben, ob die Konfig-Dateien unter &lt;strong&gt;/etc/nginx/sites-available&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;/etc/nginx/conf.d&lt;/strong&gt; abgelegt werden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum es Tage dauern kann, wenn du dich von einer E-Mail-Verteilerliste entfernen lässt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-08-02-warum-es-tage-dauern-kann-wenn-du-dich-von-einer-e-mail-verteilerliste-entfernen-laesst/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-08-02-warum-es-tage-dauern-kann-wenn-du-dich-von-einer-e-mail-verteilerliste-entfernen-laesst/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Im Vereinigten Königreich gibt es wohl eine mittelgroße Bank, die, wie sicher viele andere Unternehmen auch, Newsletter verschickt. Was passiert, wenn man als Empfänger bei diesem Newsletter auf &amp;ldquo;Abmelden&amp;rdquo; klickt? Folgendes:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Klick auf den &amp;ldquo;Abmelden&amp;rdquo;-Link ruft einen uralten Webservice auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Webservice schickt eine E-Mail an einen internen E-Mail-Empfänger, der seit 5 Jahren nicht mehr in der Bank arbeitet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese E-Mail-Adresse konnte man allerdings nicht ändern, da sie im Sourcecode fest angeben wurde (hardcoded) und man den originalen Sourcode zum kompilieren nicht mehr hatte. Der Service wurde in Java 6 geschrieben (2006 bis 2013).&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Fokussierter Drill-Down mit Tableau</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-07-15-fokussierter-drill-down-mit-tableau/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;In Tableau gibt es die eigentlich sehr nützliche Möglichkeit, Dimensionen beliebig zu kombinieren und in einer Hierarchie zusammenzufassen. Diese Funktion ist sehr intuitiv hat aber einen Haken: Wenn man bei großen Datenmengen und Dimensionen mit hoher Kardinalität einen Drill Down macht, werden die Abfragen nicht nur irrsinnig langsam, je tiefer man kommt. Die Übersicht geht auch komplett verloren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um das zu demonstrieren habe ich eine Datenquelle mit 1 Mio. Zeilen und 10 Dimensionen erzeugt. Der Drill-Down auf Ebene 8 dauert hier auf normaler Hardware über 20 Sekunden und das Ergebnis ist&amp;hellip; nun ja: Für eine schnellen Überblick kaum zu gebrauchen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie kannst du SSH sicherer machen? Security through obscurity?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-07-13-wie-kannst-du-ssh-sicherer-machen-security-through-obscurity/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-07-13-wie-kannst-du-ssh-sicherer-machen-security-through-obscurity/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Diese Abbildung, meine geneigten Freunde, zeigt die Zugriffsversuche für SSH auf meinen Server. Zugegeben: Es ist nicht viel und wird sich vermutlich kaum auf die Performance des gesamten Systems auswirken. Mit diesem Grundrauschen muss aber eigentlich jeder leben, der einen SSH-Dienst über den Standard-Port 22 betreibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2019/2019-07-13-wie-kannst-du-ssh-sicherer-machen-security-through-obscurity/images/grafik-700x335.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SSH-Zugriff der letzten 30 Tage&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn sich diese Zugriffe nicht auf die Performance auswirken, macht es dann wenigstens aus Sicherheitsgründen Sinn, diese Zugriffe zu unterbinden? Und die einfachste Möglichkeit das zu erreichen ist es, den SSH-Standardport (22) zu ändern. Mit meiner Argumentation folge ich denen &lt;a href=&#34;https://security.stackexchange.com/questions/189726/does-it-improve-security-to-use-obscure-port-numbers&#34;&gt;in einem sehr interessanten SO-Thread&lt;/a&gt; zu dem Thema: &lt;strong&gt;Security through obscurity&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>AbbreViator (tm) - Lange Texte automatisch abkürzen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-05-13-abbreviator-tm-lange-texte-automatisch-abkurzen/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-05-13-abbreviator-tm-lange-texte-automatisch-abkurzen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn bei deiner Abschlussarbeit, Masterarbeit, Hausarbeit oder Doktorabeit &lt;strong&gt;Qualität mehr zählt als Quantität&lt;/strong&gt;, dann ist der AbbreViator (tm) für dich genau das richtige. Der AbbreViator (tm) ist für wissenschaftliche und nicht-wissenschaftliche Texte geeigent. Das Werkzeug ersetzt alle Wörter durch Abkürzungen und liefert dir dein komplettes Pamphlet zurück, dass inhaltlich nicht weniger wert ist, als das Original, dafür aber umso kompakter präsentiert werden kann. Natürlich erhälst du auch das passende Abkürzungsverzeichnis dazu, dass du deiner schriftlichen Arbeit dann anfügen kannst.&lt;br&gt;
Die Verwendung des AbbreViator (tm) ist kostenlos, um ein Verweis auf den Urheber (ich) wird freilich gebeten.&lt;br&gt;
Berichte mir gerne von deinen erfolgreichen Arbeiten und wie die geneigte Leserschaft sie aufgenommen haben. Hier geht es zum AbbreViator (tm):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Lorem Picsum - Der Generator für zufällige Bilder</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-29-lorem-picsum-der-generator-fuer-zufaellige-bilder/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-29-lorem-picsum-der-generator-fuer-zufaellige-bilder/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Lorem Ipsum kennt jeder. &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Lorem_ipsum&#34;&gt;Das sind diese lateinisch anmutenden Texte,&lt;/a&gt; die man als Platzhalter verwenden kann. Zu einem richtigen Layout gehören aber nicht nur Texte, sondern auch Bilder. &lt;em&gt;Doch woher nehmen, wenn nicht stehlen&lt;/em&gt;? &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://picsum.photos/&#34;&gt;Lorem Picsum&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://picsum.photos/&#34;&gt;heißt die Antwort naheliegenderweise&lt;/a&gt;. Dabei handelt es sich um eine &lt;strong&gt;kostenlose&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;unkomplizierte&lt;/strong&gt; API, um Bilder in deine Seite bzw. dein Layout einzubinden. Die Bilder werden dabei bei jedem Aufruf zufällig neu ausgewählt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das schöne: Du kannst die Bilder relativ zielgenau aussuchen. Egal, ob du ein quadratisches Format oder monochrome Bilder benötigst: Über die entsprechenden Parameter kannst du festlegen, welche Art von Platzhalter-Bild du einbinden willst:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Den korrekten MySQL ODBC-Treiber für deinen Linux-Server installieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-24-den-korrekten-mysql-odbc-treiber-fuer-deinen-linux-server-installieren/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-24-den-korrekten-mysql-odbc-treiber-fuer-deinen-linux-server-installieren/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn du denkst, du hast alles richtig gemacht, nachdem du einer der halb vollständigen Anleitungen da draußen gefolgt bist, und dann wirst du nach der mühseligen Installation von ein paar ODBC-Treibern doch mit der folgenden Fehlermeldung begrüßt:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;[ISQL]ERROR: Could not SQLDriverConnect
[01000][unixODBC][Driver Manager]Can&amp;#39;t open lib &amp;#39;/usr/local/lib/libmyodbc8w.so&amp;#39; : file not found
[ISQL]ERROR: Could not SQLDriverConnect
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Doch tatsächlich existiert die Datei. Die Fehlermeldung ist nur etwas unpräzise und vermutlich hast du die falschen Treiber heruntergeladen. Damit dir das nicht noch mal passiert, hier eine endgültige, hoffentlich vollständige Anleitung zur Installation der MySQL-ODBC Treiber (unter Ubuntu, aber leicht übertragbar auf andere Distributionen):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>WordPress Tag Cloud mit Umlauten (äöü) korrekt sortieren - Oder: Der WordPress Filter im Live-Beispiel erklärt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-18-wordpress-tag-cloud-mit-umlauten-aeoeue-korrekt-sortieren-oder-der-wordpress-filter-im-live-beispiel-erklaert/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-18-wordpress-tag-cloud-mit-umlauten-aeoeue-korrekt-sortieren-oder-der-wordpress-filter-im-live-beispiel-erklaert/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;WordPress bringt von Hause aus ein Widget mit, dass die verwendeten Tags als Cloud darstellt (wer es ein wenig schöner mag, &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/wordpress-word-cloud-2-0/&#34;&gt;greift auf mein WordCloud Plugin zurück&lt;/a&gt;). Das Ganze hat nur einen Haken: Die entsprechende WordPress-Funktion &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.wordpress.org/reference/functions/wp_generate_tag_cloud/&#34;&gt;wp_generate_tag_cloud&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; nutzt &lt;strong&gt;aosort()&lt;/strong&gt; als Sortierfunktion. Und die kommt mit Umlauten nicht sonderlich gut klar. Eine Lösung wäre also, die Umlaute für die Sortierung zu übersetzen, also Ä ind Ae, ö in oe und so weiter.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehrere virtuelle Server mit nginx und PHP-FPM für Wordpress (Teil 1 / 3)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-12-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fur-wordpress-teil-1-3/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-12-mehrere-virtuelle-server-mit-nginx-und-php-fpm-fur-wordpress-teil-1-3/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Bisher war ich immer recht zufrieden mit der Geschwindigkeit meiner selbstgehosteten Wordpress-Seiten. Im Schnitt hat es nicht länger als 2 Sekunden gedauert, bis die Inhalte aufgebaut waren. Mal mehr, mal weniger. Und das schien mir ein akzeptabler Wert zu sein. Ich nutzte eine der üblichen Standard-Installationen, die da draußen wohl weit verbreitet ist: &lt;strong&gt;Apache2&lt;/strong&gt; mit &lt;strong&gt;mod_php&lt;/strong&gt;. Der PHP-Interpreter ist dabei &amp;ldquo;Teil&amp;rdquo; des Apache2-Servers. Das ist unkompliziert und schnell zu installieren und somit einfach eine pragmatische Lösung und auch deshalb wohl sehr weit verbreitet. Aber: Die einfachsten Lösungen sind oft nicht die besten. Geschweige denn, die sichersten.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>PHP - Mit welcher Methode durchsucht man ein Array am schnellsten?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-10-php-mit-welcher-methode-durchsucht-man-ein-array-am-schnellsten/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-10-php-mit-welcher-methode-durchsucht-man-ein-array-am-schnellsten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das schöne an PHP: Viele Wege führen nach Rom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem mit PHP: Viele Wege führen nach Rom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn diese Vielfallt stellt den Entwickler von Welt mituner vor eine schwierige Frage: &lt;a href=&#34;http://nickology.com/2012/07/03/php-faster-array-lookup-than-using-in_array/&#34;&gt;Welcher Weg ist der kürzeste&lt;/a&gt;? Will man z.B. einen Wert (&lt;em&gt;needle&lt;/em&gt;) in einem Array (&lt;em&gt;haystack&lt;/em&gt;) suchen, gibt es in PHP zehn verschiedene Methoden. Du hast richtig gelesen: Zehn. Ich unterscheide einerseits auch die strikten und nicht-strikten Vergleiche, andererseits lasse ich die wirklich exotischen Methoden außen vor. Welche Methoden am schnellsten sind, werde ich versuchen im Folgenden herauszufinden. Außerdem schaue ich mir an ob es unter den letzten PHP-Versionen (7.0 bis 7.3*) Unterschiede in der Geschwindigkeit gibt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Dateien von einem kaputten Android-Smartphone retten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-01-26-dateien-von-einem-kaputten-android-smartphone-retten/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-01-26-dateien-von-einem-kaputten-android-smartphone-retten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich hab hier gerade ein altes LG Nexus auf dem Tisch liegen, bei dem das Display in der unteren Hälfte nach einem Sturz nicht mehr funktioniert. Und das ist ja eigentlich der Supergau. Denn für gewöhnlich schützt man sein Gerät ja mit einer Geste vor fremden Zugriffen. Das Problem ist also: Wenn früh um sechs Uhr der voreingestellte Wecker angeht, kannst du ihn nicht mehr deaktivieren. Und außerdem kommst du nicht mehr an deine Dateien ran, wenn das Smartphone, wie eben das Nexus von LG, seine Daten nicht gerade auf einer externen Speicherkarte ablegt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Zugriff nicht loggen, wenn ein bestimmter HTTP-Request-Header gesetzt ist</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-28-zugriff-nicht-loggen-wenn-ein-bestimmter-http-request-header-gesetzt-ist/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-28-zugriff-nicht-loggen-wenn-ein-bestimmter-http-request-header-gesetzt-ist/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;OK, ich tu mich etwas schwer, das folgende in einen Titel zu gießen, der nicht länger ist, als die eigentlich Anleitung. Wenn du an deiner Webseite arbeitest, möchtest du vielleicht vermeiden, dass deine Aufrufe mit deinem Browser im Log-File von &lt;strong&gt;nginx&lt;/strong&gt; landen. Dafür gibt es eine Menge Möglichkeiten, ich mag die folgende aber besonders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zuerst benötigst du dafür ein Plugin, um den &lt;strong&gt;HTTP-Request-Header&lt;/strong&gt; zu modifizieren. Ich nutze dafür &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/modheader-firefox/&#34;&gt;ModHeader für Firefox,&lt;/a&gt; für Chrome gibt es ähnliche Plugins. Dort legst du einen benutzerdefinierten Header an, dem du z.B. &amp;ldquo;true&amp;rdquo; als Wert zuweist. Bei diesem Plugin kannst du außerdem festlegen, dass der Header nur auf einer bestimmten Seite hinzugefügt wird.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Blasendiagramm / Bubble Chart mit Nominal-Skala in Excel</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-23-ein-blasendiagramm-bubble-chart-mit-nominal-skala-in-excel/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-23-ein-blasendiagramm-bubble-chart-mit-nominal-skala-in-excel/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;OK. Erstmal zu den Grundlagen, damit du überhaupt weißt, warum du hier bist: Eine &lt;strong&gt;Blasendiagramm&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Bubble Chart&lt;/strong&gt; erlaubt dir, Informationen mit drei Dimensionen in einem Diagramm darzustellen. Zwei Dimensionen bestimmen die Position im Diagramm anhand der X- und Y-Achse, die dritte Dimension legt fest, wie groß die Blase - neudeutsch Bubble - ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_2370&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;300&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/ein-blasendiagramm-bubble-chart-mit-nominal-skala-in-excel/excel-blasendiagramm-bubble-chart.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2018/2018-11-23-ein-blasendiagramm-bubble-chart-mit-nominal-skala-in-excel/images/excel-blasendiagramm-bubble-chart-300x179.png&#34; alt=&#34;Blasendiagramm bzw. Bubble Chart in Excel&#34;&gt;&lt;/a&gt; Blasendiagramm bzw. Bubble Chart in Excel[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist aber, dass dieses Blasendiagramm metrische oder mindestens ordinale Daten erfordert. Also Daten, die in eine natürliche Reihenfolge gebracht werden können. Was aber, wenn du Eigenschaften nominaler Daten visualisieren willst. Also z.B. die Einwohnerzahl und Fläche von Städten?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress Debugging und Wartung oder: Keine Panik vor dem White Screen of Death und HTTP 500</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-18-wordpress-debugging-und-wartung-oder-keine-panik-vor-dem-white-screen-of-death/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-18-wordpress-debugging-und-wartung-oder-keine-panik-vor-dem-white-screen-of-death/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Deine Wordpress-Seite besteht nur aus einem weißen Bildschirm, dem &lt;strong&gt;HTTP-Fehlercode 500&lt;/strong&gt; oder lädt irsinnig langsam? &lt;strong&gt;White Screen of Death&lt;/strong&gt; (WSoD), die berüchtigten &lt;strong&gt;500´er&lt;/strong&gt; sowie lange &lt;strong&gt;Ladezeiten&lt;/strong&gt; scheinen zu den größten Herausforderungen im Umgang mit WordPress zu gehören und sie hinterlassen regelmäßig lange Gesichter. Zwar gehören Ladezeit, PHP- und HTTP-Fehler nicht unbedingt zusammen, sie erfordern aber in der Regel das gleiche Vorgehen: Nämlich die &lt;strong&gt;Analyse&lt;/strong&gt;, was da im &lt;strong&gt;Hintergrund&lt;/strong&gt; so passiert.&lt;br&gt;
Die Suche nach der Ursache ist oft relativ simpel. Es sagt einem oft nur niemand. Der beliebteste Tipp bei Wordpress lautet oft:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Was ist HTTP/3 bzw. HTTP over QUIC oder kurz QUIC?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-13-was-ist-http-3-bzw-http-over-quic-oder-kurz-quic/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-13-was-ist-http-3-bzw-http-over-quic-oder-kurz-quic/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE&lt;/strong&gt;: Eine ausführliche Version dieses Artikels erschien im August 2019 &lt;a href=&#34;https://entwickler.de/online/web/http3-quic-einfuehrung-579902482.html&#34;&gt;im Entwickler-Magazin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die meisten wissen noch nicht einmal, was &lt;strong&gt;HTTP/2&lt;/strong&gt; eigentlich ist, geschweige denn, dass es überall eingesetzt wird, da bahnt sich schon der Nachfolger an, genannt &lt;strong&gt;HTTP/3&lt;/strong&gt;. Vor ein paar Jahren hat Google sich mit der Optimierung der Kommunikation im Internet beschäftigen. Früher ging daraus &lt;strong&gt;SPDY&lt;/strong&gt; hervor, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/HTTP/2&#34;&gt;aus dem schließlich HTTP/2 hervorging.&lt;/a&gt; Das nächste Entwicklungs-Projekt aus dem Google-Labor hört nun auf den Namen &lt;a href=&#34;https://www.golem.de/news/internet-protokoll-quic-soll-der-neue-kick-fuer-sicheres-surfen-werden-1611-123738.html&#34;&gt;QUIC&lt;/a&gt; - was ausgesprochen für &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Quick_UDP_Internet_Connections&#34;&gt;Quick UDP Internet Connections&lt;/a&gt; steht.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Termine buchen im BA Friedrichshain/Kreuzberg</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-12-termine-buchen-im-ba-friedrichshain-kreuzberg/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-12-termine-buchen-im-ba-friedrichshain-kreuzberg/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Frei nach dem Motto: Auch die kleinen Dinge sind wichtig, hab ich mal alle meine L33T-Haxx0r-Skillz herausgeholt und 13 Minuten in einen kleinen Bug auf den behördlichen Seiten der Berliner Bezirksämter investiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willst du einen &lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt; beim &lt;strong&gt;Bezirksamt&lt;/strong&gt; Friedrichshain/Kreuzberg von Berlin &lt;strong&gt;buchen&lt;/strong&gt;, weil das telefonisch nicht möglich ist? Dann stehst du vor einer kleinen Herausforderung: Das funktioniert nämlich ausgerechnet bei diesem Bezirksamt nicht. Die &lt;a href=&#34;https://service.berlin.de/dienstleistung/318991/&#34;&gt;Übersichtsseite für die Terminbuchung&lt;/a&gt; führt beim Klick auf &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.berlin.de/terminvereinbarung/termin/tag.php?id=383&amp;amp;anliegen=318991&amp;amp;dienstleister=0&amp;amp;termin=1&amp;amp;herkunft=1&#34;&gt;Termin buchen&lt;/a&gt;&amp;rdquo; nur zu einer lapidaren Fehlermeldung, während alle anderen Links zu funktionieren scheinen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Drölf erstaunlich einfache Wege wirklich beeindruckende Screenshots zu erstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-26-droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-26-droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_2364&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignright&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;183&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/screenshot-mit-dem-handy.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2018/2018-10-26-droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/images/screenshot-mit-dem-handy-183x300.jpg&#34; alt=&#34;Screenshot mit dem Handy aufnehmen ist so 90er&#34;&gt;&lt;/a&gt; Screenshot mit dem Handy aufnehmen ist so 90er[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Studie hat ergeben, dass 99 von 100 Bildschirmaufnahmen (neudeutsch &lt;strong&gt;Screenshots&lt;/strong&gt;) mit dem Handy aufgenommen werden. Warum ist das falsch? Nun:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Weil die Qualität der Aufnahmen mit dem Smartphone oft ziemlich schlecht ist,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;der staubige Bildschirm zusätzlich vom Wesentlichen ablenkt sowie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Licht-Reflexionen oder Moiré-Effekte wichtige Inhalte verdecken.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Außerdem muss man den Screenshot, wenn man ihn in einem Forum oder einer Social Media Gruppe präsentieren will, unter Umständen erst noch umständlich mit dem Smartphone speichern, ausschneiden, bearbeiten und irgendwo hochladen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auf einem Smartphone-Foto ist nicht sofort ersichtlich, um welche Teile des Bildschirms es denn nun geht.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konfuzius&lt;/strong&gt;, ein berühmter buddhistischer Priester und begeisterter Internetnutzer, hat es mal so zusammengefasst:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MacOS Mojave - 3 tolle neue Funktionen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-15-macos-mojave-3-tolle-neue-funktionen/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-15-macos-mojave-3-tolle-neue-funktionen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Seit Ende September gibt es ja eine neue Version das Betriebssystems für Macs: Mojave. Die Versionsnummer lautet 10.14. Nachdem mich die letzten Updates vom Funktionsumfang nicht so sehr überrascht haben, gibt es diesmal ein paar Features, die mir wirklich gut gefallen. Und drei dieser Funktionen, bei denen ich mich auch frage: Warum erst jetzt?, möchte ich hier mal&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-eine-bessere-screenshot-funktion&#34;&gt;1. Eine bessere Screenshot-Funktion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apple hat wohl erkannt, dass die Nutzer ab und zu &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/&#34;&gt;doch mal Screenshots anlegen müssen&lt;/a&gt;. Zwar gab es dafür schon eine ganze Weile Shortcuts (wie z.B. Umschalttaste - Apfel - 4). Aber insgesamt gingt die Funktion etwas unter: sie war ohne richtiges Interface nur umständlich zu bedienen und - naja - die Tastenkombination musste man sich ja auch irgendwie merken. Das ändert sich mit Mojave. Zwar gibt es nun einen weiteren Shortcut (Umschalttaste - Apfel - 5) den man sich merken muss. Aber Apple hat das ganze auch in eine App gegossen, die man mit der Suche nun viel einfacher öffnen kann. Mit der App kann man außerdem nicht nur Bilder aufnehmen, sondern auch Videos und diese an beliebigen Orten speichern.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>NGinx mit PHP-FPM, MySQL und Xdebug mit Docker auf Mac OS einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-nginx-mit-php-fpm-mysql-und-xdebug-mit-docker-auf-mac-os-einrichten/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-nginx-mit-php-fpm-mysql-und-xdebug-mit-docker-auf-mac-os-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich eine ganze weile erfolgreich vor &lt;strong&gt;Docker&lt;/strong&gt; als lokale Entwicklungsumgebung gedrückt. Der Grund: Ich nutze eine kommerzielle Parallels Lizenz, über die ich Ubuntu virtualisiert laufen lasse und bin damit bisher ganz gut gefahren. Bisher. Paralles hat nämlich immer wieder Problem gemacht. So konnte ich nach manchen Updates von Parallels oder Ubuntu die &lt;em&gt;Parallels Tools&lt;/em&gt; nicht mehr nutzen und musste diese umständlich neu installieren. Da die Doku dazu auch nur unvollständig vorliegt, war das regelmäßig eine ziemliche Zeitverschwendung. Die &lt;em&gt;Parallels Tools&lt;/em&gt; sind aber notwendig, um von Ubuntu aus auf die Dateien des Gastsystems, Mac OS X, zuzugreifen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Willkommen in Berlin</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_2143&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignright&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;150&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/willkommen-in-berlin/Willkommen-in-Berlin-Cover.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/images/Willkommen-in-Berlin-Cover-150x150.jpg&#34; alt=&#34;Willkommen in Berlin Cover&#34;&gt;&lt;/a&gt; Willkommen in Berlin[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willkommen in Berlin ist ein Buch. Mein Buch. Ein unterhaltsamer Wegweiser, nicht nur für Berliner. Ein Wegweiser, der auch irritierte Fremde an die Hand nimmt. Das Werk, teils Erlebnisbericht, teils Ratgeber, ist eine Hommage an Berlin, seine Touristen, Geschäftsreisende, Tagesbesucher, Zugezogene und Pendler. Willkommen in Berlin ist die perfekte Lektüre für zwischendurch. Willkommen in Berlin wird dir ein Lächeln auf dein Gesicht zaubern, du wirst in der S-Bahn sitzen, dich umschauen und zustimmend nicken.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Checkliste - Wordpress Umzug</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-25-checkliste-wordpress-umzug/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-25-checkliste-wordpress-umzug/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Du hast Wordpress auf eine neue Domain oder einen neuen Hoster umgezogen und der Blog ist noch nicht erreichbar oder die Adresse verweist noch auf eine alte Installation, obwohl du an alles gedacht hast? Da fragst du dich zurecht: Wo hängt&amp;rsquo;s? Oder du hast den Umzug erst vor dir und willst wissen, woran du denken musst?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dafür habe ich dir hier eine Checkliste der gängigen Fehlerquellen aufgestellt, die dir beim nächsten Mal helfen soll.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die OS X - Bash</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-24-die-os-x-bash/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-24-die-os-x-bash/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Da ich mit meinem Mac sehr oft auf der Kommandozeile unterwegs bin (dazu empfehle ich übrigens &lt;a href=&#34;https://www.iterm2.com/&#34;&gt;iTerm2&lt;/a&gt; - ein Terminal-Ersatz der alle anderen Anwendungen dieser Art auch auf Linux und Windows aussticht) habe ich mir dafür ein paar kleine Einstellungen zusammengesammelt, die das Leben und Arbeiten auf der Kommandozeile etwas erleichtern.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-ist-bash&#34;&gt;Was ist Bash?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bash steht für &amp;ldquo;Bourn again shell&amp;rdquo; und ist eine Erweiterung der älteren Bourne-Shell, eine Shell die auf Unix-(ähnlichen) Systemen als Benutzerschnittstelle dient. Und diese ist vor allem daran erkennbar, dass die Steuerung des Systems nur über die Tastatur, ohne Maus und Fenster funktioniert.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Den eigenen Web-Server sichern</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-23-den-eigenen-web-server-sichern/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-23-den-eigenen-web-server-sichern/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die &lt;strong&gt;Datensicherung&lt;/strong&gt; des eigenen, öffentlichen Webservers ist nicht nur wichtig, sie kann auch auf vielen Wegen geschehen und wirft vermutlich gerade deshalb sehr viele Fragen auf. Soll ich ein Image des ganzen Servers anlegen oder nur einzelne Ordner sichern? &lt;strong&gt;Wie oft&lt;/strong&gt; muss ich ein Backup machen und wie gelange ich im Notfall an die Daten? Reicht es aus, z.B. als Wordpress-Nutzer, ein Plugin zu verwenden oder ist es sinnvoller externe Software zu nutzen?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress Page Builder - Pro und Contra</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-12-wordpress-page-builder-pro-und-contra/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-12-wordpress-page-builder-pro-und-contra/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Page Builder oder auch Theme Builder haben ihre Daseinsberechtigung, gar keine Frage. Davon zeugt vor allem ihr Erfolg und ihre Verbreitung. Allerdings sollte man sich gut überlegen, für welches Projekt man Page Builder oder Theme Builder einsetzt.&lt;br&gt;
Eins vorweg: Ich bin wahrlich kein Freund von Page Buildern. Jede Begegnung mit Page Buildern hat bei mir immer für Kopfschmerzen gesorgt. Entweder hat ein Update den Page Builder unbrauchbar gemacht. Oder der Nutzer konnte den als intuitiv angepriesenen Page Builder gar nicht erst bedienen und ich musste mich damit rumärgern. Es gibt für mich eigentlich kein denkbares Szenario, in dem ein Page Builder Sinn macht. Trotz allem versuche ich Page Builder möglichst objektiv zu bewerten. Nicht alle hier aufgeführten Punkte betreffen jeden Page Builder, sie können dir aber helfen, die richtige Entscheidung zu treffen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Einen Ankerlink in Wordpress setzen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-06-29-einen-ankerlink-in-wordpress-setzen/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-06-29-einen-ankerlink-in-wordpress-setzen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Du willst z.B. ein Glossar aufbauen und dabei mithilfe von Links innerhalb der Seite zu bestimmten Punkten springen? Das geht einfacher, als vermutet, mit dem Ankerlink, der fester Bestandteil von HTML ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/2018/2018-06-29-einen-ankerlink-in-wordpress-setzen/#dasEnde&#34;&gt;An&amp;rsquo;s Ende springen&lt;/a&gt; oder weiterlesen:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;den-zielpunkt-festlegen&#34;&gt;Den Zielpunkt festlegen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dazu setzt du an beliebiger Stelle deines Textes, für gewöhnlich verwendet man dafür ja Überschriften, eine Sprungmarke indem du der Überschrift eine Id verpasst. Das ganze musst du im Text-Editor und nicht im visuellen Editor von Wordpress machen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress-Plugin um eine Word-Cloud mit beliebigen Wörtern darzustellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-06-13-wordpress-plugin-um-eine-word-cloud-mit-beliebigen-woertern-darzustellen/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-06-13-wordpress-plugin-um-eine-word-cloud-mit-beliebigen-woertern-darzustellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Diese Version ist veraltet, bitte verwende absofort diese Version:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/wordpress-word-cloud-2-0/&#34;&gt;https://www.nickyreinert.de/wordpress-word-cloud-2-0/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer träumt nicht davon, eine Wolke aus Wörtern in Wordpress darstellen zu können? Der Fachmann spricht hier von einer sogenannten Word-Cloud. Ich meine hier übrigens ausdrücklich nicht die bekannten TagClouds, bei denen schlicht die verwendeten Wordpress-Tags in einer Wolke anklickbar angezeigt werden. Hier geht es einfach um die Darstellung von Wörtern, die entsprechend der Vorkommen verschieden groß dargestellt werden. Leider gab es genau für diesen Zweck bisher kein Wordpress-Plugin. Dafür habe ich aber eine sehr leicht zu bedienende &lt;a href=&#34;https://github.com/timdream/wordcloud2.js/blob/gh-pages/API.md&#34;&gt;JavaScript-Bibliothek von Tim Dream: wordCloud2.js&lt;/a&gt; gefunden, auf der ich das Plugin aufgebaut habe.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine HTML-Tabelle als Heatmap in Wordpress darstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-04-06-eine-html-tabelle-als-heatmap-in-wordpress-darstellen/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-04-06-eine-html-tabelle-als-heatmap-in-wordpress-darstellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;data-heatmap&lt;/em&gt; dient zur Darstellung einer Heatmap als Wordpress Plugin. Dabei werden entsprechende Quell-Daten in einer HTML-Tabelle als Heatmap darzustellen. Das Ergebnis kann z.B. so aussehen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[data-heatmap transpose=&amp;ldquo;yes&amp;rdquo; hide-xaxis=&amp;ldquo;no&amp;rdquo; hide-yaxis=&amp;ldquo;no&amp;rdquo; hide-values=&amp;ldquo;yes&amp;rdquo; sort-yaxis=&amp;ldquo;yes&amp;rdquo; source-for-gradiation=&amp;ldquo;y&amp;rdquo;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Daten stammen aus einer Tabelle mit drei Spalten. Es handelt sich um die Bus- und Bahn-Linien der öffentlichen Verkehrsmittel in Berlin (Spalte x), die Tageszeiten von 0 bis 23 Uhr (Spalte y) und die Anzahl von Beiträgen in einem Portal (Spalte v). Die Heatmap zeigt also, wieviele Beiträge zu einer bestimmten Uhrzeit in einer bestimmten Linie abgegeben wurden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie richte in ein Staging-System für Wordpress ein?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-11-wie-richte-in-ein-staging-system-fuer-wordpress-ein/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-11-wie-richte-in-ein-staging-system-fuer-wordpress-ein/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wordpress hat den Ruf sehr unkompliziert zu sein. Zurecht. Doch oft bleibt es nicht dabei, dass man ein paar Beiträge verfasst. Die Seite kann schnell von einem einfachen Blog zu einem großen CMS heranwachsen und wird dann nicht nur mit Texten und Bildern, sondern dank eines riesigen Angebotes an Plugins und Template auch mit Funktionalitäten gefüllt. Und dann wird man mit einem Konflikt konfrontiert, dass die gesamte Seite bedroht: Updates und Inkompatibilität. Es ist nämlich gar nicht so selbstverständlich, dass die eigenen Anpassungen mit alle Wordpress-, Plugin- und Template-Versionen oder gar der Hosting-Umgebung harmonieren. Je angepasster die eigene Wordpress-Installation ist, desto komplexer sind im Hintergrund die Abhängigkeiten. Ein kleines Update kann im schlimmsten Fall die gesamte Seite gefährden. Ein Staging-System für Wordpress kann da helfen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>COII - Cookie OptIn Interface als Wordpress Plugin</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-03-coii/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-03-coii/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;COII ist ein Plugin für Wordpress mit dem du dem Besucher deiner Seite die Möglichkeit gibst, dem Tracking durch z.B. Google Analytics bzw. Cookies zuzustimmen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cookies-und-tracking&#34;&gt;Cookies und Tracking&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Grundsätzlich sind &lt;strong&gt;Cookies&lt;/strong&gt; nicht verkehrt. Dabei handelt es sich um kleine Text-Dateien, die von einem Server auf dem Computer des Benutzers gespeichert werden, um Informationen zwischenzuspeichern. Für den Betrieb vieler Seiten sind sie oft unerlässlich. Dabei ist es wichtig zu wissen, dass nur der Server auf ein Cookie zugreifen darf, der es auch gesetzt hat. Grundsätzlich kann man zwei Arten unterscheiden: &lt;strong&gt;1st-Party- und 3rd-Party-Cookies&lt;/strong&gt;. 1st-Party-Cookies werden von dem Server gespeichert, auf den der Besucher der Website gerade zugreift. Aktuell wäre das für dich z.B. ein Cookie von &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de&#34;&gt;www.nickyreinert.de&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie entwickelt man einen Amazon-Bot für Telegramm?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-02-wie-entwickelt-man-einen-amazon-bot-fuer-telegramm/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-03-02-wie-entwickelt-man-einen-amazon-bot-fuer-telegramm/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;was-ist-ein-telegramm-bot&#34;&gt;Was ist ein Telegramm-Bot?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Schon mal was von Telegramm gehört oder gar einem Telegramm-Bot gehört? Nein? Macht nichts. Telegramm ist ein Messenger, wie Whatsapp oder Threema. Der große Vorteil von Telegramm gegenüber Whatsapp ist die Plattforum-Unabhängigkeit. Es gibt nicht nur Apps für Android und iOs, auch unter OS X (Mac) und Windows lässt sich Telegramm unkompliziert nutzen. Bei Whatsapp war das bisher nur über den Browser möglich, Threema bietet diese Möglichkeit gar nicht an.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Download-Geschwindigkeit messen und in Google DataStudio darstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-11-16-download-geschwindigkeit-messen-und-in-googledata-studio-darstellen/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-11-16-download-geschwindigkeit-messen-und-in-googledata-studio-darstellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Alles beginnt mit einer fixen Idee. Meine war es, die Download-Geschwindigkeit meines Internet-Anschlusses zu messen. Doch das ist nur aussagekräftig, wenn man es regelmäßig macht. Und um das ganze abzurunden, sollte man die Ergebnisse doch irgendwie noch in einem bunten Diagramm darstellen können. Aus der Idee wurde also ein Plan und schließlich ein Projekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Aufgabe lautet also: Ein Script soll in regelmäßigen Abständen Test-Dateien herunterladen. Die Dauer dafür und der Zeitpunkt des Tests schreibe ich in eine CSV-Datei, die mit GoogleDrive synchronisiert ist. Von dort werden die Ergebnisse im DataStudio von Google automatisch ausgelesen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Thema Datenschutz: Von Gesetzen, Verordnungen und Richtlinien</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-11-02-thema-datenschutz-von-gesetzen-verordnungen-und-richtlinien/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-11-02-thema-datenschutz-von-gesetzen-verordnungen-und-richtlinien/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;//Update 10.03.2018 - Anpassung zur e-Privacy-VO und etwas präzsiere Beschreibung des Unterschieds Verordnung / Richtlinie&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich will im Folgenden nicht auf die detaillierten  Auswirkungen der aktuellen und noch kommenden Verordnungen und Gesetze zum Thema Datenschutz eingehen. Das ist selbst mir zu komplex. Und langweilig. Allerdings habe ich bei meiner Recherche zu der aktuellen Situation festgestellt, dass viele Themen, zumindest die e-Privacy-Verordnung, noch gar nicht in Sack und Tüten sind. Doch gerade diese Verordnung soll doch den Datenschutz in der elektronischen Datenverarbeitung regeln? Um diesen Unwägbarkeiten zu begegnen habe ich mal versucht, die wichtigsten Fakten zusammenzutragen und etwas verständlicher zu formulieren.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie wirken sich viele 301 Weiterleitungen auf die  Performance aus?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-26-wie-wirken-sich-viele-301-weiterleitungen-auf-die-performance-aus/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-26-wie-wirken-sich-viele-301-weiterleitungen-auf-die-performance-aus/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Um Weiterleitungen kommt man fast nicht herum. Vor allem im Bereich der Suchmaschinenoptimierung (SEO) sollte man vermeiden, dass es auf der Website zu 404-Fehlern kommt - also Ressourcen, die nicht (mehr) vorhanden sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Weg, um das zu beheben, ist die Einrichtung einer Weiterleitung von der alten, nicht mehr vorhandenen Ressource auf die neue Ressource.  Der HTTP-Statuscode dafür ist entweder 301 (temporär) oder 302 (für eine dauerhafte Weiterleitung). Weiterleitungen können z.B. mit einer .htaccess Datei eingerichtet werden. Dazu aktiviert man zunächst die sogenannte RewriteEngine, um eine URL zu einer anderen URL &amp;ldquo;weiterzuleiten&amp;rdquo;. Dann kann man beliebig viele, Regeln nach folgendem Prinzip festlegen (freilich gibt es noch weitaus mehr Möglichkeiten, wie z.B. reguläre Ausdrücke):&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>XAMPP startet nicht mehr, nachdem eine php-Extension hinzugefügt wurde</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-19-xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-19-xampp-startet-nicht-mehr-nachdem-eine-php-extension-hinzugefuegt-wurde/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich hatte hier neulich das Problem, dass ich die mongodb Extension für PHP aktivieren wollte und sich danach der Apache-Dienst nicht mehr starten ließ. Aber der Reihe nach:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das System ist OS 10.12.6 und ich nutze das XAMPP-Paket 7.1.9 mit entsprechend PHP 7.1. Außerdem habe ich mir homebrew installiert, da die Installation von pecl zu Umständlich (ich hätte alle möglichen  Abhängigkeiten installieren müssen). Mit homebrew habe ich mir also den aktuellen mongodb-Treiber installiert, das geht recht einfach mit:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SSL-Verifizierung mit PHP schlägt fehlt (Fehler 14090086)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-10-14-ssl-verifizierung-mit-php-schlaegt-fehlt-fehler-14090086/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn dich PHP mit dieser Fehlermeldung (oder einer ähnlichen Fehlernummer) begrüßt, dann liegt es wohl daran, dass beim Abruf einer SSL-Ressource die Identität nicht verifiziert werden konnte. Und das ist auch gut so, denn der Sinn von SSL ist ja das Herstellen einer gesicherten Verbindung.&lt;br&gt;
So sieht die Fehlermeldung bei Verwendung von &lt;em&gt;file_get_contents();&lt;/em&gt; aus. Aber auch andere Funktionen, mit denen man auf externe Ressourcen verweisen kann, werfen diesen Fehler, wie z.B. &lt;em&gt;imagecreatefrompng();&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Welche Arten von SSL-Zertifikaten gibt es?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-30-welche-arten-von-ssl-zertifikaten-gibt-es/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-30-welche-arten-von-ssl-zertifikaten-gibt-es/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;SSL-Zertifikate spielen seit einiger Zeit eine sehr wichtige Rolle. Zwar gibt es die verschlüsselte Datenübertragung von Websiten über https schon  länger (bereits 1994 wurde die erste Version offiziell vorgestellt) aber erst in 2014 nahm die Bedeutung für SEO zu. &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2014/08/https-as-ranking-signal.html&#34;&gt;Im August 2014&lt;/a&gt; hat Google bekannt gegeben, dass SSL nun zu den Ranking-Faktoren zählt.  Fast zeitgleich (Anfang 2017) haben die beiden bekanntesten Browser Chrome und Firefox eine neue Version vorgestellt. Von nun an werden Webseiten, die SSL nicht nutzen explizit als unsicher ausgezeichnet. Langfristig wird also kein Weg an einem SSL-Zertifikat vorbeiführen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Total Commander als SFTP-Client einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-29-total-commander-als-sftp-client-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Der Total Commander ist der bessere Explorer für Windows und auch wenn das Programm schon etwas in die Jahre gekommen ist: Vor allem im professionellen Bereich gibt es aus meiner Sicht keine Alternative. Einige praktische Funktionalitäten fehlen dem Total Commander allerdings, wenn man ihn frisch installiert. So lässt sich der noch nicht als Total Commander als SFTP-Client verwenden. Dazu ist die Installation eines Plugins nötig. Das werde ich im folgenden erklären. Außerdem zeige ich, wie man zwei zusätzliche Plugins installiert, die die Arbeit sehr erleichtern: VisualDirSize und QuickSearch eXtended.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>JTL-Wawi Fernsteuerung auf Windows-Server einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-28-jtl-wawi-fernsteuerung-auf-windows-server-einrichten/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-28-jtl-wawi-fernsteuerung-auf-windows-server-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn mal als alleiniger Nutzer die kostenlose Warenwirtschaft JTL-Wawi einsetzen möchte, kommt man zunächst auf die Idee, sich einfach per Remote-Desktop (RDP) auf dem Windows-Rechner anzumelden, um so JTL zu nutzen. Doch diese JTL-Wawi Fernsteuerung hat zwei entscheidende Haken:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warum-jtl-wawi-auf-einem-gehosteten-windows-server-problematisch-sein-könnten&#34;&gt;Warum JTL-Wawi auf einem gehosteten Windows-Server problematisch sein könnten?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Erstens ist die Verbindung per RDP  auf einen Windows-Server per Microsoft-Lizenzbedingung für gewöhnlich nur für administrative Zwecke erlaubt. Es sei denn, man installiert einen Terminal-Server und die notwendigen Zugriffslizenzen. Das Problem ist aber, dass die Verwendung eines Terminal Servers auf Virtuellen Servern von Microsoft ebenfalls untersagt ist. Entweder man hat den Windows-Server also zuhause unter dem Tisch stehen oder man nutzt beim Hoster seiner Wahl die weitaus teureren Dedicated Root Server.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Excel-Vorlage für ISO-Toleranzen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-26-excel-vorlage-fuer-iso-toleranzen/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-26-excel-vorlage-fuer-iso-toleranzen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Zur Berechnung der Passung von Welle und Bohrung werden verschiedene Parameter benötigt. Je nachdem, wie &amp;ldquo;gut&amp;rdquo; Welle und Bohrung zusammenpassen, spricht man von Übermaßpassung, Spielpassung oder Übergangspassung. Zur Berechnung kann auf diese Excel-Vorlage für &lt;a href=&#34;http://www.pfeffer.ch/toleranzen.htm&#34;&gt;ISO-Toleranzen&lt;/a&gt; zurückgegriffen werden. Diese zeigt außerdem die Art der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Passung&#34;&gt;Passungen&lt;/a&gt; bzw. die Toleranzgraden für Wellen und Bohrungen an.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;anwendung-der-excel-vorlage-für-iso-toleranzen&#34;&gt;Anwendung der Excel-Vorlage für ISO-Toleranzen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Eingabemaske erwartet folgende Parameter:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bezeichnung der Bohrung / Welle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;das Nennmaß in Millimeter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Maßtoleranz in Mikrometer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die oberen und unteren Abmaße in Mikrometer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die übrigen Abmessungen werden automatisch berechnet. Außerdem erkennt die Excel-Tabelle, um welche Art von Passung es sich handelt: &lt;strong&gt;Übermaßpassung&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Spielpassung&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Übergangspassung&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Defekte MP4 Videodatei reparieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-defekte-mp4-videodatei-reparieren/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Hilfe verspricht in diesem Fall &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://grauonline.de/cms2/?page_id=5&#34;&gt;Video Repair Software&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von &lt;em&gt;Grau&lt;/em&gt; für Windows und MacOS. Alles was du benötigst ist, neben der defekten MP4 Videodatei, eine funktionierende Referenz-Datei, die mit der gleichen Android-Kamera aufgezeichnet wurde. Du fütterst die Software mit den beiden Video-Dateien, startest den &amp;ldquo;Scan&amp;rdquo; und kannst, wenn dein Glück dich nicht vollkommen verlassen hast, die Vorschau der Reparatur verfolgen und das Video und als funktionierende Video-Datei exportieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_1001&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;150&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2014/02/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;images/Bildschirmfoto-2014-02-08-um-10.14.02-150x150.png&#34; alt=&#34;Bildschirmfoto 2014-02-08 um 10.14.02&#34;&gt;&lt;/a&gt; Grau GbR Video Repair Software[/caption]&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Eduroam mit Windows Mobile</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-eduroam-mit-windows-mobile/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-eduroam-mit-windows-mobile/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Eine Schritt-Für-Schritt-Anleitung, um Windows Mobile 6.x - Geräte mit dem Eduroam-Netzwerk zu verbinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[toc=&amp;ldquo;2,3&amp;rdquo; title=&amp;ldquo;Inhalt&amp;rdquo;]&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vorbereitung&#34;&gt;Vorbereitung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Als mobiles Gerät kommt ein HTC Blackstone / Touch HD mit dem Betriebssystem Windows Mobile 6.1 zum Einsatz. Das Betriebssystem ist komplett in Englisch, erst wird dennoch weitestgehend versucht, neben den englischen Bezeichnungen die entsprechenden deutschen zu verwenden. Diese Anleitung erhebt selbstverständlich keinen Anspruch auf Vollständigkeit noch garantiert sie den Erfolg. Kommentare oder Änderungswünsche sind herzlich willkommen. Unbedingt benötigt werden, neben einem mobilen Gerät mit Windows Mobile 6.x:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Xperia Z2 Rooten unter Mac</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-xperia-z2-rooten-unter-mac/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-xperia-z2-rooten-unter-mac/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Es gibt zwar hier und da Anleitungen um das Xperia Z2 von Sony zu rooten, aber eben nicht für Mac-User. Dabei ist das fast genauso einfach; ich fasse mal zusammen. Es gibt mit dem EasyRootTool die Möglichkeit, das Gerät zu rooten, ohne den Bootloader zu entsperren - für Garantiezwecke ist das vielleicht ganz sinnvoll. Ich beschreibe im Folgenden trotzdem, wie du den Bootloader entsperrst und danach das Xperia rootest.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bootloader-entsperren&#34;&gt;Bootloader entsperren&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;1. Backup aller wichtigen Daten! ;)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Tastenkombinationen und Makros in Office 2010</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-16-tastenkombinationen-und-makros-in-office-2010/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-16-tastenkombinationen-und-makros-in-office-2010/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Möchte man in Office 2010 eigene Makros und Tastenkombinationen nutzen und kombinieren, ist das Vorgehen dazu bei den drei am meisten genutzten Programmpaketen Word, Excel und PowerPoint leider nicht identisch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unter Word 2010 lassen sich eigene Tastenkombinationen (Shortcuts) noch relativ einfach festlegen: Im Kontextmenü (Rechte Maustaste) des Menübandes (neudeutsch: &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Ribbon&#34;&gt;&lt;em&gt;Ribbon&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) gelangt man zum Dialogfeld &amp;ldquo;Menüband anpassen&amp;rdquo; (Abbildung 1). Von dort geht es in das Dialogfeld &amp;ldquo;Tastatur anpassen&amp;rdquo; wo man sämtliche Word-Aktionen nach gusto mit Tastenkombinationen verknüpfen kann.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress: Slideshow im Header abhängig vom Inhalt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2016/2016-11-24-wordpress-slideshow-im-header-abhaengig-vom-inhalt/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2016/2016-11-24-wordpress-slideshow-im-header-abhaengig-vom-inhalt/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Heute bastelen wir uns in Wordpress einen Header, der eine Slideshow mit Bildern anzeigt, abhängig von der Seite die gerade angezeigt wird. Die Slideshow soll sich die Bilder aus Gallerien holen, die der einzelnen Seite zugeordnet ist. Dazu greifen wir auf die &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/Custom_Fields&#34;&gt;Benutzerdefinierten Felder&lt;/a&gt;&amp;rdquo; in Wordpress sowie die beiden großartigen Wordpress-Plugins &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://alexrabe.de/wordpress-plugins/nextgen-gallery/&#34;&gt;NextGen Gallery&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von Alex Raabe und &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://uninuni.com/wordpress-plugin-nextgen-smooth-gallery/&#34;&gt;Smooth Gallery&lt;/a&gt;&amp;rdquo; von uniuni zurück. Wichtig ist, dass man diese &amp;ldquo;dynamischen Header&amp;rdquo; ohne großen Aufwand auf jeder beliebigen Seite nutzen kann, damit der Gelegenheitsautor mit möglichst wenig technischen Kenntnissen damit umgehen kann.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Welche Möglichkeiten habe ich um Weiterleitungen anzulegen?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2016/2016-09-25-welche-moeglichkeiten-habe-ich-um-weiterleitungen-anzulegen/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2016/2016-09-25-welche-moeglichkeiten-habe-ich-um-weiterleitungen-anzulegen/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;was-sind-weiterleitungen&#34;&gt;Was sind Weiterleitungen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Du hast von einem alten Shop oder Content Management System auf ein neues System gewechselt, willst eine neue Permalink-Struktur einführen oder hast einfach nur Inhalte verschoben? Das Problem in solchen Szenarien ist, dass die Verzeichnisstruktur nicht exakt übernommen werden kann. Doch keine Panik. Dass sich Inhalte und Verlinkungen im Internet ändern, gehört zum Konzept des WWW dazu. Wichtig ist, dass man diese Dynamik entsprechend berücksichtigt und dafür sorgt, dass eingehender Traffic auf die eigene Seite nicht auf die nicht-vorhandene Seiten stößt. Mit sogenannten Weiterleitungen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SFTP auf Microsoft IIS korrekt einrichten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2015/2015-10-14-sftp-auf-microsoft-iis-korrekt-einrichten/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2015/2015-10-14-sftp-auf-microsoft-iis-korrekt-einrichten/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Einrichten eines SFTP-Servers klingt einfach, ist es aber nicht. Es gibt mindestens drei Problem, denen du begegnen wirst.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Du kannst die Verbindung zum Server nicht herstellen, weil das Server-Zertifikat ungültig ist. Die Fehlermeldung in FileZilla lautet dann z.B.&lt;br&gt;
GnuTLS error -48: Key usage violation in certificate has been detected. Could not connect to server&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Obwohl du in der Firewall die passiven Ports für den Server freigeschaltet hast, kann die Verbindung nicht vollendet werden. FileZilla bleibt dann z.B. bei der folgenden Zeile stehen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>WooCommerce und Permalinks</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2014/2014-04-16-woocommerce-und-permalinks/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2014/2014-04-16-woocommerce-und-permalinks/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Für gewöhnlich versucht man in WordPress SEO-freundliche Permalinks zu verwenden. Dies geschieht über die Einstellungen der Permalinks und dort z.B. über die Option &amp;ldquo;Beitragsname&amp;rdquo;. Nutzt man nun WooCommerce und ändert auch dort die Darstellung der Permalinks (im gleichen Menü) auf z.B. Shop-Basis, lassen sich zunächst die Produkte wie gewohnt mit den &amp;ldquo;hübschen&amp;rdquo; Permalinks darstellen. Doch leider funktioniert die Verlinkung der Kategorien nicht. Wordpress zeigt einen 404-Fehler an. Das Problem zu beheben ist allerdings recht einfach: In den Einstellungen der Permalinks muss im Bereich &amp;ldquo;Optional&amp;rdquo; ein Wert für &amp;ldquo;Kategorie-Basis Produkte&amp;rdquo; angegeben werden. Jetzt sollten die Permalinks auch für die Kategorien funktionieren!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MacTubes - Youtube ohne Flash</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2013/2013-12-16-mactubes-youtube-ohne-flash/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2013/2013-12-16-mactubes-youtube-ohne-flash/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Flash hat einen gravierenden Nachteil: Der Mac fängt innerhalb weniger Minuten an zu glühen. Das Surfen auf YouTube wird also zur akkustischen und haptischen Tortur für den Schoß. Alternativ beginnt auch die Lackierung des Schreibtisches sich  zu lösen. Abhilfe schafft die Freeware &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.macupdate.com/app/mac/28608/mactubes/&#34;&gt;MacTubes&lt;/a&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freecoffee.de/wp-content/uploads/2011/06/Bildschirmfoto-2011-06-18-um-13.14.52.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;images/Bildschirmfoto-2011-06-18-um-13.14.52-300x178.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Bildschirmfoto 2011-06-18 um 13.14.52&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du hast die Möglichkeit, zwischen verschiedenen Abspielprogrammen zu wählen. So kann man die Videos z.B. über QuickTime oder einen internen Player abspielen. Außerdem lassen sich &amp;ldquo;Suchen&amp;rdquo; speichern oder auf bestimmte Länder oder Kategorien eingrenzen. Die gespeicherten Suchen (Nach Autor oder Keyword) können auch in Ordnern organisiert werden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Buffalo Linkstation LS-WXL mit MiniDLNA und Custom Firmware von Shonk 1.64 Mod 1</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2013/2013-03-16-buffalo-linkstation-ls-wxl-mit-minidlna-und-custom-firmware-von-shonk-1-64-mod-1/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2013/2013-03-16-buffalo-linkstation-ls-wxl-mit-minidlna-und-custom-firmware-von-shonk-1-64-mod-1/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;1. Schritt - Die CFW (Custom FirmWare) von Shonk installieren. Das geschieht relativ komfortable über eine EXE-Datei: http://forum.buffalo.nas-central.org/viewtopic.php?f=68&amp;amp;t=23603&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die CFW aktiviert zugleich den Telnet-Server, über den ab sofort die nächsten Schritte durchgeführt werden. Praktischerweise hat OSX (als Linux-Derivat) einen SSL-Telnet-Server eingebaut&amp;hellip; also das MacBook von Windows zurück in OSX booten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Schritt: Den Paketmanager IPKG installieren - das geschieht nach folgender Anleitung über Telnet: http://buffalo.nas-central.org/wiki/Category:LS-WXL#IPKG&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Schritt: Den MiniDLNA-Server installieren und dabei folgende Schritte durchgehen: http://forum.nas-hilfe.de/buffalo-technology-nas-anleitungen/minidlna-ab-version-1-0-22-from-scratch-kompilieren-installieren-t1130.html&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MacOS Finder und die SMB / Windows - Netzwerkfreigaben</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2013/2013-02-24-macos-finder-und-die-smb-windows-netzwerkfreigaben/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Immer wenn ich die Verbindung zu meinem Heimnetz hergestellt habe, sei es über WLAN oder Kabel, dauerte es eine gefühlte Ewigkeit, bis der Finder (sic!) mein NAS gefunden hat, obwohl beide am gleichen Switch hängen. Es half dabei auch nichts, wenn ich direkt zum NAS verbinden wollte, weil ich die IP-Adresse kenne (Apfel + K). Das hab ich eine Weile ignoriert, dann akzeptiert, aber irgendwann konnte ich die Geduld nicht mehr aufbringen und habe mich auf die Suche nach einer Lösung gemacht.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>DOS-Spiele auf dem Mac spielen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Alte Dos-Spiele auf dem Mac spielen ist mit &lt;a href=&#34;http://boxerapp.com/&#34;&gt;Boxer&lt;/a&gt; relativ einfach. Nach der Installation und dem Start der Boxer-App, kann man vorhandene Spiele starten, ein neues Spiel importieren oder einfach die Dos-Oberfläche aufrufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2012/2012-09-24-dos-spiele-auf-dem-mac-spielen/images/Welcome-to-Boxer-150x150.png&#34; alt=&#34;Welcome to Boxer&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Import von Spielen gestaltet sich sehr einfach: Man kann das Spiel als Ordner oder ausführbare exe-Datei einfach in die Boxer-App ziehen. Entweder muss das Spiel nun noch installiert werden oder es kann gleich angespielt werden. Der Ordner, in dem Boxer die Spiele ablegt, wird als kleines Regal angezeigt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>WordCloud in PowerPoint</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2012/2012-07-23-wordcloud-in-powerpoint/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2012/2012-07-23-wordcloud-in-powerpoint/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Du hast einen nicht allzu langen Text*, den du in eine WordCloud / TagCloud verwandeln möchtest, die du dann in PowerPoint verwenden kannst? Dann lade dir diese &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/wordcloud-in-powerpoint/WordCloud-Excel-Vorlage.xlsm&#34;&gt;WordCloud-Excel-Vorlage&lt;/a&gt; herunter. Die Datei enthält ein VBA-Script, das zuerst einen beliebigen Text in einzelne Wörter zerlegt und diese zählt und sortiert. Danach wird eine PowerPoint-Folie erstellt, in der die Wörter in einer WordCloud dargestellt werden. Je öfter das Wort vorkommt, desto größer erscheint es auf der Folie. Die Wörter sind einfache Textfelder und können danach bearbeitet oder verschoben werden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>GPS-Daten umwandeln</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2012/2012-05-24-gps-daten-umwandeln/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich habe jetzt eine ganze Weile gesucht, um entweder online, unter Windows oder MacOS meine GPS-Logdateien meines HTC Touch HD im NMEA-Format irgendwie in das etwas bequemere GPX-Format umwandeln zu können. Zuerst stieß ich dabei auf &lt;a href=&#34;http://www.gpsvisualizer.com/&#34;&gt;gps-visualizer.com&lt;/a&gt;, eine Seite mit breitem Angebot, die aber vor meinen &amp;ldquo;großen&amp;rdquo; Dateien (etwa 120 MB) kapitulierte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit &lt;a href=&#34;http://www.routeconverter.de/&#34;&gt;RouteConverter&lt;/a&gt; bin ich schließlich auf das passende Tool für Windows, Linux und MacOS gestoßen. Das Tool unterstützt erstens &lt;a href=&#34;http://www.routeconverter.de/formats/de&#34;&gt;eine große Menge von Formaten&lt;/a&gt; und ist zweitens kostenlos. Bingo. Die Routen werden außerdem direkt in GoogleMaps angezeigt und lassen sich bearbeiten und natürlich exportieren. Screenshots vom Programm gibt es zur Genüge auf der &lt;a href=&#34;http://www.routeconverter.de/tour/de&#34;&gt;Website&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Speicherplatz-Verbraucher grafisch darstellen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Unter Windows diente mir noch der wunderbare &lt;a href=&#34;http://www.ghisler.com/deutsch.htm&#34;&gt;TotalCommander&lt;/a&gt; samt des Plugins &lt;a href=&#34;http://www.totalcmd.net/plugring/dirsizecalc.html&#34;&gt;DirSizeCalc&lt;/a&gt;, um die größten Verbraucher von Speicherplatz auf meiner Festplatte grafisch darzustellen. Bei MacOS muss ich mich (vorerst) mit dem Finder als Dateimanager zufrieden geben. Doch auch für den Mac gibt es eine nette kostenlose Lösung namens &lt;a href=&#34;http://www.derlien.com/&#34;&gt;DiscInventory X&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_1499&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;aligncenter&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;150&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/DiscInventoryX.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2011/2011-07-03-speicherplatz-verbraucher-grafisch-darstellen/images/DiscInventoryX-150x150.png&#34; alt=&#34;DiscInventoryX&#34;&gt;&lt;/a&gt; DiscInventoryX[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was kann DiscInventoryX?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;farblich sortiert und entsprechend der Größenverhältnisse skalierte Anzeige der Dateien&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bei Klick auf ein &amp;ldquo;Kästchen&amp;rdquo; wird die Datei im Baum angezeigt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;direktes Löschen der Dateien oder Anzeige im Finder&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anzeige aller Dateien einer bestimmten Kategorie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anzeige der Ordnergröße samt Inhalt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anzeige, wie viel Platz Dateien bestimmten Typs verbrauchen bzw. wie viele Dateien davon existieren&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Tutorial: Web-Scraping mit VBA - Teil 1</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2010/2010-09-16-tutorial-web-scraping-mit-vba-teil-1/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2010/2010-09-16-tutorial-web-scraping-mit-vba-teil-1/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;In dieser kleinen Tutorial-Serie will ich anhand einer Online-Handy-Datenbank zeigen, wie man mit VBA Seiten aus dem Internet abruft und nach Informationen sucht, die sich dann in einer Tabelle abspeichern lassen. Warum VBA? Es gibt vermutlich elegantere Lösungen, doch Excel ist eine Software, die die meisten zuhause nutzen. Man benötigt also keine zusätzliche Entwicklungsumgebung. Außerdem hat diese Methode den  Vorteil, dass die Daten sofort zur weiteren Verarbeitung verfügbar sind. VBA ist vielleicht nicht die performanteste Programmiersprache, dafür aber relativ leicht zu beherrschen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>NTFS unter Mac OS / OS X</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2010/2010-06-24-ntfs-unter-mac-os-os-x/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;NTFS und MacOs gehören nicht unbedingt zusammen. Man kommt also nicht um 3rd-Party-Software herum, um die NTFS unter MacOs nachzurüsten. Hier hilft ein Tool namens &lt;strong&gt;MacFuse&lt;/strong&gt; weiter, das auf dem Mac verschiedene Dateisysteme implementieren kann sowie &lt;strong&gt;NTFS-3G&lt;/strong&gt;, eben der passende Treiber für NTFS-Laufwerke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide Programme (bzw. Treiber) stehen als DMG-Datei zur Verfügung. Von NTFS-3G existiert auch eine kommerzielle Variante, die &lt;a href=&#34;http://macntfs-3g.blogspot.com/&#34;&gt;von Tuxera vertrieben&lt;/a&gt; wird. Die kostenlose Variante fällt unter den &amp;ldquo;Verantwortungsbereich&amp;rdquo; von catacombae und reicht für unsere Zwecke eigentlich völlig aus.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>FAQ</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2005/2005-04-16-faq/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2005/2005-04-16-faq/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.Häufig gestellte Fragen rund um Windows und Windows-Programme.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;skype--http-server&#34;&gt;Skype &amp;amp; HTTP-Server&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;? Mein Webserver (z.B. Apache) läuft nicht, wenn Skype gestartet ist. ! Skype benutzt zum Kommunizieren den HTTP-Port 80, der auch vom Apache-Webserver benötigt wird. Entweder man ändert den Port des Apache Servers &lt;a href=&#34;http://faq.kwm-web.info/doku.php?id=apache#listen_port_aendern&#34; title=&#34;http://faq.kwm-web.info/doku.php?id=apache#listen_port_aendern&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt; oder du änderst den Port in Skype &lt;a href=&#34;http://www.skype-forum.com/about84.html&#34; title=&#34;http://www.skype-forum.com/about84.html&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;desktop-link-in-quicklaunch&#34;&gt;Desktop Link in Quicklaunch&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;? Aus meiner Schnellstartleiste ist das Symbol zum Anzeigen des Desktops verschwunden ! Unter %username%\Anwendungsdaten\Microsoft\Internet Explorer\Quick Launch eine Datei mit dem Namen &amp;ldquo;Desktop anzeigen.scf&amp;rdquo; mit folgendem Inhalt ablegen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress-Security Checkliste</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2000/2000-01-01-wordpress-security-checkliste/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2000/2000-01-01-wordpress-security-checkliste/</guid>
      
      <description>&lt;!-- |                      | WPaaS | Shared Hosting | Server |
|----------------------|-------|----------------|--------|
| Updates              | X     | X              |        |
| Staging-System       |       |                |        |
| Backups              |       |                |        |
| Plugins              |       |                |        |
| Dateirechte          |       |                |        |
| PHP-Ausführung       |       |                |        |
 --&gt;
&lt;p&gt;Wordpress hat unter den Content Management System im Internet mittlerweile einen Marktanteil von 60% erreicht und lockt mit dieser Verbreitung natürlich auch kriminelle Geister an und so schwirren immer wieder Nachrichten über Sicherheitslücken und gehackte WP-Seiten durch die einschlägigen Medien. Aus diesem Grund will ich mal meine Erfahrungen in Bezug auf Wordpress-Sicherheit an dieser Stelle zusammenfassen und zwar so kompakt wie möglich, damit diese Information als Checkliste genutzt werden kann.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
