<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Code-Qualität auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/code-qualit%C3%A4t/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Apr 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/code-qualit%C3%A4t/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 13 - Total hours wasted here = 42</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-13---total-hours-wasted-here-42/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-04-01-nerd-enzyklop%C3%A4die-13---total-hours-wasted-here-42/</guid>
      <description>Dass Entwickler*innen einen speziellen Humor haben sollte bekannt sein. Und es gibt keinen Ort, an dem das klarer wird, als im Quellcode. Ein ikonisches …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine humorvolle Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über den speziellen Humor von Entwicklern, der sich in Quellcode-Kommentaren und unkonventionellen Programmierpraktiken widerspiegelt. Der Artikel beleuchtet das berühmte &#39;total_hours_wasted_here = 42&#39;-Meme und präsentiert weitere Beispiele für witzige, zynische oder selbstironische Code-Kommentare und &#39;quick and dirty&#39;-Lösungen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Programmierung, Softwareentwicklung, Humor, Nerd-Kultur, Code-Qualität, Douglas Adams</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Dass Entwickler*innen einen speziellen Humor haben sollte bekannt sein. Und es gibt keinen Ort, an dem das klarer wird, als im Quellcode. Ein ikonisches Beispiel ist dieser subtile Hinweis auf die „Komplexität“ des entsprechenden Code-Bereichs:</p>
<pre><code>// total_hours_wasted_here = 42
</code></pre>
<p>Die <strong>42</strong> ist eine Anspielung auf das Buch “<strong>Per Anhalter durch die Galaxis</strong>” von <strong>Douglas Adams</strong>. Ein Supercomputer gibt darin die Antwort <strong>42</strong> auf „<strong>die ultimative Frage nach dem Leben, dem Universum und dem ganzen Rest</strong>“.</p>
<p>Die 42 wird oft als Verweis auf diese Szene verwendet, wenn eine Zahlenangabe erforderlich ist. So auch in jener flapsigen Dokumentation ist, gerne auch eingebettet in einen zynischen Kommentar zur Code-Qualität:</p>
<pre><code>// Dear maintainer:   
// Once you are done trying to ‘optimize’ this routine,  
// and have realized what a terrible mistake that was,   
// please increment the following counter as a warning   
// to the next guy:   
//  
// total_hours_wasted_here = 42
</code></pre>
<p>In der IT hat sich für derartigen Code der Begriff „quick and dirty“ eingebürgert. Die Lösung ist vielleicht nicht schön, aber dafür schnell implementiert. Wer auch immer sich später mit dem Quellcode auseinander setzt bzw. auseinander setzen muss, wird davon sicherlich nicht begeistert sein. Aber das dürfte wohl auch zum Berufsrisiko gehören.</p>
<p>Noch nicht genug Nerd-Humor? In der Community hat sich dankenswerterweise ein sportlicher Ergeiz entwickelt, möglichst einfallsreichen Quellcode zu produzieren. Wie wäre es mit einem angepassten <strong>Error-Handling</strong>?</p>
<pre><code>Exception up = new Exception(“Something is really wrong.”);  
throw up:
</code></pre>
<p>Oder einer <strong>Selbsterkenntnis</strong> wie dieser:</p>
<pre><code>// drunk, fix later
</code></pre>
<p>Dann hätten wir noch umgekehrte boolsche Werte in der <strong>Programmiersprache C</strong>:</p>
<pre><code>#define TRUE FALSE
</code></pre>
<p>Eine überraschende Offenbarung:</p>
<pre><code>return 1; # returns 1
</code></pre>
<p>Mein persönlicher Favorit: mathematische Trickserein:</p>
<pre><code>// I can’t divide with zero, so I have to divide with something very similar  
result = number / 0.00000000000001;
</code></pre>
<p>Noch mehr unterhaltsame Code-Kuriositäten, die ein ganzes Buch füllen würden, gibt es auf <strong>Stackoverflow</strong>: [<a href="https://stackoverflow.com/questions/184618/what-is-the-best-comment-in-source-code-you-have-ever-encountered">STACK1</a>].</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Programmierung, Humor, Nerd-Enzyklopädie, Kultur</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 13 - Total hours wasted here = 42 - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>cultural_analysis</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>