<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Satire auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/topics/satire/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Mar 2025 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/topics/satire/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</guid>
      <description>Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am Bastard Operator From Hell, kurz BOfH (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&quot;), nicht …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine Einführung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; in den &#39;Bastard Operator From Hell&#39; (BOfH), eine ikonische Figur der Nerd-Kultur. Der Artikel beleuchtet die satirischen Erzählungen von Simon Paul Travaglia über einen zynischen IT-Administrator, der seine Nutzer quält, und beschreibt die Entstehung, Verbreitung und den kulturellen Einfluss dieser Geschichten, inklusive der deutschen Adaption als BAfH.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> IT-Folklore, Nerd-Kultur, Systemadministration, Humor, Satire, Internetgeschichte</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am <strong>Bastard Operator From Hell</strong>, kurz <strong>BOfH</strong> (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&quot;), nicht herum.</p>
<p>Der BOFH ist eine fiktive Figur aus den satirischen Erzählungen von <strong>Simon Paul Travaglia</strong>, die erst in einer Universität, später in einem Büro als Operator - also einer Art Service-Mitarbeiter oder laut Wikipedia „Systembetreuer“ - tätig ist.</p>
<p>Travaglia arbeitete Ende der 1980er Jahre an der Universität von Waikato (Neuseeland) selbst als Operator. Seine Aufgabe war der technische Support und er beschreibt seinen, wie er es selbst nennt, nervigen und langweiligen Arbeitsalltag so:</p>
<blockquote>
<p>All the power and none of the responsibility. Good Times. You could do ANYTHING to a user and no-one would know. Well, they&rsquo;d know, but they couldn&rsquo;t prove a thing. ~ Travaglia (BOFH1)</p></blockquote>
<p>Bei einem Umzug in ein anderes Gebäude fiel ihm ein alter ungenutzter Tandy TRS-80 Model 100, Spitzname Trash 80, in die Hände. Der Trash 80 war der Vorläufer des modernen Notebooks. Das RS steht für Radio Shack, einem bekannten Elektronikhändler in den USA. Travaglia verfasste damit in seiner Freizeit, wie er es selber nannte, zusammenhangslose, „seltsame&quot; Geschichten („oddball stories&quot;).
In regelmäßigen Abständen nahm er das „Notebook“ mit ins Büro, um dort einige seiner „Rants“ im Usenet unter dem Titel „Striped Irregular Bucket“ zu veröffentlichen. In einem dieser Rants beschreibt er den wenig zimperlichen Umgang mit einem Hilfesuchenden Angestellten wie folgt (MYTH1) :</p>
<quote> 
[…]
So I fill in a couple of hours by killing users off and deleting their files, then waiting for them to call...
<p>&ldquo;Um, I can&rsquo;t find my files&rdquo; the wimpering simp on the phone says</p>
<p>&ldquo;Files? What files?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;The files in my account. My thesis, my research - all gone!&rdquo;</p>
<p>&ldquo;Gone ay? What&rsquo;s your username?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;TURGEN&rdquo;</p>
<p>&ldquo;TROJAN?! LIKE THE CONDOM?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;No TURGEN. T-U-R&rdquo;</p>
<p>&ldquo;OH Turgen, like TURD, but with a GEN instead of a D&hellip; Ok lets see&rdquo; I make vague clicking noises my dragging the quicklimed man&rsquo;s fingers back and forth across the keypad. &ldquo;Uh-huh&rdquo; &gt;drag drag&lt; &ldquo;Yeah..&rdquo; &gt;dragedy poke&lt; &ldquo;AH! - You haven&rsquo;t got any files&rdquo;</p>
<p>&ldquo;I KNOW!&rdquo;</p>
<p>&ldquo;Well, what are you calling ME for? We don&rsquo;t make the files you know, we just look after them. And chopitty-chop too, your thesis looks like it&rsquo;s due in a couple of days..&rdquo;</p>
<p>I hang up - he&rsquo;ll call back. Meantime I open up a copy of &ldquo;VMS BASTARD OPERATORS MANUAL FROM HELL&rdquo; I&rsquo;m reading the article I sent in about getting rid of those trouble users&hellip;</p>
<p>[…]
</quote></p>
<p>Diese und zahlreiche weitere Erzählungen des zynischen, gemeinen und bis dahin noch unbekannten Operators fanden recht schnell großen Anklang, dennoch pausierte er seine Arbeit daran zunächst, wohl auch weil ihm die Inspiration fehlte (BJASH1) .
Ende der 1992er Jahre arbeitete er in London für Enterprise Oil PLC, einem damals sehr erfolgreichen Ölförderunternehmen, aber das hat für die Geschichte keine Relevanz. Travaglia verfasste hier zwei weitere Episoden über den BOFH und erinnert sich vor allem an den abenteuerlichen Prozess der Veröffentlichung: Die Enterprise Oil besaß keinen Zugang zum Internet, also schlich er sich abends in das University College London, schrieb dort einige Geschichten, die er über einen langsamen Telnet-Zugang auf einer Virtuellen Maschine im Usenet veröffentlichen konnte.
Travaglia kehrte London den Rücken und begab sich wieder nach Neuseeland, um dort als Analyst Programmer zu arbeiten. Er veröffentlichte nun nur noch sporadisch neue Episoden bis er, ermuntert durch Maxwell Cooter, Journalist beim Network Week Magazin, in fast regelmäßigen Abständen neue BOFH-Geschichten für eben das Network Week Magazine, später auch The Register oder Datamation zu schreiben und sogar in Buch-Form zu veröffentlichen.
Auch wenn der teils schmerzbefreite Humor ein wenig aus der Zeit gefallen zu sein scheint, ist der BOFH nach wie vor ein fester Bestandteil der Nerd-Kultur.
Florian Schiel begann 1997 damit die BOfH Geschichten ins Deutsche zu übersetzen, und entwickelt später mit dem BAfH einen eigenen erfolgreichen deutschen Ableger. Der BAfH treibt sein Unwesen als Systemadministrator an der Universität München.</p>
<p>Wer die Welt einmal aus der Sicht eines unterforderten, aber auch ziemlich arroganten und gelangweilten Administrators erleben möchte, der sollte sich BOfH und BAfH auf die Liste der Bettlektüre setzen. Eine fast vollständige Sammlung aller Erlebnisse von Travaglias Original gibt es hier: (ARCH1)</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> IT-Geschichte, Nerd-Kultur, Humor, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>cultural_analysis</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Pictero - Generator für Poesie-Album-Sprüche</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-15-pictero-generator-fuer-poesie-album-sprueche/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-10-15-pictero-generator-fuer-poesie-album-sprueche/</guid>
      <description>Pictero ist eine Persiflage auf die moralinsauren, romantischen oder schwülstigen Sprüche, die dir auf Delphin-Postern, in Poesie-Alben und mittlerweile auch in …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel stellt den &#39;Pictero&#39; vor, einen Generator für humorvolle und ironische Sprüche, die über Bilder gelegt werden können. Er beschreibt, wie das Tool öffentliche Bildgeneratoren nutzt und die direkte Anbindung an Twitter ermöglicht, um eine Persiflage auf moralinsaure oder romantische Zitate zu erstellen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Humor, Satire, Bildgeneratoren, Text-Bild-Generierung, Web-Tools, Social Media, API Integration</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><a href="https://pictero.com/">Pictero</a> ist eine Persiflage auf die moralinsauren, romantischen oder schwülstigen Sprüche, die dir auf Delphin-Postern, in Poesie-Alben und mittlerweile auch in sozialen Netzwerken begegnen. Mit Pictero kannst du derartige Texte über Bilder legen, die entweder ganz gut passen. Dazu gehören z.B. Strandbilder mit einem viel zu starken Blur-Effekt. Oder du nimmst Bilder, die überhaupt gar nicht passen, wie z.B. ein Stück Fleisch, Katzen oder ein Porträt von Bill Murray.</p>
<p><img src="/2019/2019-10-15-pictero-generator-fuer-poesie-album-sprueche/images/1-1.png" alt=""></p>
<p>Don&rsquo;t dream your life, live your dreams. Ok.</p>
<p>Pictero greift dazu selber auf eine Menge öffentlich zugänglicher Bild-Generatoren zurück:</p>
<ul>
<li>picsum.photo</li>
<li>baconmockup.com</li>
<li>placebeard.it</li>
<li>fillmurray.com</li>
<li>placekitten.com</li>
<li>placecage.com</li>
<li>placezombie.com</li>
<li>stevensegallery.com</li>
<li>placeimg.com</li>
</ul>
<p>Ein weiteres Feature ist die direkte Anbindung an Twitter. Man kann eine Tweet-Id oder URL zu einem Tweet angeben, um so direkt den Text zu visualisieren.</p>
<p>Als i-Tüpfelchen kannst du den Text maximalironisch mit einer Comic-ähnlichen Schriftart oder einer Handschrift verzieren und das Bild dann herunterladen um die Nachricht deinerseits publikumswirksam an den Mann oder die Frau zu bringen.</p>
<p>Viel Spaß.</p>
<p><img src="/2019/2019-10-15-pictero-generator-fuer-poesie-album-sprueche/images/2.png" alt=""></p>
<p>Bill Murray - er kann es noch</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Humor, Satire, Tool, Bilder, Projekt</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>development</category>
      
      <category>projekte</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Pictero - Generator für Poesie-Album-Sprüche - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>project_showcase</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Willkommen in Berlin</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/</guid>
      <description>[caption id=&ldquo;attachment_2143&rdquo; align=&ldquo;alignright&rdquo; width=&ldquo;150&rdquo;] Willkommen in Berlin[/caption]
Willkommen in Berlin ist ein …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine kurze Vorstellung und Promotion für das Buch &#39;Willkommen in Berlin&#39; des Autors. Der Artikel beschreibt das Buch als unterhaltsamen Wegweiser für Berlin-Besucher und -Bewohner und enthält Leserzitate, Links zu Interviews und einen Kauflink.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Bücher, Berlin, Reiseführer, Satire, Kultur</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>[caption id=&ldquo;attachment_2143&rdquo; align=&ldquo;alignright&rdquo; width=&ldquo;150&rdquo;]<a href="https://www.nickyreinert.de/files/willkommen-in-berlin/Willkommen-in-Berlin-Cover.jpg"><img src="/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/images/Willkommen-in-Berlin-Cover-150x150.jpg" alt="Willkommen in Berlin Cover"></a> Willkommen in Berlin[/caption]</p>
<p>Willkommen in Berlin ist ein Buch. Mein Buch. Ein unterhaltsamer Wegweiser, nicht nur für Berliner. Ein Wegweiser, der auch irritierte Fremde an die Hand nimmt. Das Werk, teils Erlebnisbericht, teils Ratgeber, ist eine Hommage an Berlin, seine Touristen, Geschäftsreisende, Tagesbesucher, Zugezogene und Pendler. Willkommen in Berlin ist die perfekte Lektüre für zwischendurch. Willkommen in Berlin wird dir ein Lächeln auf dein Gesicht zaubern, du wirst in der S-Bahn sitzen, dich umschauen und zustimmend nicken.</p>
<p>Glückliche Leser meinen:</p>
<p><em>&ldquo;Sehr gut beobachtete Alltagssituationen [&hellip;] mit gesundem Humor&rdquo;</em></p>
<p><em>&quot;[&hellip;] perfekt für zwischendurch [&hellip;]&quot;</em></p>
<p><em>&quot;[&hellip;] eine abenteuerliche Reise durch den Alltag Berlins [&hellip;]&quot;</em></p>
<p><em>&ldquo;Alle Kapitel lesen sich mit angenehmer Leichtigkeit.&rdquo;</em></p>
<p>Auf <a href="https://www.velominate.de/neuigkeiten/buchvorstellung-willkommen-in-berlin/">velominate.de</a> habe ich ein etwas ernsteres Interview zum Thema Verkehr gegeben. Und das Online-Magazin <em>Mit Vergnügen Berlin</em> <a href="https://mitvergnuegen.com/2018/survival-of-the-fittest-dieses-buch-lehrt-dich-in-berlin-zu-ueberleben">hat das Buch im November gefeatured</a>. Also, sei kein Frosch. Kauf das Buch:</p>
<p><a href="https://amzn.to/2W28Gtq">Amazon (Werbe-Link)</a></p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Buch, Berlin, Projekt, Humor</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Willkommen in Berlin - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>book_announcement</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>