<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2022s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/2022/</link>
    <description>Recent content in 2022s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Jan 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/2022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie - Computer sind nicht pünktlich</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2022/2022-01-30-die-nerd-enzyklop%C3%A4die/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2022/2022-01-30-die-nerd-enzyklop%C3%A4die/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;es-war-einmal-im-jahr-2000-und-23&#34;&gt;Es war einmal im Jahr 2000 und 23…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Computer sind nicht nur notorisch unpünktlich, sie haben grundsätzliche ein Problem mit “Zeit”. Aber warum? Es ist die Art, wie Computer Zeit messen bzw. Zeitangaben verarbeiten. Stell dir vor, du könntest bis 2.000 zählen. Welches Jahr haben wir jetzt? 2000… und 23? Gesprochen klingt das noch ganz gut, aber spätestens beim Aufschreiben wird es unübersichtlich. Bei Computern ist es noch etwas komplizierter.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie - Warum ist 1 Byte 8 Bit groß?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2022/2022-01-15-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---warum-ist-1-byte-8-bit-gro%C3%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2022/2022-01-15-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---warum-ist-1-byte-8-bit-gro%C3%9F/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die Einführung in das Binärsystem dürfte Gegenstand jeder Informatik-Vorlesung sein und schon für viele verzweifelte Gesichter gesorgt haben. Sei es drum: Um einen kleinen Ausflug in das Binär-System kommen wir nicht herum, wenn wir die Frage nach dem Byte klären wollen. Und da uns das binäre Zahlensystem noch öfter begegnen wird, steht dieses Kapitel ganz am Anfang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Begriff Byte kam bereits 1956 auf und wurde von Werner Buchholz geprägt. Buchholz arbeitete für IBM an dem Supercomputer IBM 7030,  Projektname &amp;ldquo;Stretch&amp;rdquo;. In einem Konzeptpapier beschrieb er den Einsatz von &amp;ldquo;characters, or &amp;lsquo;bytes&amp;rsquo; as we have called them&amp;rdquo;. Buchholz leitete Byte vom englischen &amp;ldquo;bite&amp;rdquo; für &amp;ldquo;der Bissen&amp;rdquo; ab und wählte die Schreibweise mit dem Y, um eine Verwechselung mit  dem Bit zu vermeiden. Er definierte Bytes damals als Folge von 2 bis 6 Bits [&lt;a href=&#34;https://blog.hnf.de/bitte-ein-byte/&#34;&gt;HNF1&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Random Knowledge</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2022/2022-10-21/random-knowledge/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 07:51:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2022/2022-10-21/random-knowledge/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Random Knowledge&amp;rdquo; ist ein automatisierter Podcast, bei dem eine computer-generierte Stimme zufällige Artikel der Wikipedia vorliest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu wird in Python ein zufälliger Artikel der englischen Wikipedia abgerufen und vorbereitet. Der gesamte Artikel wird in Abschnitte getrennt, Bereiche, die nicht vorlesbar sind, wie z.B. Tabellen, werden entfernt. Über die Text-to-Speech-API von Google wird der Text in Sprache umgewandelt und als Audio-Datei abgelegt. Die Dateien werden über eine undokumentierte Schnittstelle zu anchor.fm hochgeladen und von dort an die gängigen Portale verteilt (Spotify, Deezer, Google, Amazon, Apple, &amp;hellip;)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
