<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>2025s auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/2025/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Aug 2025 19:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/2025/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Der Schmale Grat zwischen Scam und eifrigem Unternehmertum</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-08-06-schmaler-grat-scam-und-unternehmertum/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 19:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-08-06-schmaler-grat-scam-und-unternehmertum/</guid>
      <description>English Version
Ich bin kein Fan von Handyspielen Nicht, weil ich nicht gerne spiele, sondern weil sich rund um Handyspiele ein aus meiner Sicht fragwürdiges …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt Der Schmale Grat zwischen Scam und eifrigem Unternehmertum und bietet praktische Einblicke in das Thema.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, IT, Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p><em><a href="https://nickyreinert.de/en/blog/2025/08/12/the-thin-line-between-scam-and-ambitious-entrepreneurship/">English Version</a></em></p>
<h2 id="ich-bin-kein-fan-von-handyspielen">Ich bin kein Fan von Handyspielen</h2>
<p>Nicht, weil ich nicht gerne spiele, sondern weil sich rund um Handyspiele ein aus meiner Sicht fragwürdiges Geschäftsmodell entwickelt hat und es sehr schwer ist, die wahren Perlen zu finden. Es scheint, als ginge es nur noch darum entweder Werbeplätze zu vertreiben oder mit einfachen Spiel-Mechaniken In-App Käufe zu generieren. Sicher gibt es Ausnahmen, aber diese gehen in der schieren Menge des Angebots unter.</p>
<p>Auf eines dieser Spiele bin ich neulich durch Zufall gestoßen und es repräsentiert genau diese Vorwürfe hervorragend: <strong><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.EternalStudio.DozerDemolish&amp;hl=en_US">Dozer Demolish</a></strong>.</p>
<p>Auf Google Play wird das Spiel <strong>ohne Altersfreigabe</strong> beworben, im AppStore von Apple sind es <strong>4 Jahre</strong>. Im android&rsquo;schen Geschäft ist die Rede von über <strong>10 Millionen Downloads</strong>, <a href="https://www.eternalgamestudio.com/">laut Developer Eternal Studio sind es mehr als 15 Mio</a>.</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-playstore-usk.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-playstore-usk.png" alt="alt text" width="500"/>
  </a>
</p>
<center><small>Ohne Altersbeschränkung und In-Game-Käufe. Klingt nach einem Widerspruch *hust* Geschäftsfähigkeit *hust*</small></center>
<br />
<br />
<p>Der Vertrieb erfolgt durch <strong><a href="https://www.homagames.com/">HOMA</a></strong>, wo wohl auch andere EntwicklerInnen unter Vertrag stehen. Sitz: Frankreich. Also innerhalb der Jurisdiktion der DSGVO. Das Motto von <strong>HOMA</strong> lautet:</p>
<p align="center">
  <a href="https://play.google.com/store/apps/dev?id=4656343638685426415&hl=en&gl=US" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-playstore-motto.png" alt="HOMA Motto - Quelle Android Play Store https://play.google.com/store/apps/dev?id=4656343638685426415&hl=en&gl=US" width="700"/>
  </a>
</p>
<center><small>HOMA Motto - Quelle Android Play Store <a href="https://play.google.com/store/apps/dev?id=4656343638685426415&hl=en&gl=US">https://play.google.com/store/apps/dev?id=4656343638685426415&hl=en&gl=US</a></small></center>
<br />
<br />
<p>&ldquo;Amazing Content&rdquo; - Naja, <em>schau&rsquo;mer mal</em>!</p>
<p>Die Spiele aus der Kategorie &ldquo;Convenience Gaming&rdquo; funktionieren nach dem selben Prinzip: Es gibt kaum Tiefgang, die Regeln sind schnell erklärt, die Steuerung ist intuitiv und oft ist nicht mal viel Geschick oder Nachdenken erforderlich. Alles ist auf die kurzfristige Dopamin-Ausschüttung ausgelegt. Das muss nicht abwertend sein, es ist eine Form der Unterhaltung, die immerhin Millionen von SpielerInnen anzieht.</p>
<p>Das Spielprinzip von <strong>Dozer Demolish</strong> bleibt dem Branchenprinzip treu. Man <em>schlawinert</em> mit schwerem Gerät über wechselnde Landschaften, zerstört Gebäude, sammelt deren Reste ein und bekommt dafür Geld, mit dem man neue Fahrzeuge kaufen oder vorhandene aufrüsten kann. Einhändig und nebenbei. Auf dem Klo. Im Bett. Im Zug. Während des Meetings. &ldquo;Convenience Gaming&rdquo; eben.</p>
<h1 id="die-sache-mit-dem-datenschutz">Die Sache mit dem Datenschutz</h1>
<p>Soweit. So unspektakulär. Interessant wird es, vorausgesetzt man hat ein Faible für diese Art von Details, beim <strong>Datenschutz</strong>.</p>
<p align="center">
  <a href="meme-datenschutz.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="meme-datenschutz.png" alt="alt text" width="500"/>
  </a>
</p>
<br />
<br />
<p>Laut Selbstauskunft teilt die App Daten der folgenden Kategorien mit anderen Unternehmen:</p>
<ul>
<li>Finanzdaten</li>
<li>Personenbezogene Daten wie E-Mail-Adressen und Nutzer-IDs</li>
<li>App-Aktivitäten</li>
</ul>
<p>Nicht weiter verwerflich, da das beim In-App-Kauf und der Werbung durchaus Sinn macht.</p>
<p>Aber Standortdaten? (Hinweis: Standortbasierte Werbung&hellip;)</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-playstore-dataprivacy.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-playstore-dataprivacy.png" alt="alt text" width="250"/>
  </a>
</p>
<center><small>Standortdaten. Warum?</small></center>
<br />
<br />
<p>Schwierig. Aber das ist noch nicht alles. Denn unter den Sicherheitsmaßnahmen heißt es:</p>
<blockquote>
<p>Daten werden nicht verschlüsselt.
Daten können nicht gelöscht werden.</p></blockquote>
<p>Ok. Immerhin ehrlich, wenn auch nicht mehr zeitgemäß. Im PlayStore von Google wird auf die Datenschutzerklärung des Entwicklers verwiesen, die dem Namen &ldquo;Datenschutzerklärung&rdquo; zu Unrecht trägt. Eine Google-Mail-Adresse, ein Absatz zu Google Analytics und dann ein Hinweis zu &ldquo;Minderjährigen&rdquo;:</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-eternal-dataprivacy.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-eternal-dataprivacy.png" alt="alt text" width="700"/>
  </a>
</p>
<center><small>Die Datenschutzerklärung von Eternal Studio</small></center>
<br />
<br />
<blockquote>
<p>&ldquo;Eternal Studio does not knowingly collect personal information from children under the age of 13.&rdquo;</p></blockquote>
<p>Natürlich nicht. Blöd nur, dass das Spiel ohne Altersfreigabe angeboten wird.</p>
<blockquote>
<p>&ldquo;If Eternal Studio learns that Eternal Studio has inadvertently gathered personal information from children under 13 years of age, Eternal Studio will take reasonable measures to promptly delete such personal data from Eternal Studio’s records.&rdquo;</p></blockquote>
<p>&ldquo;inadvertently&rdquo; (&ldquo;aus Versehen&rdquo;) - das klingt ein bisschen nach &ldquo;aus der Verantwortung ziehen&rdquo;.</p>
<p>Übertroffen wird das dann nur noch durch diesen Hinweis:</p>
<blockquote>
<p>&ldquo;If you are under the age of 13 or a minor in your county of residence, please ask your legal guardian’s permission to access and use our services.&rdquo;</p></blockquote>
<p>Das 4-jährige Kind soll sich also, nach Lektüre der englischen Datenschutzerklärung, an seine Eltern wenden, und um Erlaubnis bitten. Genau mein Humor. Zur Erinnerung: Das Spiel hat mit 15 Mio. Downloads eine enorme Reichweite. Etwas mehr Professionalität ist nicht zu viel verlangt, oder?</p>
<p>Unnötig zu erwähnen, dass die Seite keine Auskunft darüber gibt, mit wem man es hier tatsächlich zu tun hat. Laut &ldquo;Impressum&rdquo; kann man über <em><a href="mailto:xxx@eternalgamestudio.com">xxx@eternalgamestudio.com</a></em> Kontakt aufnehmen. In der Datenschutzerklärung selbst ist es wiederum <em><a href="mailto:xxx@gmail.com">xxx@gmail.com</a></em>. <a href="https://www.facebook.com/EternalApps/about_contact_and_basic_info">Die Facebook-Seite</a> verweist auf <em><a href="mailto:xxx@gmail.com">xxx@gmail.com</a></em>. <a href="https://x.com/eternalgamebros">Auf X/Twitter</a> erfährt man zumindest, dass das Entwicklerstudio vermutlich aus Michigan (USA) stammt.</p>
<p><em>(E-Mail-Adressen durch mich anonymisiert, sie sind zwar öffentlich zugänglich, aber wer weiß&hellip;)</em></p>
<p>Genug genörgelt, vielleicht - und das sage ich ganz unironisch - wurde der oder die EntwicklerIn ja vom Erfolg überrascht und ich bin nur durch Zufall auf eine seltene Ausnahme gestoßen. Dennoch: Hinter dem Spiel steht ein ein durchaus großer Publisher. Ein Produkt mit 15 Mio. NutzerInnen und einer derart aggressiven Werbestrategie, da darf man wohl etwas genauer hinschauen.</p>
<p>(Der AppStore von Apple verweist übrigens auf <a href="https://www.homagames.com/privacy-policy">die Datenschutzerklärung des Publishers</a>. Diese ist kumpelhaft aufgesetzt und durchaus ausführlich.)</p>
<p>Beim ersten Eindruck fällt der formelle Datenschutz also schon mal durch. Wie sieht es denn in der App aus?</p>
<p>Los geht es mit dem üblichen Consent Dialog. Hier hat man die Möglichkeit, alles ungesehen zu akzeptieren, oder per Detailauswahl Einfluss auf die erhobenen Daten zu nehmen. Problematisch: Einen Button für &ldquo;alles ablehnen&rdquo; gibt es nicht. Die Detailauswahl verbirgt sich in einer zweiten Ansicht und ist nicht sofort zugänglich.</p>
<p>Die Liste der eingesetzten Technologien ist für ein Spiel beeindruckend lang. <strong>69 Vendoren</strong> messen die Performance der Werbung, 24 die der App selber. 33 Anbieter zur Analyse von Zielgruppen, 57 um die Dienste zu verbessern. 7 Anbieter für das Targeting.</p>
<p>Jede Kategorie wird hier optimistisch als &ldquo;legitimate interest&rdquo; deklariert, also &ldquo;legitimes Interesse&rdquo;. Zur Erinnerung: Das Spiel kommt ohne Altersfreigabe aus. Bei Minderjährigen gelten laut DSGVO besondere Schutzbedürfnisse.</p>
<p>Auch die einzelnen Verarbeitungskategorien müssen händisch abgewählt werden. Unnötig zu erwähnen, dass die Erklärungen für eine<em>n normalsterbliche</em>n Nutzer<em>in, geschweige denn Minderjährige</em>n, alles andere als verständlich sind. (Hier hat übrigens der Branchenverband <strong>IAB</strong> ganze Arbeit geleistet, der diese Art von Überspezifikation namens <strong>TCF</strong> (Transparency and Consent Framework) allen Ernstes als &ldquo;Transparenz&rdquo; verkauft.)</p>
<div align="center">
<table>
  <tr>
    <td align="center">
      <a href="screenshot-consent-dialog-1.png" target="_blank">
        <img src="screenshot-consent-dialog-1.png" alt="alt text" width="250"/>
      </a>
      <br />
      <small>Berechtigtes Interesse? Bitte händisch abwählen!</small>
    </td>
    <td align="center">
      <a href="screenshot-consent-dialog-2.png" target="_blank">
        <img src="screenshot-consent-dialog-2.png" alt="alt text" width="250"/>
      </a>
      <br />
      <small>Transparenz heißt nicht Verständlichkeit</small>
    </td>
  </tr>
</table>
</div>
<br />
<br />
<p>Das ist aber noch nicht alles: In der App kann man seine Auswahl nicht nachträglich korrigieren, es gibt dafür schlicht keinen Menüpunkt. Auch das ist mit den Vorgaben der DSGVO schwer vereinbar.</p>
<p>Beim Datenschutz hinterlässt die App also nicht den besten Eindruck. Aber das ist ja nicht alles geschweige denn das, was ein Spiel ausmacht.</p>
<blockquote>
<p>(Und da sind wir wieder bei meiner allgemeinen Kritik zum Thema Datenschutz: Die meisten NutzerInnen sind vermutlich eher genervt von den ewig langen Consent-Bannern, anstatt sich informiert zu fühlen. Ganz ohne Datenerhebung geht es aber auch nicht, als Daten Analyst bin ich mir dessen bewusst. Doch gerade kleinere Studios und Unternehmen sind mit den rechtlichen Vorgaben wohl eher überfordert.)</p></blockquote>
<p>Egal. Wie sieht es mit dem Inhalt aus?</p>
<h2 id="die-sache-mit-der-werbung">Die Sache mit der Werbung</h2>
<p>Wie oben schon erwähnt, hat sich hier ein Geschäftsmodell etabliert, bei dem kostenlose Spiele scheinbar nur als Plattform dienen, Werbung mit einer - Achtung, subjektive Übertreibung zum Zwecke der Dramatisierung - maßlosen Mangel an Feingefühl auf die Endgeräte zu drücken. Mich erinnert das an ein nicht ganz so berühmte Zitat, <a href="https://nickyreinert.de/2020/2020-10-24-marketing-killed-the-internet-star/">dass ich schon einmal passend rezitieren durfte</a>:</p>
<blockquote>
<p>Journalistische Inhalte sind das Vehikel, um die Aufmerksamkeit des Publikums für die werblichen Inhalte zu erreichen</p>
<p><em>Springer-Anwälte in 2015</em></p></blockquote>
<p>Und hier scheint es leider nicht anders zu sein. Aus unternehmerischer Sicht zolle ich dem Erfolg Respekt. Aus Sicht eines Nutzers ist diese Praxis nur einen Hauch von Scam entfernt.</p>
<p>Das Spiel wird kostenlos angeboten. Für <strong>1,99 Euro</strong> kann man ein Werbe-Frei-Paket erstehen. Das ist mindestens irreführend - dazu kommen wir gleich - und technisch auch schlecht umgesetzt:</p>
<p>Ich habe das Paket auf einem Gerät gekauft, auf einem zweiten Gerät werden weiterhin Werbebanner am unteren Rand des Spiels angezeigt.</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-dozer-unlocked.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-dozer-unlocked.png" alt="alt text" width="250"/>
  </a>
</p>
<center><small>Das klappt ja gut mit dem Werbefrei-Paket.</small></center>
<br />
<br />
<p>Die ganze Werbung soll damit auch gar nicht deaktiviert werden. Man bekommt <em>drei Dutzend</em> &ldquo;Upgrade-Tickets&rdquo;, mit denen bestimmte In-Game-Aktionen finanziert werden. Nach etwa 1 Stunde Spielzeit sind diese auch schon wieder aufgebraucht. Und dann werden für Upgrades und andere Spielmechaniken sporadisch, aber auch mit einer aufdringlichen Regelmäßigkeit, Werbe-Videos fällig.</p>
<p>Und die haben es in sich. Wir reden hier nicht von kleinen Einspielern für 30 Sekunden - wie man es von YouTube gewöhnt ist.</p>
<p>&ldquo;Dozer Demolish&rdquo; spielt meist zwei Spots aus, die insgesamt erstmal fast 2 Minuten dauern. Manche der beworbenen Spiele lassen sich dann sogar für etwa 15 Sekunden direkt spielen und ausprobieren. Darf man den Werbe-Overlay jetzt wieder schließen? Nein. Zunächst wird man zum PlayStore geführt. Von dort geht es wieder zum Werbe-Overlay, mit einer abschließenden Werbe-Botschaft, die nun final geschlossen werden kann.</p>
<p>Wow.</p>
<div align="center">
<table>
  <tr>
    <td align="center">
      <a href="screenshot-dozer-temu-ad.png" target="_blank">
        <img src="screenshot-dozer-temu-ad.png" alt="Der erste Einspieler dauert in der Regel 60 Sekunden." width="250"/>
      </a>
      <br />
      <small>Der erste Einspieler dauert in der Regel 60 Sekunden.</small>
    </td>
    <td align="center">
      <a href="screenshot-dozer-lastwar-ad.png" target="_blank">
        <img src="screenshot-dozer-lastwar-ad.png" alt="Danach noch mal etwa genau so lange." width="250"/>
      </a>
      <br />
      <small>Danach noch mal etwa genau so lange.</small>
    </td>
  </tr>
</table>
</div>
<p>Da grundlegende Mechaniken des Spiels von diesen Einblendungen betroffen sind, kommen auf 2 Minuten Spielen locker auch 2 Minuten Werbedruck. Wer das nicht will, kann das Kontingent an Upgrade-Tickets erneut aufstocken. 10 Tickets kosten z.B. 6,99 Euro. Das entspricht bei normalem Spielverlauf etwa 10 Minuten Spielzeit. Da teuerste Paket kostet 9,99 Euro und enthält 60 Tickets.</p>
<div align="center">
<table>
  <tr>
    <td align="center">
      <a href="screenshot-dozer-pricelist.png" target="_blank">
        <img src="screenshot-dozer-pricelist.png" alt="In-App Käufe in 'Dozer Demolish'" width="220"/>
      </a>
      <br />
      <small>In-App Käufe in "Dozer Demolish" (Quelle: <a href="https://apps.apple.com/de/app/dozer-demolish-stadtabriss/id6447895913">iOS App Store</a>)</small>
    </td>
    <td align="center">
      <a href="screenshot-dozer-store-1.png" target="_blank">
        <img src="screenshot-dozer-store-1.png" alt='"Best Value": 60 Tickets für 9,99 Euro' width="220"/>
      </a>
      <br />
      <small>Das beste Preis-Leistungs-Verhältnis: 60 Tickets für 9,99 Euro - 2 Minuten deiner Lebenszeit kosten dich 0,16 Euro.</small>
    </td>
    <td align="center">
      <a href="screenshot-dozer-store-2.png" target="_blank">
        <img src="screenshot-dozer-store-2.png" alt="Sonderangebot! 6,99 Euro für 10 Tickets" width="220"/>
      </a>
      <br />
      <small>Sonderangebot! 6,99 Euro für 10 Tickets und ein paar Upgrades. Der Preis deiner Lebenszeit erhöht sich auf 0,69 Euro!</small>
    </td>
  </tr>
</table>
</div>
<h2 id="wo-problem">Wo Problem?</h2>
<p>&ldquo;Ja gut, kann ja jeder selber entscheiden!&rdquo; könnte man jetzt meinen. Wo ist das Problem? Wie gesagt, das ist ein brilliantes Geschäftsmodell. Das Problem ist in erster Linie die Altersfreigabe und der Umgang mit den Vorgaben zum Datenschutz. Und in zweiter Linie aus persönlicher Sicht die völlig übertriebene Kopplung der Spiel-Mechanik an die Werbung-Ausspielung.</p>
<p><strong>Will man Spiele programmieren oder Werbung ausliefern?</strong></p>
<p align="center">
  <a href="meme-wo-problem.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="meme-wo-problem.png" alt="alt text" width="500"/>
  </a>
</p>
<br />
<br />
<h3 id="problem-1-geschäftsfähigkeit-von-minderjährigen">Problem 1: Geschäftsfähigkeit von Minderjährigen</h3>
<p>Bei einer <strong>Altersfreigabe</strong> von 0 (respektive 4 Jahren auf iOS), ist dieses Spiel auch einen Personenkreis zugänglich, der zumindest nach deutschem Recht nicht geschäftsfähig ist. Erst mit 7 Jahre ist man beschränkt geschäftsfähig und kann <strong>kleinere Einkäufe</strong> (&ldquo;Taschengeldparagraph&rdquo;) ohne Einwilligung der Eltern tätigen. Wie passt das mit den mitunter sehr teuren In-App Käufen zusammen?</p>
<p>Google beschreibt die Altersfreigabe im PlayStore so:</p>
<p align="center">
  <a href="usk-0-description-long.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="usk-0-description-long.png" alt="alt text" width="500"/>
  </a>
</p> 
<center><small>USK 0 - Begründung, Quelle: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.farmadventure.global</small></center>
<br />
<br />
<p>bzw. etwas weniger ausführlich:</p>
<p align="center">
  <a href="usk-0-description-brief.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="usk-0-description-brief.png" alt="alt text" width="500"/>
  </a>
</p>
<center><small>USK 0 - Kurze Begründung, Quelle: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.farmadventure.global</small></center>
<br />
<br />
<h3 id="problem-2-dark-pattern">Problem 2: Dark Pattern</h3>
<p>Das Spiel nutzt <strong>Dark-Pattern</strong>, um die Werbung zu platzieren, wie z.B. beim Übergang zu einem neuen Tag. Ein großer grüner Button startet einen Werbeblock und belohnt mit In-Game-Währung. Der kleine Text darunter überspringt das. Viele Upgrades werden als &ldquo;Free&rdquo; beworben, dahinter steckt in der Regel eine Werbeeinblendung. Schlägt da nur mein moralischer Kompass Alarm, wenn diese Praxis bei Minderjährigen angewendet wird?</p>
<div align="center">
<table>
  <tr>
    <td align="center">
      <a href="screenshot-dozer-earned.png" target="_blank">
        <img src="screenshot-dozer-earned.png" alt="Collect Double" width="250"/>
      </a>
      <br />
      <small>Bitte den großen, grünen Button drücken, es soll zu Ihrem Nachteil nicht sein!</small>
    </td>
    <td align="center">
      <a href="screenshot-dozer-upgrade.png" target="_blank">
        <img src="screenshot-dozer-upgrade.png" alt="alt text" width="250"/>
      </a>
      <br />
      <small>Hinter diesem Button verbirgt sich eine Werbe-Einblendung. Hätten Sie es erkannt?</small>
    </td>
  </tr>
</table>
</div>
<h3 id="problem-3-zugänglichmachung-von-spielen-mit-höherer-altersfreigabe">Problem 3: Zugänglichmachung von Spielen mit höherer Altersfreigabe</h3>
<p>Die Werbung ist aber nicht nur aufdringlich, sie ist oft alles andere als altersgerecht! Und das ist vor allem dort schwierig, wo eine minderjährige Person die Möglichkeit hat (um nicht zu sagen &ldquo;gezwungen wird&rdquo;), ein Spiel für 15 Sekunden zu testen und das beworbene Spiel eine andere Altersfreigabe hat! Stell dir vor du gehst mit deinem Kind ins Kino um Cars 7 zu schauen und vor dem Film gibt es einen Trailer zu Texas Chainsave Massacre.</p>
<div align="center">
<table>
  <tr>
    <td align="center">
      <img src="screenshot-dozer-kingshot-ad.png" alt="Testspiel" width="220"/>
      <br />
      <small>Hey Kind, noch unsicher? Teste unser Spiel doch noch mal. Jetzt. Oder widerstehe der Versuchung für 15 Sekunden.</small>
    </td>
    <td align="center">
      <img src="screenshot-dozer-kingshot-store.png" alt="Ab 12 Jahren" width="220"/>
      <br />
      <small>Das Spiel ist ab 12 Jahren. Aber das musst du deinen Eltern ja nicht erzählen.</small>
    </td>
    <td align="center">
      <img src="screenshot-dozer-tophereos-ad.png" alt="Werbepausen-Test" width="220"/>
      <br />
      <small>Auch dieses Spiel darf man im Rahmen der Werbepause einmal testen.</small>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">
      <img src="screenshot-dozer-tophereos-store.png" alt="Freigabe 12 Jahre" width="220"/>
      <br />
      <small>Freigabe auch hier: 12 Jahre.</small>
    </td>
    <td align="center">
      <img src="screenshot-dozer-lastwar-ad-1.png" alt="Schießen" width="220"/>
      <br />
      <small>Macht jedes 4-jährige Kind gerne. Schießen.</small>
    </td>
    <td align="center">
      <img src="screenshot-dozer-lastwar-ad-2.png" alt="Selber schießen" width="220"/>
      <br />
      <small>Und damit es nicht beim Gucken bleibt: Selber schießen macht Bock auf mehr!</small>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td align="center">
      <img src="screenshot-dozer-lastwar-store.png" alt="Freigabe 12 Jahre" width="220"/>
      <br />
      <small>Freigabe auch hier: 12 Jahre.</small>
    </td>
    <td align="center">
      <img src="screenshot-dozer-monopoly-ad.png" alt="Monopoly-Klon" width="220"/>
      <br />
      <small>Ein Monopoly-Klon wird auch beworben. Freigabe hier: 16 Jahre (wtf?)</small>
    </td>
    <td align="center">
      <img src="screenshot-dozer-zombie-ad.png" alt="Zombie-Spiel" width="220"/>
      <br />
      <small>Darf als Werbeunterhaltung auch nicht fehlen: Ein Zombie-Spiel, ab 16. Träum was Schönes heute Nacht, kleiner Prinz.</small>
    </td>
  </tr>
</table>
</div>
<p>Moment mal: Warum hat Monopoly eine Einstufung von 16 erhalten? Sicher nicht wegen expliziter Gewaltdarstellung, sondern den <strong>erhöhten Kaufanreizen</strong>:</p>
<p align="center">
  <a href="monopoly-rating.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="monopoly-rating.png" alt="alt text" width="250"/>
  </a>
</p>
<center><small>Monopoly und In-Game-Käufe: Freigabe ab 16 Jahren</small></center>
<br />
<br />
<h2 id="trauriger-einzelfall">Trauriger Einzelfall?</h2>
<p>Auf Dozer Demolish bin ich durch Zufall gestoßen. Homa bietet zur Zeit 50 Spiele im Google PlayStore an. Ich habe mir vier andere Spiele angeschaut.</p>
<p><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.homagames.studio.allinhole&amp;hl=gsw">All in Hole!</a>. Hier ist die Werbeausspielung weitaus weniger aggressiv. Nach 15 Minuten Spielzeit gab es keine Werbeanzeigen, auch nicht als Overlay am unteren Bildschirmrand. Dafür haben es die In-Game-Käufe in sich. 99 Euro kostet das größte Paket. Auf Konsolen &amp; PC bekommt man dafür hochwertige Triple-A-Titel. Interessant: Die <strong>Altersfreigabe ist 12 Jahre</strong>. Das ergibt nicht wirklich Sinn, da ich hier keine Werbung gesehen habe und das Spielprinzip alles andere als irgendwie &ldquo;nicht jugendfrei&rdquo; ist.</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-allinhole-prices.jpg" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-allinhole-prices.jpg" alt="alt text" width="250"/>
  </a>
</p>
<center><small>99,99 Euro - das ist kaum noch mit Entwicklungskosten zu rechtfertigen.
</small></center>
<br />
<br />
<p><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.happykamp.aquariumland">Aquarium Land</a> (ab 0 Jahre, 50 Mio. Downloads). Hier gibts die erste Werbeeinblendung nach 5 Minuten. Auch hier wird ein Spiel aus einer anderen Alterskategorie beworben.</p>
<p><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.cosmo.cube.blast.adventure.free&amp;hl=de">Cube Blast Journey</a> (0 Jahre, 1 Mio.): Dieses Spiel kommt ohne Consent Dialog aus. Das ist ungewöhnlich. Und tatsächlich: das Monitoring zeichnet eifrig Requests auf, von denen einige deutlich zu den Tracking und Analytics-Requests zählen dürften. Zum Beispiel die zu gameanalytics.com, amazon-adsystem.com, applovin.com, adjust.com oder doubleclick.net.</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-cube-requests.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-cube-requests.png" alt="alt text" width="250"/>
  </a>
</p>
<center><small>Tracking- und Analytics-Requests bei Cube Blaster Journey</small></center>
<br />
<br />
<p><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.homa.free.solitaire.card.game&amp;hl=de">Solitaire Klondike Classic</a> (0 Jahre, &gt;5 Mio.). Das Spiel wird zwar von Homa vertrieben, nach kurzer Zeit wird man hier in gebrochenem Deutsch auf &ldquo;<a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=solitaire.klondike.classic.card.games">die neue Version</a> (0 Jahre, &gt;1 Mio.)&rdquo; verwiesen, vertrieben durch <strong><a href="https://www.freelaxgame.com/about.html">Freelax</a></strong>. Auch aufgrund des Banners am oberen Bildschirmrand ist aber nicht so recht klar, ob das ein legitimer Verweis oder schlicht Werbung ist.</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-solitaire-solitaire-ad.jpg" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-solitaire-solitaire-ad.jpg" alt="alt text" width="250"/>
  </a>
</p>
<center><small>Seltsame Art, um um ein "Update" zu bieten</small></center>
<br />
<br />
<p>Bei Solitaire Classic gibt es gleich nach dem bekannten TCF-Consent-Dialog noch eine weitere Abfrage der Einwilligung - diesmal vorausgewählt. Seit DSGVO nicht mehr zulässig, da das kein &ldquo;explizites Einverständnis&rdquo; darstellt.</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-solitaire-consent.jpg" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-solitaire-consent.jpg" alt="alt text" width="250"/>
  </a>
</p>
<center><small>Einwilligung vorausgewählt - das ist nicht DSGVO-konform.</small></center>
<br />
<br />
<p>Der angebliche Nachfolger ist noch etwas dreister, was die Einwilligung angeht. Hier wird der Start des Spiels an die Einwilligung gekoppelt - auch das rechtlich fragwürdig.</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-solitaire-start.jpg" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="screenshot-solitaire-start.jpg" alt="alt text" width="250"/>
  </a>
</p>
<center><small>Noch weniger DSGVO-konform: Start des Spiels an die Einwilligung gekoppelt.</small></center>
<br />
<br />
<p><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.germanicus.cmioo&amp;hl=de">Cat &amp; Mouse</a> (6 Jahre, 10 Mio.). Auch hier wird fleißig Werbung eingeblendet, die auf nicht altersgerechte Apps und Spiele verweist.</p>
<h2 id="und-die-anderen-publisher">Und die anderen Publisher?</h2>
<p>Bemerkenswert: Die oben genannten beworbenen Spiele sind weniger aggressiv, was die Ausspielung von Werbung angeht - einige kommen ganz ohne Werbung aus. Das heißt jedoch nicht, dass der dahinterstehende Publisher nicht auch Titel im Portfolio hat, die nach dem gleichen Prinzip funktionieren.</p>
<p>Schauen wir uns <a href="https://play.google.com/store/apps/dev?id=6832375891198423999">Century Games PTE. LTD.</a> an, den Publisher hinter <strong>Kingshot</strong>. Hier gibt es 23 Spiele im Angebot, davon laut Google PlayStore 12 mit In-Game-Werbung, 5 davon ohne Altersbeschränkung. Ich habe mir drei davon angesehen:</p>
<p><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.fatmerge.global">Tasty Travels: Merge Game</a> kommt ohne gültigen Consent-Dialog aus, laut Datenschutzerklärung werden jedoch Daten zu verschiedenen Zwecken, u.a. Marketing, erhoben. Nach einiger Spielzeit wurde mir schließlich eine spielbare Demo von <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.gof.global">Whiteout Survival</a> (<a href="https://www.centurygames.com/">Century Game PTE LTD</a>, Altersfreigabe 12+) angezeigt.</p>
<div align="center">
<table>
  <tr>
    <td align="center">
      <a href="free-energy.png" target="_blank">
        <img src="free-energy.png" alt="alt text" width="250"/>
      </a>
      <br />
      <small>Spielbare Werbung für Family Farm Adventure</small>
    </td>
    <td align="center">
      <a href="whiteout.survival.png" target="_blank">
        <img src="whiteout.survival.png" alt="alt text" width="250"/>
      </a>
      <br />
      <small>Spielbare Werbung für Idle Courier</small>
    </td>
  </tr>
</table>
</div>
<p><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.farmadventure.global">Family Farm Adventure</a> hat einen fragwürdigen Consent-Dialog, ähnlich wie bei Dozer Demolish. Werbung ist mir zwar nicht aufgefallen, dafür sind die Preise noch extremer als zuvor gesehen: 120 Euro für ein In-Game-Paket – ohne zu wissen, wie lange dieses hält. Eher nicht die Preisklasse, mit der man Kinder konfrontieren sollte.</p>
<p align="center">
  <a href="family-farm-adventure.png" target="_blank" style="margin: 0 auto; display: block;">
    <img src="family-farm-adventure.png" alt="alt text" width="250"/>
  </a>
</p>
<center><small>Preistabelle für Family Farm Adventure</small></center>
<br />
<br />
<p><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.centurygames.idlecourier">Idle Courier</a> kommt ebenfalls mit einem wenig transparenten Consent-Dialog und dem Prinzip der „gekoppelten Einwilligung“ (wer weiterspielt, akzeptiert die Datenschutzbestimmungen). Hier wurde mir bereits nach 2 Minuten die erste spielbare Werbung für Kingshot (Altersfreigabe 12+) angezeigt.</p>
<p><a href="https://play.google.com/store/apps/developer?id=RiverGame">River Game</a> und <a href="https://play.google.com/store/apps/developer?id=FUNFLY&#43;PTE.&#43;LTD.">Funfly PTE</a> bieten keine Spiele mit einer Altersfreigabe von 0 Jahren an. <a href="https://play.google.com/store/apps/developer?id=FunPlus&#43;International&#43;AG">FunPlus International AG</a> hat 15 Spiele im Angebot, alle mit Altersfreigaben zwischen 12 und 16 Jahren. <a href="https://play.google.com/store/apps/dev?id=9028773071151690823">Scopely</a> hat nur ein Spiel mit Altersfreigabe 0, aber ohne Werbung.</p>
<h2 id="fazit">Fazit?</h2>
<p>Die genannten Spiele verfolgen ihr Werbeziel zwar bei weitem nicht so aggressiv wie &ldquo;Dozer Demolish&rdquo;, aber die Ausspielung scheint auch hier systematisch dem gleichen Muster zu folgen. In Spielen, die eine bestimmte Altersbeschränkung haben, wird Werbung für Spiele mit einem höheren Alter ausgespielt. Und nicht nur das, sie können sogar direkt ausprobiert werden.</p>
<p>Nun kann man sich darüber streiten, ob 4-jährige Kinder überhaupt schon Zugang zu Tablets und Smartphones haben sollten, um dann damit auch noch derartige Spiele zu spielen. Aber das ist eine pädagogische Frage. Letztlich werden die Spiele mit einer gewissen Altersbeschränkung vertrieben, ebnen aber trotzdem den Weg zu Inhalten, die nicht altersgerecht sind. Und das ist dann nicht mehr nur eine pädagogische Problematik. Ganz zu schweigen von den Consent-Dialogen und der Preisgestaltung.</p>
<p>Bemerkenswert ist, dass derart erfolgreiche Spiele unter dem Radar fliegen. Aus eigener Erfahrung weiß ich, dass Google zumindest formell sehr strenge Vorgaben hat. Die Einhaltung der Plattformrichtlinien wird (automatisiert?) überwacht und mit Fristen und drohender De-Publizierung durchgesetzt. So mein Eindruck. Ist Google in manchen Fällen etwas nachlässiger, weil auch der eigene Umsatz von den Werbeeinnahmen abhängt?</p>
<p>Nicht falsch verstehen: Die meisten Spiele sind qualitativ durchaus hochwertig, manche bieten sogar eine ordentliche Story. Es ist nur fair, dass Entwickler oder Publisher versuchen, ihre Kosten durch Monetarisierung zu decken. Auf Homa bin ich nur durch Zufall gestoßen und möchte den Publisher keineswegs als schwarzes Schaf darstellen. Aber da es hier um die jüngste Zielgruppe geht, um lasche Datenschutzpraktiken, unkontrollierte Werbung und teure In-App-Käufe, sollte vielleicht mal etwas genauer hinschauen - nicht nur bei Homa.</p>
<p>Und außedem frage ich mich, ob es überhaupt noch darum geht, gute Unterhaltung zu bieten, oder eher darum, mit möglichst geringem Aufwand den Markt zu überschwemmen, um Nutzer mit einfachen Spielideen so lange wie möglich am Gerät zu halten und so möglichst viel Werbung auszuspielen?</p>
<p>Ich bin kein Fan von Handyspielen. Und jetzt weißt du warum.</p>
<h2 id="stellungnahme-von-homa-und-google">Stellungnahme von Homa und Google</h2>
<p>Ich habe <strong>Homa</strong> und <strong>Google</strong> am 30.07. um eine Stellungnahme gebeten. Homa hat innerhalb von zwei Tagen geantwortet und angekündigt, sich intern der Thematik anzunehmen. Vorbildlich, ich bin gespannt. Google hat sich bisher nicht geäußert.</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Der Schmale Grat zwischen Scam und eifrigem Unternehmertum - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Mehrere OneDrive Synchronisationen auf einem System</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2025 10:34:56 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</guid>
      <description>Irgendwie ist dieser Blog zu einer feuil­le­to­nis­tischen Kommentarspalte verkommen. Schluss damit! Hier eine Anleitung zu einem Thema, dass ich schon lange …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt Mehrere OneDrive Synchronisationen auf einem System und bietet praktische Einblicke in das Thema.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, IT, Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Irgendwie ist dieser Blog zu einer feuil­le­to­nis­tischen Kommentarspalte verkommen. Schluss damit! Hier eine Anleitung zu einem Thema, dass ich schon lange vor mir herschiebe, was mein Leben aber ungemein erleichtert: Stell dir vor, du besitzt mehrere OneDrive-Accounts und willst alle auf deinem System synchonisieren. Anwendungsfälle gibt es genug: Du vertwaltest einen Corporate/Business-Account und einen privaten oder du hast dir einen Backup-Account zugelegt. Und so weiter. Und so fort.</p>
<p>Die Antwort könnte lauten: Nutze doch den offiziellen GUI-Client von Microsoft! Der unterstützt mehrere Accounts!</p>
<p>Ja. Tut er. Auf dem Papier. In der Realität ist der Umgang damit&hellip; &ldquo;schwierig&rdquo;. Und bei der Analyse belassen wir es vorerst. Die einfachrere Lösung lautet nämlich: Docker!</p>
<p>Alles was du brauchst ist eine <code>docker-compose.yml</code>:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-docker" data-lang="docker"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl">version: <span class="s1">&#39;3.8&#39;</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl"><span class="err"></span>services:<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl"><span class="err"></span>  onedrive:<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl"><span class="err"></span>    image: driveone/onedrive:latest<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl"><span class="err"></span>    container_name: onedrive-cli<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl"><span class="err"></span>    volumes:<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl"><span class="err"></span>      - ./config:/onedrive/conf<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl"><span class="err"></span>      - ./data:/onedrive/data<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl"><span class="err"></span>    environment:<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl"><span class="err"></span>      - <span class="nv">ONEDRIVE_UID</span><span class="o">=</span><span class="si">${</span><span class="nv">UID</span><span class="si">}</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl"><span class="err"></span>      - <span class="nv">ONEDRIVE_GID</span><span class="o">=</span><span class="si">${</span><span class="nv">GID</span><span class="si">}</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">12</span><span class="cl"><span class="err"></span>    command: &gt;<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">13</span><span class="cl"><span class="err"></span>      --confdir<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;/onedrive/conf&#34;</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">14</span><span class="cl"><span class="err"></span>      --syncdir<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;/onedrive/data&#34;</span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">15</span><span class="cl"><span class="err"></span>      --monitor<span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">16</span><span class="cl"><span class="err"></span>    restart: unless-stopped<span class="err">
</span></span></span></code></pre></div><p>In einer <code>.env</code> Datei legst du deine aktuelle User/User-Group-ID ab:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl"><span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;ONEDRIVE_UID=</span><span class="k">$(</span>id -u<span class="k">)</span><span class="s2">&#34;</span> &gt; .env
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl"><span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;ONEDRIVE_GID=</span><span class="k">$(</span>id -g<span class="k">)</span><span class="s2">&#34;</span> &gt;&gt; .env
</span></span></code></pre></div><p>Du baust dir den Container zunächst mit <code>docker compose build</code> und startest diesen dann im interaktiven Modus:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">docker run -it --rm <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl"><span class="se"></span>  -v <span class="k">$(</span><span class="nb">pwd</span><span class="k">)</span>/config:/onedrive/conf <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl"><span class="se"></span>  -v <span class="k">$(</span><span class="nb">pwd</span><span class="k">)</span>/data:/onedrive/data <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl"><span class="se"></span>  driveone/onedrive:latest <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl"><span class="se"></span>  --confdir<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;/onedrive/conf&#34;</span> <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">6</span><span class="cl"><span class="se"></span>  --syncdir<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;/onedrive/data&#34;</span> <span class="se">\
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">7</span><span class="cl"><span class="se"></span>  --monitor
</span></span></code></pre></div><p>Die Konsole liefert dir nun eine URL, über die du den Client authentifizieren musst. Danach beginnt der initiale Sync. Du kannst den Container dann stoppen und mit <code>docker compose up</code> im nicht-interaktiven Modus - also im Hintergrund - starten.</p>
<p>Was ist daran jetzt bemerkenswert? Der Client - <a href="https://github.com/abraunegg/onedrive">hier übrigens das Git-Repo</a> - ist äußerst mächtig und stabil! So kannst du z.B. relativ simpel festlegen, welche Dateien synchronisiert werden - jaja, ich weiß, im Prinzip kann das auch der offizielle Client - aber lange nicht so komfortable und beliebig komplex. Eine Möglichkeit ist z.B. die Datei <code>sync_list</code> im Ordner <code>config</code> (bzg. <code>conf</code> als Mount-Ziel). Dort legst du fest, welche Dateien und Ordner ausschließlich berücksichtigt werden sollen.</p>
<p>Und natürlich kannst du so mehrere Docker-Container aufsetzen, die jeweils unterschiedliche Synchronisierungs-Aufträge erfüllen.</p>
<p>Eine sehr ausführliche Beschreibung, was wie möglich ist, findest du hier: <a href="https://github.com/abraunegg/onedrive/blob/master/docs/usage.md">https://github.com/abraunegg/onedrive/blob/master/docs/usage.md</a></p>
<p>Kudos aber auch an Microsoft. Ohne die öffentlich zugängliche OneDrive-API wäre solch eine Lösung nicht denkbar!</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Mehrere OneDrive Synchronisationen auf einem System - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Tunnel-Attraktion</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-06-tunnel-attraktion/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 12:34:56 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-06-tunnel-attraktion/</guid>
      <description>Das unwiderstehliche Verlangen, sich in eine Herausforderung einzuarbeiten.
Tunnel beschreibt das Phänomen, bei dem man sich in ein Situation einarbeitet, so …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt Tunnel-Attraktion und bietet praktische Einblicke in das Thema.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, IT, Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Das unwiderstehliche Verlangen, sich in eine Herausforderung einzuarbeiten.</p>
<p><strong>Tunnel</strong> beschreibt das Phänomen, bei dem man sich in ein Situation einarbeitet, so dass man alle äußeren Einflüsse vergisst. Man befindet sich &ldquo;im Tunnel&rdquo;.</p>
<p><strong>Tunnel-Attraktion</strong> beschreibt die ständige Suche nach diesem Phänomen. Da der Tunnel-Effekt mit einer gewissen Befriedigung verbunden ist, wie das Lösen von Sudoku-Rätseln oder Spielen, ist man stets auf der Suche nach Aufgaben, die den den Tunnel-Effekt auslösen. Es entsteht eine Abhängigkeit. Der Begriff &ldquo;<strong>Tunnel-Attraktion</strong>&rdquo; beschreibt diese Suche und Abhängigkeit.</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Tunnel-Attraktion - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>SEO Landfill: pcgames.de</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-13-seo-landfill---pcgames/</link>
      <pubDate>Wed, 14 May 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-13-seo-landfill---pcgames/</guid>
      <description> The internet is a SEO landfill
Quelle: https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill
Kennt noch jemand PC Games (pcgames.de)? Das …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Der Artikel analysiert die Website pcgames.de als weiteres Beispiel für eine `SEO-Müllhalde`. Es wird kritisiert, wie das ehemalige Spielemagazin qualitativ minderwertige und themenfremde Artikel veröffentlicht, um Werbeeinnahmen zu generieren. Technische Mängel und manipulative Nutzerführung werden ebenfalls beleuchtet.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> SEO, Web-Kritik, Medienkritik, Online-Journalismus, Ad-Tech</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <blockquote>
<p>The internet is a SEO landfill</p></blockquote>
<p><em>Quelle: <a href="https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill">https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill</a></em></p>
<p>Kennt noch jemand PC Games (pcgames.de)? Das Spiele-Magazin?</p>
<p align="center">
  <a href="ameme-ja-sicher-ja-klar-ja-klar.png">
    <img src="ameme-ja-sicher-ja-klar-ja-klar.png" alt="PC Games Logo" width="500"/>
  </a>
</p>
<p>In meiner späten Jugend hab ich hier den einen oder anderen spannenden Spiele-Test gelesen. Aber auch hier hat man einen bedeutsamen Wandel durchgemacht. Übrig geblieben ist nun mehr eine Mischung aus ernsthaften redaktionellen Beiträgen und Bullshit-Artikeln, um Ad Impressions zu generien.</p>
<p>Wenn alle Schutz-Mechanismen des Browsers deaktiviert sind, erzeugt der Aufruf <strong>eines einzeln Artikels</strong> über 1.100 Netzwerkanfragen. Insgsamt werden über 40 MByte übertragen. Und es werden mit jeder Sekunde mehr. Nach 2 Minuten sind es schon über 1.500 Anfragen. Es hört einfach nicht auf. Hey PC Games - habt ihr eurer &ldquo;Content&rdquo; Management System noch im Griff?</p>
<p align="center">
  <a href="screenshot-chrome-network-traffic.png">
    <img src="screenshot-chrome-network-traffic.png" alt="PC Games - Network Traffic" width="600"/>
  </a>
</p>
<p>Wie dem auch sei. Eigerntlich wollte ich auf etwas anderes hinaus: Bullshit-Artikel. Ein beliebter Trick ist es, kurze Meldungen und Neuigkeiten zu ganzen Artikel aufzublähen. Damit wird versucht, inhaltliche Relevanz zu erzeugen und gleichzeitig aktuelle Beiträge zu generieren. Der Kern der Artikel lässt sich oft auf einen Satz reduzieren. Die Redakteur:innen (wenn es nicht eine Maschine schreibt), packt noch ein paar Nebensächlichkeiten dazu und schon ist der &ldquo;Artikel&rdquo; fertig. Auch hier spielt es keine Rolle, ob der Inhalt zum Thema der Seite passt. PC Games beschäftigt sich so also auch mit Filmen und Serien, in diesem Fall der AppleTV Serie &ldquo;Silo&rdquo;.</p>
<p>Wie wenig <strong>PC Games</strong> sich mit diesem Unterhaltungsgenre eigentlich beschäftigen will, zeigt deren Hauptseite. Dort wird die Rubrik nämlich in keiner der Menüleisten erwähnt.</p>
<p align="center">
  <a href="screen-shot-pc-games.png">
    <img src="screen-shot-pc-games.png" alt="PC Games - Main Page" width="600"/>
  </a>
</p>
<p>Die Kernbotschaft lautet des Artikels lautet:</p>
<p>Es wird eine weitere Staffel geben, wir wissen nur noch nicht wann.</p>
<p>Die Nachricht ist zwar schon <a href="https://www.imdb.com/de/news/ni65014833/">ein paar Monate alt</a>, aber das spielt hier keine Rolle.</p>
<p>Und wie sieht ein sinnlos aufgeblähter Artikel nun aus?</p>
<p>Der erste Absatz leitet generisch ein. Es geht um Serien als Alternative zum Kino.</p>
<p>Der zweiten Absatz versucht einen Cliffhanger zu erzeugen. Amazon und Netflix tun etwas - aber es gibt noch einen ganz anderen Streaming-Anbieter.</p>
<p align="center">
  <a href="screen-shot-pc-games-2.png">
    <img src="screen-shot-pc-games-2.png" alt="PC Games - Article Screenshot" width="600"/>
  </a>
</p>
<p>Bestimmt sind sie das. Bestimmt.</p>
<p>Im dritten Absatz, nach dem ersten Werbeblock, erfahren wir endlich, dass es um <strong>Silo</strong> auf AppleTV geht. Der vierte Absatz, nach einem weiteren Werbeblock, beschreibt den Erfolg der Serie. Der Autor hat ganze Recherchearbeit geleistet. Im fünften und letzten Absatz erfahren wir, dass es eine dritte Staffel geben wird. Nur nicht wann. Die &ldquo;Breaking News&rdquo; lauten hier nur lapidar: &ldquo;Die Dreharbeiten wurden beendet&rdquo;. Im letzten Absatz noch die Prognose, dass es wohl im Juni 2026 losgehen dürfte. Woher die Annahme? Bleibt Recherchegeheimnis.</p>
<p>Übrigens, auch die PC Games setzt auf den bewährten &ldquo;History-Hack&rdquo;: Wer auf dem Smartphone per Zurück-Geste den vorherigen Bildschirm aufrufen will, landet auf einer  obskuren Sammlung von Werbe-Bannern. Der euphemistische Titel lautet: &ldquo;Auch interessant&rdquo;. 21 Anzeigen, 3 interne Plattform-Verweise.</p>
<p align="center">
  <a href="screen-shot-pc-games-full.png">
    <img src="screen-shot-pc-games-full.png" alt="PC Games - History Hack" height="300"/>
  </a>
</p>
<p>Danke <strong>PC Games</strong> - auch ihr tragt dazu bei, dass das Web zu einer SEO Landfill verkommen ist.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> SEO, Kritik, PCGames, Werbung</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/ameme-ja-sicher-ja-klar-ja-klar.png" type="image/jpeg">
        <media:title>SEO Landfill: pcgames.de - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>article</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - Was Vibe Coding nicht ist</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-02-mtc---was-vibe-coding-nicht-ist/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-02-mtc---was-vibe-coding-nicht-ist/</guid>
      <description>OK, zugegeben, ich tue jetzt so oberschlau, aber tatsächlich war mir auch nicht so richtig klar, was Vibe Coding eigentlich bedeutet. Dank Sven habe ich das …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt My 2,718281828459045235 Cents - Was Vibe Coding nicht ist und bietet praktische Einblicke in das Thema.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, IT, Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>OK, zugegeben, ich tue jetzt so oberschlau, aber tatsächlich war mir auch nicht so richtig klar, was <strong>Vibe Coding</strong> eigentlich bedeutet. Dank <a href="https://moorwald.com/">Sven</a> habe ich das heute aber gelernt!</p>
<p>Vibe Coding bedeutet <strong>nicht</strong>, dass eine EntwicklerIn Code schreibt und dabei von einer KI unterstützt wird.</p>
<p>Es bedeutet vielmehr: Eine KI wird nur durch natürliche Sprache dazu gebracht, ein Projekt umzusetzen. In einer Art Dialog, ohne sich wirklich mit dem Code zu beschäftigen. Das Ergebnis taugt gerade so als &ldquo;Wegwerf-Wochenendprojekt&rdquo;. So in etwa hatte es Andrej Karpathy, ehemaliger KI-Direkt von Tesla, vor einigen Wochen definiert:</p>
<p><img src="/2025/2025-05-02-mtc---was-vibe-coding-nicht-ist/image.png" alt="alt text"></p>
<p>Wenn ich also <strong>GitHub Copilot</strong>, <strong>ClaudeAI</strong> oder <strong>ChatGPT</strong> systematisch dazu nutze, um ein Projekt zu konzeptionieren, eine Architektur zu entwerfen, Code zu vervollständigen, Code-Blöcke zu schreiben, testen oder debuggen - dann ist das <strong>nicht</strong> Vibe Coding sondern einfach eine neue, effiziente Art zu programmieren.</p>
<p><a href="https://simonwillison.net/2025/May/1/not-vibe-coding/#atom-everything">Simon Willison beschreibt</a>, wie sich diese falsche Beschreibung gerade etabliert, auch weil drei Autoren und zwei Bücher den Begriff &ldquo;<strong>Vibe Coding</strong>&rdquo; aufgreifen und als Methode für professionelle Entwickler beschreiben.</p>
<p>Dieses Missverständnis ist übrigens ein klassisches Beispiel für &ldquo;<strong>Semantic Diffusion</strong>&rdquo;. Und auch den Begriff habe ich heute zum ersten Mal gehört, dabei hat <strong>Martin Fowler</strong> <a href="https://martinfowler.com/bliki/SemanticDiffusion.html">ihn schon 2006</a> geprägt: Was ist <strong>Semantic Diffusion</strong>? Die Bedeutung eines Begriffes, die eigentlich sehr genau beschrieben ist, wird durch eine Art &ldquo;<strong>Stille Post</strong>&rdquo; immer weiter verwässert oder sogar umgedeutet.</p>
<p>Auch im Umgang mit dem Begriff KI kann man sehr gut beobachten, wie die Bedeutung sukzessive &ldquo;<em>diffundiert</em>&rdquo;. Sehr oft und gerne wird alles, was nur irgendwie einen Algorithmus enthält, als KI verkauft.</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>My 2,718281828459045235 Cents - Was Vibe Coding nicht ist - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>SEO Landfill: filmstarts.de</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/</guid>
      <description> The internet is a SEO landfill
Quelle: https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill
Dieses Zitat bzw. der dazugehörige Beitrag ist …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Der Artikel kritisiert die Website filmstarts.de als Beispiel für eine `SEO-Müllhalde`. Anhand eines Beitrags über Kaffeemaschinen auf einer Film-Website wird gezeigt, wie Inhalte zur reinen Umsatzgenerierung durch Affiliate-Links und Werbung erstellt werden, was zu Lasten der Qualität und Nutzererfahrung geht.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> SEO, Content-Marketing, Affiliate-Marketing, Web-Kritik, Medienkritik</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <blockquote>
<p>The internet is a SEO landfill</p></blockquote>
<p><em>Quelle: <a href="https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill">https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill</a></em></p>
<p>Dieses Zitat bzw. der dazugehörige Beitrag ist nun schon gut 6 Jahre alt und hat an Bedeutung noch lange nicht verloren. Ganz im Gegenteil. Beschrieben wird das Problem, dass Webseiten durch &ldquo;optimiertes SEO&rdquo; (das O in SEO steht schon für optimiert&hellip;) BesucherInnen anlocken, um so durch das Ausspielen von Werbung und Setzen von Affiliate-Links Umsatz zu generieren. Das Geschäftsmodell lautet also nicht Journalismus oder Produkttest, sondern: Werbeumsatz mithilfe von möglichst vielen, oft oberflächlichen Inhalten. Nicht nur aus meiner Sicht ist das ein großes Problem, dass die Qualität der Inhalte im Internet, genauer dem WWW, nachhaltig massiv negativ beeinflusst hat.</p>
<p>Ich hab mir mal vorgenommen, über Beispiel zu schreiben, die das Prinzip SEO+Affiliate-Linkdropping schmerzhaft auf die Spitze treiben. Mal sehen, wie weit ich komme, bevor ich geistig ermattet und zermürbt zusammenbreche. Es wird Screenshots geben, aber sicherlich keine Links - denn diese zahlen in den SEO-Erfolg ein.</p>
<p>Den Anfang macht dieser wunderschöne Beitrag, der mir neulich in meinen Newsfeed gespült wurde:</p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-3.png" alt="alt text"></p>
<p>Es geht um Kaffeemaschinen. Auf einer Seite, die sich dem Titel nach mit Filmen beschäftigt. Los gehts mit einem Consent Dialog, der die Ablehnung von &ldquo;was-auch-immer&rdquo; nicht zulässt:</p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-1.png" alt="alt text"></p>
<p><em>255 Partner</em> speichern Informationen wie IP-Adresse, Cookie-Kennungen und &ldquo;was-auch-immer&rdquo;:</p>
<blockquote>
<p>Genaue Standortdaten und Identifikation durch Scannen von Endgeräten,</p></blockquote>
<p>Ok. Scannt mein Endgerät. Ich will mehr erfahren.</p>
<p>Was ich übrigens nie verstanden habe und nie verstehen werden: Was genau bringt es, im Consent Dialog 255 Partner und Dienste aufzuführen? Zumal in einer größtmöglichen, nicht-bedienbaren und unleserlicher Art und Weise? Liest sich das irgendjemand durch? Ja. Ich. Schauen wir mal, was filmstarts.de als &ldquo;Nowendig&rdquo; betrachtet:</p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-2.png" alt="alt text"></p>
<p>Twitch! Natürlich! Was sind denn IAB-Partner? (Spoiler-Alert: Das IAB ist das &ldquo;Interactive Advertising Bureau&rdquo;, ein internationaler Wirtschaftsverband, der die Interessen der Online-Marketing-Branche vertritt.)</p>
<p>Zurück zu dem Beitrag aus dem Newsfeed von Stine Volkmann über das Filmthema schlechthin:</p>
<p><strong>Kaffeevollautomaten.</strong></p>
<p>Klar, wer Filme schaut, muss wach sein! Einsortiert ist der &ldquo;Fachbeitrag&rdquo; unter &ldquo;Kino Nachrichten: DVD &amp; Blu-Ray&rdquo;.</p>
<p>Und worum geht es? Hier wird gnadenlos ein Produkt auf Amazon beworben, garniert mit einer Menge Display-Werbung und natürlich Affiliate-Links. Das bringt Geld. Der Text liest sich wie aus der Pressemitteilung des Herstellers und es würde mich nicht wundern, wenn  er auch noch von einem LLM den verfasst wurde, so platt liest es sich. Keine Spur von differenzierter Bewertung:</p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-5.png" alt="alt text"></p>
<p><strong>&ldquo;Leichte Bedienung, indiviueller Genuss&rdquo;</strong>, <strong>&ldquo;Für die persönliche Note sorgt das 12-stufige Keramikwahlerk&rdquo;</strong>, <strong>&ldquo;Silen Brew System&rdquo;</strong>!</p>
<p>Ich versuche mal fachlich und sachlich zu kontern: Ein Kaffeevollautomat kann mit der Individualität eines Siebträgers kaum mithalten. Da helfen auch Buzzwords wie &ldquo;<strong>Silent Brew System</strong>&rdquo; oder &ldquo;<strong>Aroma Extract System</strong>&rdquo; nicht. Das Milchaufschäum-System hatte ich außerdem schon selber im Einsatz und kann sagen: Es ist bei weitem nicht die Erfindung, die die Kaffeezubereitung revolutioniert hat.</p>
<p>Wem es tatsächlich gelingt, den Artikel bis zum Ende zu lesen, der erfährt, dass es sich um Affiliate-Links handelt. Wenn man nach dem Klick die Kaffeemaschine kauft, erhält Filmstarts eine Provision. Als Dankeschön, für den objektiven, sachlichen&hellip; &ldquo;Testbericht&rdquo;.</p>
<p>Das i-Tüpfelchen ist dann übrigens ein nicht mehr ganz so neuer aber tatsächlich perfider Trend: Per Zurück-Wischgeste landet man nicht mehr bei der ursprünglichen Ansicht, also zurück in meinen Newsfeed. Die Seite zwingt die NutzerInnen stattdessen auf die eigene Startseite, um noch mehr Werbung platzieren zu können. Auf der gibt es einen Teaser zu einem Artikel mit Filmbezug, gefolgt von 5 Anzeigen:</p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-11.png" alt="alt text"></p>
<p>Und wer jetzt trotz allem denkt: <em>&ldquo;Nagut, vielleicht ist diese Maschine ja gerade der absolute Hit&rdquo;</em>, der sollte nicht übersehen, dass filmstarts.de alternative Produkte nach dem gleichen Prinzip bewirbt, beschreibt, testet - oder <em>was auch immer</em>:</p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-6.png" alt="alt text"></p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-7.png" alt="alt text"></p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-8.png" alt="alt text"></p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-9.png" alt="alt text"></p>
<p><img src="/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/image-10.png" alt="alt text"></p>
<p>Danke, filmstarts.de. Ihr habt das WWW kaputt gemacht.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> SEO, Kritik, Affiliate, Werbung</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/image-2.png" type="image/jpeg">
        <media:title>SEO Landfill: filmstarts.de - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>article</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</guid>
      <description>So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software und bietet praktische Einblicke in das Thema.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, IT, Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die Ecke die antike Kasse antreibt? Man kann sich der Frage aber durchaus annähern und wird auf zwei Programme stoßen, die sich den Thron teilen:
Zunächst wäre da das <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sabre_%28travel_reservation_system%29">Semi-Automated Business Research Environment (SABRE)</a>, eingeführt 1960. SABRE ist ein Reservierungssystem für so ziemlich alles, was irgendwie mit Reisen zu tun hat, angefangen bei Flügen, Zügen und Hotels bis hin zu Dienstleistungen und sogar Taxis. Entwickelt wurde es von American Airlines.</p>
<p>Der zweite Thronhalter ist das <a href="https://www.guinnessworldrecords.com/world-records/636196-oldest-software-system-in-continuous-use">IRS Individual Master File (kurz IMF)</a>, ebenfalls seit 1960 im Dienst. Das IMF wurde in COBOL und IBM Assembler geschrieben. Allein der Assembler-Teil umfasst 20 Mio. Zeilen. Das IMF ist ein System, das die US-amerikanischen Steuerbehörden einsetzen, um Steuerzahlungen zu verwalten.
In diesem kritischen Bereich sollte eine Modernisierung eigentlich an erster Stelle stehen. Die Komplexität des Steuersystems und fehlendes Budget haben das aber lange verhindert. Im Jahr 2000 begann man mit der Entwicklung des Nachfolgers, der Customer Account Data Engine (CADE). Neun Jahre später wurde mit der Entwicklung eines weiteren Nachfolgers, CADE2, begonnen. Trotzdem konnte beide Systeme das IMF noch nicht vollständig ablösen, da sie jeweils nur einen Teilbereich an Funktionen abdecken. Man geht davon aus, dass das IMF um das Jahr 2030 wohl endlich in den verdienten Ruhestand geschickt wird.</p>
<p><img src="/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/image.png" alt="alt text"></p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - Google dreht SEO den Hahn zu</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Apr 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/</guid>
      <description>Ich bin kein großer Freund von SEO und ich mache auch keinen Hehl daraus. Also, nicht falsch verstehen, liebe SEO-Manager:innen: SEO hat seine …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Der Artikel analysiert die Auswirkungen von Googles neuen KI-gestützten Suchergebnissen (AI-Snippets) auf die SEO-Branche. Er erörtert, wie diese Entwicklung das Internet von einer `SEO-Müllhalde` befreien könnte, aber auch neue Herausforderungen für Website-Betreiber und die Monetarisierung von Inhalten schafft.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> SEO, Google, Künstliche Intelligenz, Digitales Marketing, Zukunft des Internets</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Ich bin kein großer Freund von <strong>SEO</strong> und ich mache auch keinen Hehl daraus. Also, nicht falsch verstehen, liebe SEO-Manager:innen: SEO hat seine <strong>Daseinsberechtigung</strong>, da unter anderem auch wichtige Faktoren wie <strong>Lesbarkeit</strong> oder <strong>Website-Performance</strong> mit in das Ranking einbezogen werden.</p>
<p><img src="/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/image-2.png" alt="alt text"></p>
<p>SEO hat aber auch eine <strong>dunkle Seite</strong>, die sich vor allem dann zeigt, wenn mit Traffic Geld verdient werden soll. Das passiert entweder über <strong>Display-Werbung</strong> oder <strong>Affiliate-Links</strong>. Mittlerweile haben wir uns fast daran gewöhnt.</p>
<p>Man sucht nach einem Rezept für <strong>Kartoffelpuffer</strong> und landet auf dem Blog eines vermeintlichen Koch-Enthusiasten. Doch dort wird erst einmal der <strong>Nährwert</strong> der Kartoffel untersucht, über <strong>Pfannenbeschichtungen</strong> gesprochen, drölfzig Links zu Amazon gedroppt, und ganz am Ende erfährt man dann, dass Kartoffelpuffer aus Kartoffeln gemacht werden. Warum? Weil Google Kontext belohnt. Viel Kontext wird mit hoher Qualität gleichgesetzt und hält die Nutzer:innen länger auf der Seite.</p>
<p>Oder <strong>Nachrichtenportale</strong>, die ihre Seiten mit allem zumüllen, was berichtenswert ist. Das <strong>Gaming-Portal</strong> berichtet auf einmal über <strong>Pflanzentöpfe</strong>, weil es irgendwie einen Bezug zum Gaming gibt. Schließlich steht die <strong>PlayStation</strong> doch neben der Pflanze. Warum? Weil Google regelmäßige und aktuelle Inhalte belohnt. Oft werden Artikel auch einfach mit einem aktuellen Datum versehen, um Aktualität vorzutäuschen und die Click-Bait-Überschrift darf natürlich auch nicht fehlen. <strong>SEO hat das WWW fest im Griff</strong>.</p>
<p>Bis jetzt.</p>
<p>Google ist vielleicht nicht schuld daran, hat aber auch nicht sonderlich viel unternommen, um diese Praktiken zu unterbinden. Warum? Vielleicht auch, weil Google am Anzeigengeschäft gut mitverdient.</p>
<blockquote>
<p>Falls es jemand noch nicht mitbekommen hat: Google liefert mit Android das Betriebssystem, mit Chrome den Browser, mit google.com die Suchmaschine, mit Google Ads die Werbeplattform, mit Gmail den Lock-In-Effekt und mit Google Analytics das Controlling-Werkzeug – und hat als klarer Marktführer das gesamte Ökosystem im Griff.</p></blockquote>
<p><a href="https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill">Jemand Schlaues</a> meinte vor einigen Jahren einmal, dass das Internet zu einem <strong>SEO-Landfill</strong> verkommen ist – einer SEO-Müllhalde.</p>
<p>Doch langsam beginnt AI, althergebrachte Mechaniken zu revolutionieren – darunter auch die Internetsuche. Einer der ersten Anbieter (soweit ich weiß) war vor einigen Jahren schon <strong><a href="https://www.perplexity.ai/">Perplexity</a></strong>. Das Besondere an Perplexity: Dank LLM- und AI-Technologie kann es den &ldquo;Such-Intent&rdquo; sehr gut erkennen und eine nahezu perfekte Antwort geben. Das, was Google Jahre davor schon versuchte und mit reinen Algorithmen nur halb so gut gelang.</p>
<p>Die Nutzer:innen müssen mit Perplexity keine Webseiten mehr besuchen und sich durch Werbebanner und Affiliate-Links kämpfen.</p>
<p><img src="/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/image-3.png" alt="alt text">
<strong>&ldquo;Kartoffelpuffer werden aus Kartoffeln gemacht.&rdquo;</strong></p>
<p>Achso!</p>
<p>Für Google ist das potenziell eine sehr große Gefahr. Und auch wenn Perplexity immer mehr Nutzer:innen anspricht, ist diese Art der Suche – so meine Vermutung – unter nicht-digital-nativen Nutzer:innen kaum bekannt. In 2024 verzeichnete Google 1,02 Billionen Visits [<a href="https://explodingtopics.com/blog/perplexity-ai-stats">1</a>]. Perplexity AI verzeichnet 2024 600 Millionen Visits [<a href="https://explodingtopics.com/blog/perplexity-ai-stats">2</a>] (jeweils hochgerechnet). Die meisten davon übrigens aus <strong>Indonesien</strong> und <strong>Indien</strong>.</p>
<p>Aber auch für die Website-Betreiber:innen ist das ein großes Problem. Denn – auch das ist Teil der Wahrheit – die <strong>Monetarisierung</strong> hat auch Projekte finanziert, die keine reinen Affiliate-Sammelseiten waren. Auch <strong>Journalismus</strong> will bezahlt werden.</p>
<p>Wie dem auch sei: Google hat die &ldquo;Gefahr&rdquo; natürlich erkannt und rollt nun ein ähnliches Feature aus: <strong>AI-Snippets</strong> in den Suchergebnissen. Bisher bekam man eine Art Zusammenfassung von einer Seite, nun kommt die Antwort direkt von Googles hauseigenem AI-Chatbot &ldquo;Gemini&rdquo;:</p>
<p><img src="/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/image.png" alt="alt text"><br>
<strong>Vorher</strong><br>
<img src="/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/image-1.png" alt="alt text"><br>
<strong>Nachher</strong></p>
<p>Der Verweis zur Quelle verschiebt sich nun nach rechts (bzw. auch nach unten an die erste organische Ergebnisposition).</p>
<p>Aus Sicht der Nutzer:innen ist das sehr zu begrüßen. Die relevante Information wird nun ohne Umschweife sofort angezeigt. Für Website-Betreiber:innen ist das ein großes Problem. Mal wieder. Warum sollte ich als Nutzer:in nun noch die Seite besuchen?</p>
<p>Google fungiert nun nicht mehr als Suchmaschine, sondern als Aufsatz für den Chatbot.</p>
<p>Wir hatten vor einigen Jahren eine ähnliche Situation, als Google damit begann, Auszüge von News-Seiten in den Ergebnissen zu zeigen. Verlage und Agenturen beschwerten sich über die Praxis, doch das <strong>Landgericht Berlin</strong> entschied 2016, dass es zunächst keinen Anspruch auf Lizenzgebühren gibt. Die Begründung: Es handle sich um eine Win-Win-Situation, da die Verlage auch von dem erhöhten Traffic profitieren [<a href="https://www.cmshs-bloggt.de/kartellrecht/urteil-google-darf-unentgeltliche-nutzung-von-snippets-fordern/">3</a>].</p>
<p><strong>2019</strong> führte die <strong>Urheberrechtsnovelle</strong> der EU dazu, dass Verlage im Rahmen des <strong>Leistungsschutzrechts</strong> doch einen Anspruch auf Lizenzgebühren haben – allerdings nur für Inhalte, die über kurze Textauszüge hinausgehen [<a href="https://www.e-recht24.de/urheberrecht/10954-eu-leistungsschutzrecht-gefahr-oder-rettung.html">4</a>]. Google zahlt zwar im Rahmen des <strong>News-Showcase-Programmes</strong> auch freiwillig Lizenzgebühren, aber profitieren davon auch kleine Website-Betreiber:innen?</p>
<p>Die AI-Snippets heben die ganze Problematik nun auf eine neue Ebene, und wir dürfen gespannt sein, wie sich das auf die Dynamiken – vor allem im Bereich SEO – auswirkt. SEO wird für das kommerzielle Internet weiterhin von Bedeutung sein. Auch wenn es nur KI-Bots sind, die sich auf der eigenen Seite herumtreiben, sorgt die Verlinkung der Quelle immerhin noch für eine gewisse Sichtbarkeit – und vielleicht verirrt sich doch mal die eine oder andere Leser:in auf die Seite.</p>
<p>Für nicht-kommerzielle Hobby-Projekte kann das eine <strong>kathartische Wirkung</strong> haben. Was, wenn die Suchergebnisse nun in zwei Kategorien aufgeteilt werden? Eine kurze professionelle Übersicht mit Verlinkung zu einer oder mehreren professionellen Quellen – und ein Bereich, in dem die Hobby-Projekte aufgelistet werden. Gleichzeitig verlieren die zahlreichen WordPress-Spam-Farmen massiv an Bedeutung. Das würde eine längst vergessene Eigenschaft der Suchmaschinen des frühen Internets wieder fördern: die <strong>Serendipität</strong> – das zufällige Auffinden interessanter Informationen!</p>
<p>Aber auch einem anderen Bereich des Online-Marketings stehen große Änderungen ins Haus. Die <strong>Display-Werbung</strong> kämpft seit jeher damit, dass sie an Wert verliert. Die Sichtbarkeit befindet sich im Sinkflug [<a href="https://onlinemarketing.de/performance-marketing/viewability-benchmark-2021">5</a>]. Bisher waren es die zunehmende Verbreitung von <strong>Werbeblockern</strong> – aber auch das ließ sich mit einigem technischen Tricks umgehen. Doch was passiert, wenn der Traffic noch weiter einbricht? Was, wenn Google sich weiter durchsetzt und immer mehr Inhalte zusammengefasst auf der Suchergebnisseite aufführt? Google wird immer mehr zu dem übermächtigen Pförtner – und das Internet zu seinem <strong>Backyard</strong>, aus dem sich Google nach Belieben bedient.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Google, SEO, KI, Zukunft</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/image-2.png" type="image/jpeg">
        <media:title>My 2,718281828459045235 Cents - Google dreht SEO den Hahn zu - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>article</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - DSGVO-Entschärfung für KMUs: Überfällig!</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/</guid>
      <description>Die EU will die DSGVO für kleine und mittelständische Unternehmen entschärfen – das war lange überfällig.
Und das sage ich als jemand, der selbst einige Jahre …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt My 2,718281828459045235 Cents - DSGVO-Entschärfung für KMUs: Überfällig! und bietet praktische Einblicke in das Thema.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, IT, Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Die EU will die DSGVO für kleine und mittelständische Unternehmen <a href="https://www.insideprivacy.com/gdpr/european-commission-confirms-plans-to-simplify-gdpr/">entschärfen</a> – das war lange überfällig.<br>
Und das sage ich als jemand, der selbst einige Jahre als Datenschutzbeauftragter in einem MarTech-Unternehmen tätig war.</p>
<p>Während große Unternehmen und Konzerne mehr oder weniger gut auf die DSGVO vorbereitet waren, verbreiteten sich unter kleinen Website-Betreibern eher Angst und Unsicherheit.</p>
<p>Ich war lange Zeit aktiv in der WordPress-Community unterwegs. Jedes kleine Webprojekt musste sich plötzlich mit mitunter komplexen juristischen Fragen auseinandersetzen.<br>
In den Communities wurden hitzige Diskussionen darüber geführt, was denn nun <em>personenbezogene Daten</em> sind oder welche Informationen in der Datenschutzerklärung aufgeführt werden müssen.</p>
<p>Die DSGVO trägt ihr Ziel im Namen: <strong>den Schutz von Daten</strong>.<br>
Der Grundgedanke der DSGVO ist und war – neben dem Datenschutz – eine einheitliche europäische Vorschrift zu schaffen. Davor gab es lediglich eine Richtlinie, die jeder Mitgliedsstaat so umsetzen konnte, <a href="https://nickyreinert.de/2017/2017-11-02-thema-datenschutz-von-gesetzen-verordnungen-und-richtlinien/">wie er wollte.</a></p>
<p>Doch die Realität sah – und sieht – anders aus:</p>
<p><strong>2018:</strong><br>
Dataleaks bei Facebook (<a href="https://www.csoonline.com/de/a/die-15-dicksten-datenschutzverletzungen-unseres-jahrhunderts%2C3674310">50 Mio. Datensätze</a>), Exactis, Google+, Marriott (<a href="https://www.csoonline.com/de/a/die-15-dicksten-datenschutzverletzungen-unseres-jahrhunderts%2C3674310">500 Mio. Ds.</a>),<br>
British Airways (<a href="https://www.basicthinking.de/blog/2018/12/20/datenskandale-2018/">429k Ds.</a>), Under Armour (<a href="https://www.csoonline.com/de/a/die-15-dicksten-datenschutzverletzungen-unseres-jahrhunderts%2C3674310">150 Mio. Ds.</a>)</p>
<p><strong>2019:</strong><br>
Facebook – schon wieder (<a href="https://www.csoonline.com/de/a/die-15-dicksten-datenschutzverletzungen-unseres-jahrhunderts%2C3674310">533 Mio. Ds.</a>), Norsk Hydro (<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Norsk_Hydro">71 Mio. Ds.</a>), First American Financial (<a href="https://www.varonis.com/de/blog/statistiken-zu-datenschutzverletzungen">885 Mio. Ds.</a>)</p>
<p><strong>2020:</strong><br>
Nintendo (<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_von_Datendiebst%C3%A4hlen">160k Ds.</a>), Clearview AI (<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_von_Datendiebst%C3%A4hlen">3 Mrd. Fotos</a>)</p>
<p><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_von_Datendiebst%C3%A4hlen">und so weiter</a><br>
<a href="https://www.klamm.de/news/die-groessten-datenlecks-des-vergangenen-jahres-das-jahr-2021-war-gepraegt-von-datenlecks-und-4N1092030.html">und so</a><br>
<a href="https://www.upguard.com/blog/biggest-data-breaches-us">fort&hellip;</a><br>
<a href="https://www.csoonline.com/article/3495397/gehackte-konten-verlorene-datendie-15-dicksten-datenschutzverletzungen-unseres-jahrhunderts.html">und immer weiter</a></p>
<p><img src="/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/image-3.png" alt="alt text">
<em>(Bildquelle: Gemini - hat auch richtig gut funktioniert ༼ʘ̚ ʖ ʘ̚༽!)</em></p>
<hr>
<p>Statt Datenschutz brachte die DSGVO vor allem drei Dinge hervor:</p>
<ol>
<li>Cookie-Banner</li>
<li>Verunsicherte Nutzer:innen</li>
<li>Ein neues Geschäftsmodell namens <em>Consent Management Plattformen</em></li>
</ol>
<p>Beim Besuch jeder Seite springt uns nun ein Cookie-Banner entgegen, mal mehr oder weniger lieblos getaltet, gerne unter dem Einsatz von Dark Patterns - also dem Versuch, die Nutzer:in zum Einverständnis zu bewegen.</p>
<p><img src="/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/image-1.png" alt="alt text">
<em>Bildquelle: Internet - der grüne Knop ist richtig und wichtig. Nicht.</em></p>
<p>Die DSGVO sollte vor allem für <strong>Transparenz</strong> sorgen – auch davon ist nicht viel zu sehen.<br>
Die Seite <em>chiefmartec</em> analysiert jährlich das Online-Marketing-Ökosystem.<br>
Die Anzahl der MarTech-Produkte ist seit 2011 von 150 auf über 14.000 gestiegen.<br>
<img src="/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/image.png" alt="alt text">
(Bildquelle: <a href="https://chiefmartec.com/">https://chiefmartec.com/</a>)</p>
<p>Die meisten Unternehmen – geschweige denn Nutzer:innen – haben keinen Überblick, wie und wo ihre Daten tatsächlich verknüpft und verarbeitet werden.</p>
<p>Datenschutzerklärungen sind zu <strong>Textwüsten</strong> verkommen, die nur noch Jurist:innen lesen (müssen) – und die nur einen Zweck erfüllen: Bloß nicht gegen die DSGVO (und ihre Geschwister) verstoßen!</p>
<p>Zwar gibt die DSGVO den Nutzer:innen umfassende Rechte an die Hand – etwa das Recht auf <strong>Auskunft</strong>, <strong>Löschung</strong> oder <strong>Änderung</strong> personenbezogener Daten.<br>
Geht es um Adressdaten oder persönliche Informationen, ist das ein hilfreiches Werkzeug.</p>
<p>Aber darunter fallen natürlich auch Daten, die im Rahmen des <strong>Trackings</strong> erfasst werden – mit zweifelhaftem Nutzen.<br>
Ich kann einem Unternehmen meine Cookie-ID übermitteln (wenn ich als normale:r Nutzer:in überhaupt weiß, wo ich die finde).<br>
Und erhalte dann eine meist endlos lange Liste mit aufgezeichneten Online-Marketing-Aktivitäten, die für mich keinen Informationswert haben.</p>
<p>Das Unternehmen (bzw. das beauftragte <strong>MarTech-Konsortium</strong> im Hintergrund) nutzt diese Daten entweder in aggregierter Form – oder fürs <strong>Targeting</strong>, also für personalisierte Werbung.</p>
<p>Auch große Unternehmen wie Google, Facebook oder Apple mussten sich natürlich anpassen.<br>
Aber der <strong>Leidensdruck</strong> war hier dank des <em>Lock-In-Effekts</em> deutlich geringer.</p>
<p>Wenn ich die Nutzer:innen erst jahrelang an meine Plattform binde und sie <em>abhängig</em> mache,<br>
bekomme ich deren Einverständnis zur Verarbeitung personenbezogener Daten viel eher –<br>
als die „dahergelaufene“ Webseite, die gerade erst versucht, ein Geschäftsmodell aufzubauen.</p>
<p>Die DSGVO hemmte also auch – wenn man diesen Schluss ziehen möchte – Innovation.</p>
<hr>
<p>Ich hatte damals schon vorgeschlagen, die Verarbeitung personenbezogener Daten für das Targeting im Internet <strong>anders und neu zu denken</strong>.</p>
<p>Mein Vorschlag war – und ich halte ihn immer noch für sinnvoll – eine Art <strong>Profil</strong>, das jede:r Nutzer:in selbst mit den Daten befüllen kann, die sie oder er bereit ist zu teilen.</p>
<p><strong>Publisher und Advertiser</strong> können anhand dieser Informationen ihre MarTech-Aktivitäten steuern –<br>
und den Umfang der bereitgestellten Daten mit einem <strong>Bonussystem</strong> belohnen (ähnlich wie Payback): Je mehr Daten ich preisgebe, desto größer der Bonus.</p>
<p>Das Profil wird <strong>lokal im Browser gespeichert</strong>.<br>
Da die meisten Browser eine Synchronisierung ermöglichen, kann das Profil auch <strong>geräteübergreifend</strong> eingesetzt werden:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-javascript" data-lang="javascript"><span class="line"><span class="ln"> 1</span><span class="cl"><span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 2</span><span class="cl">  <span class="s2">&#34;profile_id&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="s2">&#34;user-abc123&#34;</span><span class="p">,</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 3</span><span class="cl">  <span class="s2">&#34;public_key&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="s2">&#34;04bfcabdf0d9a2e7e3f4b8e0e6f...&#34;</span><span class="p">,</span> 
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 4</span><span class="cl">  <span class="s2">&#34;bonus_wallet&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 5</span><span class="cl">    <span class="s2">&#34;address&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="s2">&#34;bonus://user-abc123@profile.local&#34;</span><span class="p">,</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 6</span><span class="cl">    <span class="s2">&#34;points&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="mi">120</span><span class="p">,</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 7</span><span class="cl">    <span class="s2">&#34;last_transaction&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="s2">&#34;2025-04-12T14:30:00Z&#34;</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 8</span><span class="cl">  <span class="p">},</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln"> 9</span><span class="cl">  <span class="s2">&#34;shared_data&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">10</span><span class="cl">    <span class="s2">&#34;interests&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="p">[</span><span class="s2">&#34;tech&#34;</span><span class="p">,</span> <span class="s2">&#34;gaming&#34;</span><span class="p">,</span> <span class="s2">&#34;climate&#34;</span><span class="p">],</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">11</span><span class="cl">    <span class="s2">&#34;region&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="s2">&#34;DE&#34;</span><span class="p">,</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">12</span><span class="cl">    <span class="s2">&#34;age_range&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="s2">&#34;25-34&#34;</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">13</span><span class="cl">  <span class="p">},</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">14</span><span class="cl">  <span class="s2">&#34;publisher_access&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">15</span><span class="cl">    <span class="s2">&#34;example-news.de&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">16</span><span class="cl">      <span class="s2">&#34;granted&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="kc">true</span><span class="p">,</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">17</span><span class="cl">      <span class="s2">&#34;scopes&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="p">[</span><span class="s2">&#34;interests&#34;</span><span class="p">,</span> <span class="s2">&#34;region&#34;</span><span class="p">],</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">18</span><span class="cl">      <span class="s2">&#34;reward_offer&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">19</span><span class="cl">        <span class="s2">&#34;points&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="mi">20</span><span class="p">,</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">20</span><span class="cl">        <span class="s2">&#34;conditions&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="s2">&#34;interests shared + newsletter signup&#34;</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">21</span><span class="cl">      <span class="p">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">22</span><span class="cl">    <span class="p">},</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">23</span><span class="cl">    <span class="s2">&#34;shop-planet.com&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">24</span><span class="cl">      <span class="s2">&#34;granted&#34;</span><span class="o">:</span> <span class="kc">false</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">25</span><span class="cl">    <span class="p">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">26</span><span class="cl">  <span class="p">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">27</span><span class="cl"><span class="p">}</span>
</span></span></code></pre></div><p>Der Beispiel Aufruf erfolgt über eine API:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-javascript" data-lang="javascript"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl"><span class="k">if</span> <span class="p">(</span><span class="nb">window</span><span class="p">.</span><span class="nx">UserProfileAPI</span> <span class="o">&amp;&amp;</span> <span class="nb">window</span><span class="p">.</span><span class="nx">UserProfileAPI</span><span class="p">.</span><span class="nx">hasConsent</span><span class="p">())</span> <span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">  <span class="kr">const</span> <span class="nx">profile</span> <span class="o">=</span> <span class="kr">await</span> <span class="nb">window</span><span class="p">.</span><span class="nx">UserProfileAPI</span><span class="p">.</span><span class="nx">getProfile</span><span class="p">();</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">  <span class="nx">console</span><span class="p">.</span><span class="nx">log</span><span class="p">(</span><span class="nx">profile</span><span class="p">);</span>
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">  <span class="c1">// → { interests: [&#34;tech&#34;, &#34;travel&#34;], age_range: &#34;30–39&#34;, region: &#34;DACH&#34; }
</span></span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl"><span class="c1"></span><span class="p">}</span>
</span></span></code></pre></div><p><em>(Um das Bullshit-Bingo zu bedienen: Man könnte das Profil sogar fälschungssicher in einer Blockchain verwalten…<br>
aber das führt jetzt zu weit)</em></p>
<p>Eine andere, etwas radikalere Idee: <a href="https://simone.org/advertising/"><strong>Ein komplettes Verbot bezahlter Werbung.</strong></a> Aber dafür sind wir – vermutlich – noch nicht bereit&hellip;</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>My 2,718281828459045235 Cents - DSGVO-Entschärfung für KMUs: Überfällig! - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 47 - Die 500-Meilen-E-Mail</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/</guid>
      <description>Dieser Moment, in denen man an seiner Wahrnehmung zweifelt, weil ein Computer, der doch eigentlich nach den strengen Regeln der Logik arbeiten sollte, plötzlich …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt Die Nerd Enzyklopädie 47 - Die 500-Meilen-E-Mail und bietet praktische Einblicke in das Thema.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, IT, Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Dieser Moment, in denen man an seiner Wahrnehmung zweifelt, weil ein Computer, der doch eigentlich nach den strengen Regeln der Logik arbeiten sollte, plötzlich Dinge tut, die gar nicht mehr so logisch erscheinen. Dieser Moment muss <strong>2002</strong> wohl auch <strong>Trey Harris</strong> ereilt haben (<a href="https://web.mit.edu/jemorris/humor/500-miles">MIT1</a>).</p>
<p>Harris, Mitglied der <strong>System Administrators Guild</strong> (SAGE), arbeitete als Admin für eine Universität in <strong>North Carolina</strong> und war dort für das E-Mail-System verantwortlich. Eines Tages rief ihn der Vorsitzende der Statistik-Abteilung an und behauptet, dass seine E-Mails nicht ankommen, sobald der Empfänger mehr als <strong>500 Meilen</strong> entfernt sei. Das Problem bestand offenbar schon ein paar Tage. Um es zu dokumentieren, hatte man auf einer Karte markiert, bei welchen Empfänger der E-Mail-Versand funktionierte. Und das funktioniere wohl nur bei Empfängern innerhalb eines 500-Meilen-Radius.</p>
<p>Harris war skeptisch und testete das System selbst. Er sendete einige Test-E-Mails unter anderem nach <strong>Richmond</strong>, <strong>Atlanta</strong> und <strong>Washington</strong> - alle Ziele befinden sich innerhalb des 500 Meilen Radius. Ohne Probleme. Und dann nach <strong>Memphis</strong> - <strong>600 Meilen</strong> Distanz. Die E-Mail ging nicht durch. <strong>Providence</strong>, 580 Meilen? Kein Erfolg. <strong>New York</strong>, 420 Meilen? Funktioniert.</p>
<p>Harris verglich die Konfigurationen des E-Mail-Servers mit anderen Systemen und fand keinerlei Auffälligkeiten. Zur weiteren Diagnose wählte er sich per Telnet auf den SMTP-Port des Servers ein. Der Server reagierte, wie erwartet mit dem <strong>SunOS Sendmail Logo</strong>. Und das führte Harris auf die richtige Fährte.</p>
<p>Der Vorsitzende der Statistik-Abteilung erwähnte zwar, dass vor ein paar Tagen ein Wartungs-Updates für des Betriebssystems installiert wurde. Angeblich betraf das aber nicht <strong>sendmail</strong>, welches Harris vor längerer Zeit in der <strong>Version 8</strong> installiert hatte. Das besagte Update von SunOS enthielt jedoch noch die alte <strong>Version 5</strong> von sendmail! Der E-Mail-Server wurde durch das Update des Betriebssystem auf eine alte Version zurückgesetzt. Die Konfigurations-Dateien, die Harris für die Version 8 angelegt hatte, waren allerdings noch vorhanden. Nur waren sie nicht mit Version 5 kompatibel. So wurde für einige wichtige Parametern von sendmail der <strong>Standard-Wert 0</strong> angenommen.</p>
<p>Einer dieser Parameter bezog sich auf das <strong>Timeout</strong> für die Verbindung zum externen SMTP-Server. Der Wert dafür betrug nun <strong>0 Sekunden</strong>.</p>
<p>Aber was hatte das zu bedeuten? Wenn sendmail versucht, eine Verbindung mit einem externen SMTP-Server aufzubauen, schickt es eine Anfrage in das Internet und  wartete dann auf die Antwort. Aufgrund der Auslastung des Systems brauchte sendmail einen Augenblick, um die Routine für die Verarbeitung der Antwort aufzurufen.</p>
<p>Harris fand heraus, das sendmail dafür etwa 3 Millisekunden benötigt. Eine Antwort, die nach 3 Millisekunden bei sendmail eintraf, wurde aufgrund des Timeouts als nicht erfolgreich gewertet.</p>
<p>Da die Universität über ein Glasfasernetz an das Internet angeschlossen war, gelang eine derartige Anfrage mit nahezu Lichtgeschwindigkeit nach draußen. Also fragte sich Harris, wie weit das Signal innerhalb von 3 Millisekunden kommen konnte. Er bemühte <strong>units</strong>, ein Kommandozeilen-Programm, um die Distanz auszurechnen:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="ln">1</span><span class="cl">$ units
</span></span><span class="line"><span class="ln">2</span><span class="cl">1311 units, 63 prefixes
</span></span><span class="line"><span class="ln">3</span><span class="cl">You have: 3 millilightseconds
</span></span><span class="line"><span class="ln">4</span><span class="cl">You want: miles
</span></span><span class="line"><span class="ln">5</span><span class="cl">* 558.84719
</span></span><span class="line"><span class="ln">6</span><span class="cl">/ 0.0017893979
</span></span></code></pre></div><p>*(Das <em>-Zeichen ist kein Operator, sondern zeigt das Ergebnis an.)</em></p>
<p>558 Meilen!  Harris hatte die Ursache für das seltsame Verhalten gefunden.</p>
<p>Harris räumte später ein, einige technische Details, auch aus dramaturgischen Gründen, nicht ganz exakt wiedergeben zu haben. So musste  auch die Antwort vom SMTP-Server innerhalb von 3 Sekunden wieder bei sendmail landen, womit sich die verfügbare Zeit eigentlich auf 1,5 Millisekunden halbiert. Das ändert aber nichts daran, dass das Zusammenspiel aus Timeout, Übertragungsgeschwindigkeit und Verzögerung bei der Verarbeitung dafür gesorgt haben, dass E-Mails nur in einem bestimmten Radius versendet werden konnten, nämlich circa 500 Meilen…</p>
<p>…but I would walk 500 miles, and I would walk 500 more…</p>
<p><img src="/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/image.png" alt="alt text"></p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 47 - Die 500-Meilen-E-Mail - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</guid>
      <description>Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am Bastard Operator From Hell, kurz BOfH (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&quot;), nicht …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell und bietet praktische Einblicke in das Thema.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, IT, Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am <strong>Bastard Operator From Hell</strong>, kurz <strong>BOfH</strong> (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&quot;), nicht herum.</p>
<p>Der BOFH ist eine fiktive Figur aus den satirischen Erzählungen von <strong>Simon Paul Travaglia</strong>, die erst in einer Universität, später in einem Büro als Operator - also einer Art Service-Mitarbeiter oder laut Wikipedia „Systembetreuer“ - tätig ist.</p>
<p>Travaglia arbeitete Ende der 1980er Jahre an der Universität von Waikato (Neuseeland) selbst als Operator. Seine Aufgabe war der technische Support und er beschreibt seinen, wie er es selbst nennt, nervigen und langweiligen Arbeitsalltag so:</p>
<blockquote>
<p>All the power and none of the responsibility. Good Times. You could do ANYTHING to a user and no-one would know. Well, they&rsquo;d know, but they couldn&rsquo;t prove a thing. ~ Travaglia (BOFH1)</p></blockquote>
<p>Bei einem Umzug in ein anderes Gebäude fiel ihm ein alter ungenutzter Tandy TRS-80 Model 100, Spitzname Trash 80, in die Hände. Der Trash 80 war der Vorläufer des modernen Notebooks. Das RS steht für Radio Shack, einem bekannten Elektronikhändler in den USA. Travaglia verfasste damit in seiner Freizeit, wie er es selber nannte, zusammenhangslose, „seltsame&quot; Geschichten („oddball stories&quot;).
In regelmäßigen Abständen nahm er das „Notebook“ mit ins Büro, um dort einige seiner „Rants“ im Usenet unter dem Titel „Striped Irregular Bucket“ zu veröffentlichen. In einem dieser Rants beschreibt er den wenig zimperlichen Umgang mit einem Hilfesuchenden Angestellten wie folgt (MYTH1) :</p>
<quote> 
[…]
So I fill in a couple of hours by killing users off and deleting their files, then waiting for them to call...
<p>&ldquo;Um, I can&rsquo;t find my files&rdquo; the wimpering simp on the phone says</p>
<p>&ldquo;Files? What files?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;The files in my account. My thesis, my research - all gone!&rdquo;</p>
<p>&ldquo;Gone ay? What&rsquo;s your username?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;TURGEN&rdquo;</p>
<p>&ldquo;TROJAN?! LIKE THE CONDOM?&rdquo;</p>
<p>&ldquo;No TURGEN. T-U-R&rdquo;</p>
<p>&ldquo;OH Turgen, like TURD, but with a GEN instead of a D&hellip; Ok lets see&rdquo; I make vague clicking noises my dragging the quicklimed man&rsquo;s fingers back and forth across the keypad. &ldquo;Uh-huh&rdquo; &gt;drag drag&lt; &ldquo;Yeah..&rdquo; &gt;dragedy poke&lt; &ldquo;AH! - You haven&rsquo;t got any files&rdquo;</p>
<p>&ldquo;I KNOW!&rdquo;</p>
<p>&ldquo;Well, what are you calling ME for? We don&rsquo;t make the files you know, we just look after them. And chopitty-chop too, your thesis looks like it&rsquo;s due in a couple of days..&rdquo;</p>
<p>I hang up - he&rsquo;ll call back. Meantime I open up a copy of &ldquo;VMS BASTARD OPERATORS MANUAL FROM HELL&rdquo; I&rsquo;m reading the article I sent in about getting rid of those trouble users&hellip;</p>
<p>[…]
</quote></p>
<p>Diese und zahlreiche weitere Erzählungen des zynischen, gemeinen und bis dahin noch unbekannten Operators fanden recht schnell großen Anklang, dennoch pausierte er seine Arbeit daran zunächst, wohl auch weil ihm die Inspiration fehlte (BJASH1) .
Ende der 1992er Jahre arbeitete er in London für Enterprise Oil PLC, einem damals sehr erfolgreichen Ölförderunternehmen, aber das hat für die Geschichte keine Relevanz. Travaglia verfasste hier zwei weitere Episoden über den BOFH und erinnert sich vor allem an den abenteuerlichen Prozess der Veröffentlichung: Die Enterprise Oil besaß keinen Zugang zum Internet, also schlich er sich abends in das University College London, schrieb dort einige Geschichten, die er über einen langsamen Telnet-Zugang auf einer Virtuellen Maschine im Usenet veröffentlichen konnte.
Travaglia kehrte London den Rücken und begab sich wieder nach Neuseeland, um dort als Analyst Programmer zu arbeiten. Er veröffentlichte nun nur noch sporadisch neue Episoden bis er, ermuntert durch Maxwell Cooter, Journalist beim Network Week Magazin, in fast regelmäßigen Abständen neue BOFH-Geschichten für eben das Network Week Magazine, später auch The Register oder Datamation zu schreiben und sogar in Buch-Form zu veröffentlichen.
Auch wenn der teils schmerzbefreite Humor ein wenig aus der Zeit gefallen zu sein scheint, ist der BOFH nach wie vor ein fester Bestandteil der Nerd-Kultur.
Florian Schiel begann 1997 damit die BOfH Geschichten ins Deutsche zu übersetzen, und entwickelt später mit dem BAfH einen eigenen erfolgreichen deutschen Ableger. Der BAfH treibt sein Unwesen als Systemadministrator an der Universität München.</p>
<p>Wer die Welt einmal aus der Sicht eines unterforderten, aber auch ziemlich arroganten und gelangweilten Administrators erleben möchte, der sollte sich BOfH und BAfH auf die Liste der Bettlektüre setzen. Eine fast vollständige Sammlung aller Erlebnisse von Travaglias Original gibt es hier: (ARCH1)</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>PoneyHot - frisst Clickbait und Fake News</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/</guid>
      <description> Das Internet ist voll von Fake News und Clickbait, was es schwierig macht, vertrauenswürdige Informationen zu finden. PoneyHot hilft Ihnen, den Lärm zu …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>PoneyHot ist ein Tool zur Bekämpfung von Fake News und Clickbait durch Zusammenfassungen und Faktenprüfung.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Fact-Checking, Browser Extension, AI Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <figure class="center"><img src="/2025/2025-02-16-poney-hot/gfx/poneyHot.png"
    alt="PoneyHot Logo" width="200">
</figure>

<p>Das Internet ist voll von <strong>Fake News</strong> und <strong>Clickbait</strong>, was es schwierig macht, vertrauenswürdige Informationen zu finden. <strong>PoneyHot</strong> hilft Ihnen, den Lärm zu durchbrechen, indem es <strong>Inhalte zusammenfasst</strong> und <strong>Behauptungen überprüft</strong>—schnell und einfach.</p>
<h2 id="was-ist-poneyhot">Was ist PoneyHot?</h2>
<p>PoneyHot ist ein Tool, das Ihnen hilft, <strong>direkt zu den Fakten zu kommen</strong>. Egal, ob Sie Online-Artikel durchsuchen oder virale Behauptungen überprüfen, PoneyHot macht es mühelos, Fakten von Fiktion zu trennen.</p>
<p>Es funktioniert auf zwei einfache Arten:</p>
<ul>
<li><strong>Zusammenfassung</strong>: Fasst Artikel schnell zusammen, sodass Sie keine Zeit mit unnötigem Ballast verschwenden.</li>
<li><strong>Faktenprüfung</strong>: Überprüft Behauptungen sofort, sodass Sie Fehlinformationen erkennen können.</li>
</ul>
<h2 id="wie-benutzt-man-poneyhot">Wie benutzt man PoneyHot?</h2>
<h3 id="firefox-erweiterung"><strong>Firefox-Erweiterung</strong></h3>
<ul>
<li><strong>Artikel zusammenfassen</strong>: Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf einen Link und wählen Sie <strong>&ldquo;Zusammenfassen&rdquo;</strong>—PoneyHot erstellt eine kurze, klare Zusammenfassung.</li>
</ul>
<figure class="center"><img src="/2025/2025-02-16-poney-hot/gfx/poneyhot-summarize-context-menu-firefox.png"
    alt="PoneyHot Logo" width="500">
</figure>

<ul>
<li><strong>Behauptungen überprüfen</strong>: Markieren Sie eine Aussage, klicken Sie mit der rechten Maustaste und wählen Sie <strong>&ldquo;Fakten prüfen&rdquo;</strong>, um sie sofort zu überprüfen.</li>
</ul>
<figure class="center"><img src="/2025/2025-02-16-poney-hot/gfx/poneyhot-fact-check-firefox.png"
    alt="PoneyHot Logo" width="900">
</figure>

<h3 id="telegram-bot"><strong>Telegram-Bot</strong></h3>
<ul>
<li>Senden Sie dem Bot eine <strong>URL</strong>, und er gibt eine Zusammenfassung zurück.</li>
<li>Präfixen Sie eine Nachricht mit <code>???</code> für eine <strong>Faktenprüfung</strong> oder <code>!!!</code> für eine <strong>Zusammenfassung</strong>.</li>
<li>Teilen Sie Links direkt von Ihrem Mobilgerät für eine sofortige Analyse.</li>
</ul>
<h2 id="warum-poneyhot-verwenden">Warum PoneyHot verwenden?</h2>
<ul>
<li><strong>Zeit sparen</strong>: Überspringen Sie lange Artikel und kommen Sie direkt zu den wichtigsten Punkten.</li>
<li><strong>Clickbait vermeiden</strong>: Erfahren Sie, worum es in einem Artikel wirklich geht, bevor Sie klicken.</li>
<li><strong>Informationen überprüfen</strong>: Fallen Sie nicht auf Fake News herein—überprüfen Sie sie mühelos.</li>
</ul>
<h2 id="übernehmen-sie-die-kontrolle-über-ihr-online-erlebnis">Übernehmen Sie die Kontrolle über Ihr Online-Erlebnis</h2>
<p>PoneyHot hilft Ihnen, <strong>informiert zu bleiben, ohne den Lärm</strong>. Egal, ob Sie Nachrichten lesen, Themen recherchieren oder Behauptungen überprüfen, PoneyHot sorgt dafür, dass Sie <strong>klare, zuverlässige und überprüfte Informationen</strong> schnell erhalten.</p>
<p>Probieren Sie PoneyHot noch heute aus und surfen Sie mit Vertrauen!</p>
<hr>
<p>📌 <strong>Folgen Sie uns für Updates und tragen Sie auf GitHub bei:</strong> <a href="https://github.com/nickyreinert/poneyHot">github.com/nickyreinert/poneyHot</a></p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>projekte</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/gfx/poneyHot.png" type="image/jpeg">
        <media:title>PoneyHot Logo - Tool gegen Fake News</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 3 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>project</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Über Agilität und Innovation</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-01-31-%C3%BCber-agilit%C3%A4t-und-innovation/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-01-31-%C3%BCber-agilit%C3%A4t-und-innovation/</guid>
      <description>Unter dem wichtigen Vorbehalt, dass meine Erkenntnisse auf Erfahrungen beruhen, die ich in meiner eigenen kleinen Blase gesammelt habe.
In den letzten Jahren …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel behandelt Über Agilität und Innovation und bietet praktische Einblicke in das Thema.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Web, IT, Tools</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> intermediate</p>
          
        </div>
        
        
        <p><em>Unter dem wichtigen Vorbehalt, dass meine Erkenntnisse auf Erfahrungen beruhen, die ich in meiner eigenen kleinen Blase gesammelt habe.</em></p>
<p>In den letzten Jahren habe ich in und für die unterschiedlichsten Unternehmen gearbeitet, angefangen beim <strong>hemdsärmligen Mittelständler</strong>, über mehr oder weniger sortierte <strong>Startups</strong> bis hin zu großen <strong>Konzernen</strong> und <strong>Agenturen</strong>. Ich erwähne das nicht um zu flexen, sondern um die Bandbreite zu verdeutlichen, auf der meine folgenden Beobachtungen beruhen.</p>
<p>Je größer das Unternehmen, desto weniger ist es in der Lage, innovative Ideen zu entwickeln, zu realisieren, oder sich selber und die eigenen Prozesse zu optimieren. (Was keine allgemeingültige Aussage, aber sicher eine Tendenz ist.)</p>
<p>Woran liegt das? Ich habe bisher zwei wichtige Gründe dafür kennen gelernt:</p>
<h2 id="1-bürokratie-compliance--prozesse">1. Bürokratie, Compliance &amp; Prozesse</h2>
<p>Je größer das Unternehmen, desto weniger individuell sind die Prozesse. Mein Lieblingsbeispiel sind &ldquo;<strong>Code of Conduct</strong>&rdquo; Kurse. Diese behandeln in der Regel vier illustre Themenbereiche: <strong>Social Ethics</strong>, <strong>Business Ethics</strong>, <strong>Datenschutz</strong>, <strong>IT-Sicherheit</strong>. Gerne gesellen sich auch noch <strong>Erste-Hilfe</strong> und <strong>Brandschutz</strong> dazu. Inhaltlich ist an solchen Kursen nichts auszusetzen, jeder sollte sie einmal &ldquo;besucht&rdquo; haben. Aber die Inhalte sind oft sehr breit gefächert. So ist z.B. &ldquo;<strong>Bestechung</strong>&rdquo; ein beliebtes Thema, das aber zweifelsohne eine eingeschränkte Zielgruppe bedient. Ganz zu schweigen von der Wirkung: Wenn ich mich bestechen lassen will, hält mich der entsprechende Kurs sicherlich nicht davon ab.</p>
<p>Trotzdem muss sich ausnahmslos jeder damit beschäftigen. Auch die Teilnahme-Pflicht wird oft, wenn nicht immer, nach dem <strong>Gießkannenprinzip</strong> verteilt: Sie gehören zum <strong>On-Boarding</strong> dazu; müssen ein mal pro Jahr wiederholt werden. Wechselt man in eine andere Agentur, nimmt man erneut an derartigen Kursen teil. Wechselt man innerhalb der Agentur den Kunden, verlangt der neue Kunde die Teilnahme an seinen &ldquo;eigenen&rdquo; Kursen - die inhaltlich natürlich völlig identisch sind.</p>
<p>Die Folge: Frustration, Langeweile und <strong>unnötige Kosten</strong>. Die Reaktion der Unternehmen: Es wird <strong>viel Geld</strong> ausgegeben, um die Inhalte in &ldquo;moderne&rdquo; Formate zu packen, sie spielerisch oder in &ldquo;<strong>Bühnenstücken</strong>&rdquo; zu vermitteln.</p>
<p>Warum gibt es keinen <strong>Code of Conduct Führerschein</strong>, ein <strong>Zertifikat</strong>? Einen Test, der auf mein Fachgebiet zugeschnitten ist, den ich einmal jährlich durchführe und bei Bedarf vorzeigen kann!</p>
<p>Es sind aber auch die Prozesse im <strong>Daily Business</strong>, die Innovation im Keim ersticken. Ich war einmal für einen großen deutschen Arbeitgeber tätig und wir wollten einen Service aufsetzen, der den <strong>Import von CSV-Dateien</strong> vereinfacht. Technisch war das nicht weiter aufwendig, die Dateien waren klein, es ging nur um die Anpassung von Spaltennamen. Wir hätten dafür aber einen Dienst benötigt, also einen kleinen virtuellen Server oder <strong>Docker-Container</strong>, der im Hintergrund läuft. Es hat Monate gedauert, herauszufinden, welche Fachabteilung uns hier weiterhelfen könnte. Letztlich haben wir das Projekt unverrichteter Dinge stoppen müssen. Eine Hürde, die in einem Startup kaum denkbar wäre.</p>
<p>Auf Empfehlung bin ich vor kurzem über <a href="https://www.youtube.com/watch?v=pL3Yzjk5R4M">einen sehr schönen Vortrag</a> gestolpert, der das <strong>Skunk Works Prinzip</strong> erläutert, seine Herkunft und Wirkung. Die Idee dahinter ist, grob zusammengefasst: Ein kle<strong>ines Team von Experten</strong> arbeitet unabhängig und möglichst <strong>frei von Konzern-Zwängen</strong> an einem Projekt.</p>
<p><img src="/2025/2025-01-31-%C3%BCber-agilit%C3%A4t-und-innovation/skunk.png" alt="skunk"></p>
<p>Eine andere Lösung wäre, <strong>U-Boot- oder Pet-Projects</strong> nicht nur zuzulassen sondern auch mit der entsprechenden Infrastruktur aktiv zu fördern. Kurz nach meinem Studium, habe ich bei einem schon etwas größerem &ldquo;Start-Up&rdquo; gearbeitet und dort irgendwann eine technisch zwar simple Suchmaske implementiert, die die Arbeit im aber Team massiv erleichtert hat. Unnötig zu erwähnen, dass mein <strong>Team Lead</strong> nicht sehr glücklich über die &ldquo;falsch&rdquo; investierten Stunden war.</p>
<h2 id="2-turf-protection-betriebsblindheit">2. Turf Protection, Betriebsblindheit</h2>
<p>Das ist ein Phänomen, dass ich schon sehr oft beobachtet habe, ich nenne es das &ldquo;<strong>Falsche Gallische Dorf</strong>&rdquo;. Ein gallisches Dorf, dass sich gegen die <strong>Invasoren</strong> wehrt, kann eine gute Sache sein. Aber was, wenn es sich nicht um Invasoren sondern <strong>Innovatoren</strong> handelt? Neue Ideen werden entweder sehr schnell als <strong>negative Kritik</strong> an der bisherigen Qualität aufgefasst oder man hat schlicht Angst, seine <strong>etablierte Position</strong> zu verlieren. Ein gallisches Dorf, dass sich gegen jeglichen Einfluss von draußen auflehnt, hat sich vom Unternehmensziel entkoppelt.</p>
<p>Bestehende Lösungen werden ungern infrage gestellt. Das ist ein großes Problem, vor allem im technologisch Bereich, wo sich im <strong>Wochenrythmus</strong> neue Möglichkeiten ergeben. Drei Argumente müssen dann herhalten, um sich vor der drohenden <strike>Invasion</strike> <strong>Innovation</strong> zu schützen:</p>
<ol>
<li>Never change a running system.</li>
<li>Keine Kapazitäten.</li>
<li>Zu kompliziert.</li>
</ol>
<p>Ich will nicht sagen, dass das Motto &ldquo;<strong>Never change a running system</strong>&rdquo; grundlegend falsch ist. <span style="color:#99f;"><em>Man muss nicht auf jeden Zug aufspringen. Aber irgendwann ist auch der letzte Zug abgefahren</em>.</span> Und ehe man sich versieht, basiert die Lösung auf einer überholten technischen Plattform, die nicht mehr unterstützt wird oder niemand mehr beherrscht. Gerade die Software-Entwicklung krankt an diesem Phänomen: Ein Programm ist niemals fertig.</p>
<p>&ldquo;<strong>Keine Kapazitäten</strong>&rdquo; ist eine Ausrede, die das aktuelle, vielleicht noch nicht bekannte Problem, in die Zukunft verlagert, Aber diese Verlagerung ist nicht linear. Verlagert man <strong>zehn Jahre</strong> lang jede Anpassung in die Zukunft, verteilen sich diese nicht auf einen Zeitraum von <strong>zehn Jahren</strong> in der Zukunft. Sie sammeln sich an dem Zeitpunkt, an dem die Zukunft beginnt. Und das ist morgen.</p>
<p>&ldquo;<strong>Zu kompliziert</strong>&rdquo; ist ein Argument, <strong>dass sich selber aushebelt</strong>. Wenn Anpassungen an der gegenwärtigen Lösung zu kompliziert sind, sollten wir besser früher als später Zeit investieren. Denn auch daran krankt die Software-Entwicklung: Ein Programm wird nur selten mit der Zeit weniger komplex, eher ist das Gegenteil der Fall.</p>
<p>Die Kunst ist also eine agnostische Einstellung wenn es um Wandel geht, ohne sich ihm zu ergeben.</p>

        
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>blog</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Über Agilität und Innovation - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>guide</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>