<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2025s on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/2025/</link>
    <description>Recent content in 2025s on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Aug 2025 12:34:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/2025/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mehrere OneDrive Synchronisationen auf einem System</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2025 10:34:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-07-mehrere-onedrive-synchronisationen-auf-einem-system/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Irgendwie ist dieser Blog zu einer feuil­le­to­nis­tischen Kommentarspalte verkommen. Schluss damit! Hier eine Anleitung zu einem Thema, dass ich schon lange vor mir herschiebe, was mein Leben aber ungemein erleichtert: Stell dir vor, du besitzt mehrere OneDrive-Accounts und willst alle auf deinem System synchonisieren. Anwendungsfälle gibt es genug: Du vertwaltest einen Corporate/Business-Account und einen privaten oder du hast dir einen Backup-Account zugelegt. Und so weiter. Und so fort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Antwort könnte lauten: Nutze doch den offiziellen GUI-Client von Microsoft! Der unterstützt mehrere Accounts!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Tunnel-Attraktion</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-06-tunnel-attraktion/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 12:34:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-06-tunnel-attraktion/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das unwiderstehliche Verlangen, sich in eine Herausforderung einzuarbeiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tunnel&lt;/strong&gt; beschreibt das Phänomen, bei dem man sich in ein Situation einarbeitet, so dass man alle äußeren Einflüsse vergisst. Man befindet sich &amp;ldquo;im Tunnel&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tunnel-Attraktion&lt;/strong&gt; beschreibt die ständige Suche nach diesem Phänomen. Da der Tunnel-Effekt mit einer gewissen Befriedigung verbunden ist, wie das Lösen von Sudoku-Rätseln oder Spielen, ist man stets auf der Suche nach Aufgaben, die den den Tunnel-Effekt auslösen. Es entsteht eine Abhängigkeit. Der Begriff &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Tunnel-Attraktion&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; beschreibt diese Suche und Abhängigkeit.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SEO Landfill: pcgames.de</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-13-seo-landfill---pcgames/</link>
      <pubDate>Wed, 14 May 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-13-seo-landfill---pcgames/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The internet is a SEO landfill&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&#34;&gt;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kennt noch jemand PC Games (pcgames.de)? Das Spiele-Magazin?&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;ameme-ja-sicher-ja-klar-ja-klar.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;ameme-ja-sicher-ja-klar-ja-klar.png&#34; alt=&#34;PC Games Logo&#34; width=&#34;500&#34;/&gt;
  &lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In meiner späten Jugend hab ich hier den einen oder anderen spannenden Spiele-Test gelesen. Aber auch hier hat man einen bedeutsamen Wandel durchgemacht. Übrig geblieben ist nun mehr eine Mischung aus ernsthaften redaktionellen Beiträgen und Bullshit-Artikeln, um Ad Impressions zu generien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn alle Schutz-Mechanismen des Browsers deaktiviert sind, erzeugt der Aufruf &lt;strong&gt;eines einzeln Artikels&lt;/strong&gt; über 1.100 Netzwerkanfragen. Insgsamt werden über 40 MByte übertragen. Und es werden mit jeder Sekunde mehr. Nach 2 Minuten sind es schon über 1.500 Anfragen. Es hört einfach nicht auf. Hey PC Games - habt ihr eurer &amp;ldquo;Content&amp;rdquo; Management System noch im Griff?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - Was Vibe Coding nicht ist</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-02-mtc---was-vibe-coding-nicht-ist/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-02-mtc---was-vibe-coding-nicht-ist/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;OK, zugegeben, ich tue jetzt so oberschlau, aber tatsächlich war mir auch nicht so richtig klar, was &lt;strong&gt;Vibe Coding&lt;/strong&gt; eigentlich bedeutet. Dank &lt;a href=&#34;https://moorwald.com/&#34;&gt;Sven&lt;/a&gt; habe ich das heute aber gelernt!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vibe Coding bedeutet &lt;strong&gt;nicht&lt;/strong&gt;, dass eine EntwicklerIn Code schreibt und dabei von einer KI unterstützt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es bedeutet vielmehr: Eine KI wird nur durch natürliche Sprache dazu gebracht, ein Projekt umzusetzen. In einer Art Dialog, ohne sich wirklich mit dem Code zu beschäftigen. Das Ergebnis taugt gerade so als &amp;ldquo;Wegwerf-Wochenendprojekt&amp;rdquo;. So in etwa hatte es Andrej Karpathy, ehemaliger KI-Direkt von Tesla, vor einigen Wochen definiert:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SEO Landfill: filmstarts.de</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The internet is a SEO landfill&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&#34;&gt;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Zitat bzw. der dazugehörige Beitrag ist nun schon gut 6 Jahre alt und hat an Bedeutung noch lange nicht verloren. Ganz im Gegenteil. Beschrieben wird das Problem, dass Webseiten durch &amp;ldquo;optimiertes SEO&amp;rdquo; (das O in SEO steht schon für optimiert&amp;hellip;) BesucherInnen anlocken, um so durch das Ausspielen von Werbung und Setzen von Affiliate-Links Umsatz zu generieren. Das Geschäftsmodell lautet also nicht Journalismus oder Produkttest, sondern: Werbeumsatz mithilfe von möglichst vielen, oft oberflächlichen Inhalten. Nicht nur aus meiner Sicht ist das ein großes Problem, dass die Qualität der Inhalte im Internet, genauer dem WWW, nachhaltig massiv negativ beeinflusst hat.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 48 - Die dienstälteste Software</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-20-nerd-enzyklop%C3%A4die-48---alte-software/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;So ganz genau lässt sich nicht feststellen, welche Software am längsten in Verwendung ist. Wer weiß schon, welches seltsame Konstrukt im Tante-Emma-Laden um die Ecke die antike Kasse antreibt? Man kann sich der Frage aber durchaus annähern und wird auf zwei Programme stoßen, die sich den Thron teilen:
Zunächst wäre da das &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Sabre_%28travel_reservation_system%29&#34;&gt;Semi-Automated Business Research Environment (SABRE)&lt;/a&gt;, eingeführt 1960. SABRE ist ein Reservierungssystem für so ziemlich alles, was irgendwie mit Reisen zu tun hat, angefangen bei Flügen, Zügen und Hotels bis hin zu Dienstleistungen und sogar Taxis. Entwickelt wurde es von American Airlines.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - Google dreht SEO den Hahn zu</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Apr 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich bin kein großer Freund von &lt;strong&gt;SEO&lt;/strong&gt; und ich mache auch keinen Hehl daraus. Also, nicht falsch verstehen, liebe SEO-Manager:innen: SEO hat seine &lt;strong&gt;Daseinsberechtigung&lt;/strong&gt;, da unter anderem auch wichtige Faktoren wie &lt;strong&gt;Lesbarkeit&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Website-Performance&lt;/strong&gt; mit in das Ranking einbezogen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/image-2.png&#34; alt=&#34;alt text&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEO hat aber auch eine &lt;strong&gt;dunkle Seite&lt;/strong&gt;, die sich vor allem dann zeigt, wenn mit Traffic Geld verdient werden soll. Das passiert entweder über &lt;strong&gt;Display-Werbung&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Affiliate-Links&lt;/strong&gt;. Mittlerweile haben wir uns fast daran gewöhnt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - DSGVO-Entschärfung für KMUs: Überfällig!</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die EU will die DSGVO für kleine und mittelständische Unternehmen &lt;a href=&#34;https://www.insideprivacy.com/gdpr/european-commission-confirms-plans-to-simplify-gdpr/&#34;&gt;entschärfen&lt;/a&gt; – das war lange überfällig.&lt;br&gt;
Und das sage ich als jemand, der selbst einige Jahre als Datenschutzbeauftragter in einem MarTech-Unternehmen tätig war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während große Unternehmen und Konzerne mehr oder weniger gut auf die DSGVO vorbereitet waren, verbreiteten sich unter kleinen Website-Betreibern eher Angst und Unsicherheit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich war lange Zeit aktiv in der WordPress-Community unterwegs. Jedes kleine Webprojekt musste sich plötzlich mit mitunter komplexen juristischen Fragen auseinandersetzen.&lt;br&gt;
In den Communities wurden hitzige Diskussionen darüber geführt, was denn nun &lt;em&gt;personenbezogene Daten&lt;/em&gt; sind oder welche Informationen in der Datenschutzerklärung aufgeführt werden müssen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 47 - Die 500-Meilen-E-Mail</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-47---die-500-meilen-e-mail/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Dieser Moment, in denen man an seiner Wahrnehmung zweifelt, weil ein Computer, der doch eigentlich nach den strengen Regeln der Logik arbeiten sollte, plötzlich Dinge tut, die gar nicht mehr so logisch erscheinen. Dieser Moment muss &lt;strong&gt;2002&lt;/strong&gt; wohl auch &lt;strong&gt;Trey Harris&lt;/strong&gt; ereilt haben (&lt;a href=&#34;https://web.mit.edu/jemorris/humor/500-miles&#34;&gt;MIT1&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Harris, Mitglied der &lt;strong&gt;System Administrators Guild&lt;/strong&gt; (SAGE), arbeitete als Admin für eine Universität in &lt;strong&gt;North Carolina&lt;/strong&gt; und war dort für das E-Mail-System verantwortlich. Eines Tages rief ihn der Vorsitzende der Statistik-Abteilung an und behauptet, dass seine E-Mails nicht ankommen, sobald der Empfänger mehr als &lt;strong&gt;500 Meilen&lt;/strong&gt; entfernt sei. Das Problem bestand offenbar schon ein paar Tage. Um es zu dokumentieren, hatte man auf einer Karte markiert, bei welchen Empfänger der E-Mail-Versand funktionierte. Und das funktioniere wohl nur bei Empfängern innerhalb eines 500-Meilen-Radius.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 46 - Bastard Operator From Hell</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-03-10-nerd-enzyklop%C3%A4die-46---bastard-operator-from-hell/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wer sich mit Nerd-Kultur beschäftigt, kommt am &lt;strong&gt;Bastard Operator From Hell&lt;/strong&gt;, kurz &lt;strong&gt;BOfH&lt;/strong&gt; (zu deutsch sinngemäß in etwa „Mistkerl-Admin aus der Hölle&amp;quot;), nicht herum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der BOFH ist eine fiktive Figur aus den satirischen Erzählungen von &lt;strong&gt;Simon Paul Travaglia&lt;/strong&gt;, die erst in einer Universität, später in einem Büro als Operator - also einer Art Service-Mitarbeiter oder laut Wikipedia „Systembetreuer“ - tätig ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Travaglia arbeitete Ende der 1980er Jahre an der Universität von Waikato (Neuseeland) selbst als Operator. Seine Aufgabe war der technische Support und er beschreibt seinen, wie er es selbst nennt, nervigen und langweiligen Arbeitsalltag so:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>PoneyHot - frisst Clickbait und Fake News</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/</guid>
      
      <description>&lt;figure class=&#34;center&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2025/2025-02-16-poney-hot/gfx/poneyHot.png&#34;
    alt=&#34;PoneyHot Logo&#34; width=&#34;200&#34;&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Das Internet ist voll von &lt;strong&gt;Fake News&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Clickbait&lt;/strong&gt;, was es schwierig macht, vertrauenswürdige Informationen zu finden. &lt;strong&gt;PoneyHot&lt;/strong&gt; hilft Ihnen, den Lärm zu durchbrechen, indem es &lt;strong&gt;Inhalte zusammenfasst&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Behauptungen überprüft&lt;/strong&gt;—schnell und einfach.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-ist-poneyhot&#34;&gt;Was ist PoneyHot?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;PoneyHot ist ein Tool, das Ihnen hilft, &lt;strong&gt;direkt zu den Fakten zu kommen&lt;/strong&gt;. Egal, ob Sie Online-Artikel durchsuchen oder virale Behauptungen überprüfen, PoneyHot macht es mühelos, Fakten von Fiktion zu trennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es funktioniert auf zwei einfache Arten:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Über Agilität und Innovation</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-01-31-%C3%BCber-agilit%C3%A4t-und-innovation/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-01-31-%C3%BCber-agilit%C3%A4t-und-innovation/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Unter dem wichtigen Vorbehalt, dass meine Erkenntnisse auf Erfahrungen beruhen, die ich in meiner eigenen kleinen Blase gesammelt habe.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den letzten Jahren habe ich in und für die unterschiedlichsten Unternehmen gearbeitet, angefangen beim &lt;strong&gt;hemdsärmligen Mittelständler&lt;/strong&gt;, über mehr oder weniger sortierte &lt;strong&gt;Startups&lt;/strong&gt; bis hin zu großen &lt;strong&gt;Konzernen&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Agenturen&lt;/strong&gt;. Ich erwähne das nicht um zu flexen, sondern um die Bandbreite zu verdeutlichen, auf der meine folgenden Beobachtungen beruhen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je größer das Unternehmen, desto weniger ist es in der Lage, innovative Ideen zu entwickeln, zu realisieren, oder sich selber und die eigenen Prozesse zu optimieren. (Was keine allgemeingültige Aussage, aber sicher eine Tendenz ist.)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
