<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/categories/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Nicky Reinert</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Aug 2025 19:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/categories/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Der Schmale Grat zwischen Scam und eifrigem Unternehmertum</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-08-06-schmaler-grat-scam-und-unternehmertum/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-08-06-schmaler-grat-scam-und-unternehmertum/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;ich-bin-kein-fan-von-handyspielen&#34;&gt;Ich bin kein Fan von Handyspielen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nicht, weil ich nicht gerne spiele, sondern weil sich rund um Handyspiele ein aus meiner Sicht fragwürdiges Geschäftsmodell entwickelt hat und es sehr schwer ist, die wahren Perlen zu finden. Es scheint, als ginge es nur noch darum entweder Werbeplätze zu vertreiben oder mit einfachen Spiel-Mechaniken In-App Käufe zu generieren. Sicher gibt es Ausnahmen, aber diese gehen in der schieren Menge des Angebots unter.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Tunnel-Attraktion</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-06-tunnel-attraktion/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 12:34:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-06-06-tunnel-attraktion/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das unwiderstehliche Verlangen, sich in eine Herausforderung einzuarbeiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tunnel&lt;/strong&gt; beschreibt das Phänomen, bei dem man sich in ein Situation einarbeitet, so dass man alle äußeren Einflüsse vergisst. Man befindet sich &amp;ldquo;im Tunnel&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tunnel-Attraktion&lt;/strong&gt; beschreibt die ständige Suche nach diesem Phänomen. Da der Tunnel-Effekt mit einer gewissen Befriedigung verbunden ist, wie das Lösen von Sudoku-Rätseln oder Spielen, ist man stets auf der Suche nach Aufgaben, die den den Tunnel-Effekt auslösen. Es entsteht eine Abhängigkeit. Der Begriff &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Tunnel-Attraktion&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; beschreibt diese Suche und Abhängigkeit.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SEO Landfill: pcgames.de</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-13-seo-landfill---pcgames/</link>
      <pubDate>Wed, 14 May 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-13-seo-landfill---pcgames/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The internet is a SEO landfill&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&#34;&gt;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kennt noch jemand PC Games (pcgames.de)? Das Spiele-Magazin?&lt;/p&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;ameme-ja-sicher-ja-klar-ja-klar.png&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;ameme-ja-sicher-ja-klar-ja-klar.png&#34; alt=&#34;PC Games Logo&#34; width=&#34;500&#34;/&gt;
  &lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In meiner späten Jugend hab ich hier den einen oder anderen spannenden Spiele-Test gelesen. Aber auch hier hat man einen bedeutsamen Wandel durchgemacht. Übrig geblieben ist nun mehr eine Mischung aus ernsthaften redaktionellen Beiträgen und Bullshit-Artikeln, um Ad Impressions zu generien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn alle Schutz-Mechanismen des Browsers deaktiviert sind, erzeugt der Aufruf &lt;strong&gt;eines einzeln Artikels&lt;/strong&gt; über 1.100 Netzwerkanfragen. Insgsamt werden über 40 MByte übertragen. Und es werden mit jeder Sekunde mehr. Nach 2 Minuten sind es schon über 1.500 Anfragen. Es hört einfach nicht auf. Hey PC Games - habt ihr eurer &amp;ldquo;Content&amp;rdquo; Management System noch im Griff?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - Was Vibe Coding nicht ist</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-02-mtc---was-vibe-coding-nicht-ist/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-05-02-mtc---was-vibe-coding-nicht-ist/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;OK, zugegeben, ich tue jetzt so oberschlau, aber tatsächlich war mir auch nicht so richtig klar, was &lt;strong&gt;Vibe Coding&lt;/strong&gt; eigentlich bedeutet. Dank &lt;a href=&#34;https://moorwald.com/&#34;&gt;Sven&lt;/a&gt; habe ich das heute aber gelernt!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vibe Coding bedeutet &lt;strong&gt;nicht&lt;/strong&gt;, dass eine EntwicklerIn Code schreibt und dabei von einer KI unterstützt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es bedeutet vielmehr: Eine KI wird nur durch natürliche Sprache dazu gebracht, ein Projekt umzusetzen. In einer Art Dialog, ohne sich wirklich mit dem Code zu beschäftigen. Das Ergebnis taugt gerade so als &amp;ldquo;Wegwerf-Wochenendprojekt&amp;rdquo;. So in etwa hatte es Andrej Karpathy, ehemaliger KI-Direkt von Tesla, vor einigen Wochen definiert:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>SEO Landfill: filmstarts.de</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 12:19:31 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-29-seo-landfill---filmstarts/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The internet is a SEO landfill&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&#34;&gt;https://docs.sendwithses.com/random-stuff/the-internet-is-an-seo-landfill&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Zitat bzw. der dazugehörige Beitrag ist nun schon gut 6 Jahre alt und hat an Bedeutung noch lange nicht verloren. Ganz im Gegenteil. Beschrieben wird das Problem, dass Webseiten durch &amp;ldquo;optimiertes SEO&amp;rdquo; (das O in SEO steht schon für optimiert&amp;hellip;) BesucherInnen anlocken, um so durch das Ausspielen von Werbung und Setzen von Affiliate-Links Umsatz zu generieren. Das Geschäftsmodell lautet also nicht Journalismus oder Produkttest, sondern: Werbeumsatz mithilfe von möglichst vielen, oft oberflächlichen Inhalten. Nicht nur aus meiner Sicht ist das ein großes Problem, dass die Qualität der Inhalte im Internet, genauer dem WWW, nachhaltig massiv negativ beeinflusst hat.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - Google dreht SEO den Hahn zu</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Apr 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich bin kein großer Freund von &lt;strong&gt;SEO&lt;/strong&gt; und ich mache auch keinen Hehl daraus. Also, nicht falsch verstehen, liebe SEO-Manager:innen: SEO hat seine &lt;strong&gt;Daseinsberechtigung&lt;/strong&gt;, da unter anderem auch wichtige Faktoren wie &lt;strong&gt;Lesbarkeit&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Website-Performance&lt;/strong&gt; mit in das Ranking einbezogen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2025/2025-04-14-mtc---google-dreht-seo-den-hahn-zu/image-2.png&#34; alt=&#34;alt text&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEO hat aber auch eine &lt;strong&gt;dunkle Seite&lt;/strong&gt;, die sich vor allem dann zeigt, wenn mit Traffic Geld verdient werden soll. Das passiert entweder über &lt;strong&gt;Display-Werbung&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Affiliate-Links&lt;/strong&gt;. Mittlerweile haben wir uns fast daran gewöhnt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - DSGVO-Entschärfung für KMUs: Überfällig!</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-04-13-mtc---dsgvo-entschaerfung/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Die EU will die DSGVO für kleine und mittelständische Unternehmen &lt;a href=&#34;https://www.insideprivacy.com/gdpr/european-commission-confirms-plans-to-simplify-gdpr/&#34;&gt;entschärfen&lt;/a&gt; – das war lange überfällig.&lt;br&gt;
Und das sage ich als jemand, der selbst einige Jahre als Datenschutzbeauftragter in einem MarTech-Unternehmen tätig war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während große Unternehmen und Konzerne mehr oder weniger gut auf die DSGVO vorbereitet waren, verbreiteten sich unter kleinen Website-Betreibern eher Angst und Unsicherheit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich war lange Zeit aktiv in der WordPress-Community unterwegs. Jedes kleine Webprojekt musste sich plötzlich mit mitunter komplexen juristischen Fragen auseinandersetzen.&lt;br&gt;
In den Communities wurden hitzige Diskussionen darüber geführt, was denn nun &lt;em&gt;personenbezogene Daten&lt;/em&gt; sind oder welche Informationen in der Datenschutzerklärung aufgeführt werden müssen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Über Agilität und Innovation</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2025/2025-01-31-%C3%BCber-agilit%C3%A4t-und-innovation/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2025/2025-01-31-%C3%BCber-agilit%C3%A4t-und-innovation/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Unter dem wichtigen Vorbehalt, dass meine Erkenntnisse auf Erfahrungen beruhen, die ich in meiner eigenen kleinen Blase gesammelt habe.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den letzten Jahren habe ich in und für die unterschiedlichsten Unternehmen gearbeitet, angefangen beim &lt;strong&gt;hemdsärmligen Mittelständler&lt;/strong&gt;, über mehr oder weniger sortierte &lt;strong&gt;Startups&lt;/strong&gt; bis hin zu großen &lt;strong&gt;Konzernen&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Agenturen&lt;/strong&gt;. Ich erwähne das nicht um zu flexen, sondern um die Bandbreite zu verdeutlichen, auf der meine folgenden Beobachtungen beruhen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je größer das Unternehmen, desto weniger ist es in der Lage, innovative Ideen zu entwickeln, zu realisieren, oder sich selber und die eigenen Prozesse zu optimieren. (Was keine allgemeingültige Aussage, aber sicher eine Tendenz ist.)&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Auch Autisten können weinen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-12-31-asperger/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-12-31-asperger/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich bin 45 Jahre alt. Im Sommer 2024 wurden bei mir Asperger-Autismus und ADHS diagnostiziert. Auch wenn ich den Weg der Diagnose aus freien Stücken gewählt habe, hadere ich mit ihrem Ergebnis und damit, wie ich damit umgehe. Dafür gibt es einige Gründe. Mit diesem Beitrag will ich nicht nur mir selber Klarheit verschaffen sondern auch anderen Menschen, die möglicherweise Ähnliches durchmachen, und meinem Umfeld einen Einblick in meine Erfahrungen und meine Perspektive geben. Denn Verständnis – sowohl für sich selbst als auch von außen – ist ein wichtiger Schritt, um mit einer solchen Diagnose umgehen zu können.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Beruflicher Evolutionszyklus - das CIRA Model</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2024/2024-11-17-vier-zyklen/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 12:34:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2024/2024-11-17-vier-zyklen/</guid>
      
      <description>&lt;h2 id=&#34;phase-1--kreativität&#34;&gt;Phase 1 – Kreativität&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aus Sicht des Neulings&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu Beginn bist du voller Energie und Euphorie. Alles ist neu und spannend. Vielleicht hattest du in deinem alten Job noch Resturlaub und kannst nun mit frischem Elan starten. Neue Werkzeuge und unbekannte Herausforderungen warten auf dich. Es ist deine Chance, dich neu zu erfinden, Ordnung zu schaffen und deine bisherigen Erfahrungen gezielt einzubringen, um von Anfang an optimale Prozesse zu etablieren. Der Wechsel fordert auch deinen Geist: Du verlässt gewohnte Pfade und betrittst Neuland.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>My 2,718281828459045235 Cents - - Das Dilemma der digitalen Güter</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 12:34:56 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2023/2023-12-07-mtc---das-dilemma-der-digitalen-g%C3%BCter/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Was ist der große Vorteil &lt;strong&gt;digitaler Güter&lt;/strong&gt;? Man kann sie &lt;strong&gt;beliebig&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;kostengünstig&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;verlustfrei&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;verfielfältigen&lt;/strong&gt;! Stell dir vor, man könnte &amp;ldquo;&lt;strong&gt;tangible&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; (tangibel - schlau-deutsch für &amp;ldquo;anfassbar&amp;rdquo;) &lt;strong&gt;konventionelle Güter&lt;/strong&gt; wie &lt;strong&gt;Bier&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Schuhe&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Autos&lt;/strong&gt; duplizieren - einfach so! Das wäre fantastisch, ist aber, solange der &lt;strong&gt;Star Trek Replikator&lt;/strong&gt; noch nicht existiert, eine utopische Traumvorstellung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digitale Güter altern in der Regel nicht: Das &lt;strong&gt;Paar Schuhe&lt;/strong&gt; steht in meinem Schuhschrank und nach ein paar Monaten oder Jahren, je nach Umständen, sind die Schuhe verschlissen und ich muss mir neue kaufen. Doch bis dahin kann ich mit den Schuhen machen, was ich will. Bis sie &lt;strong&gt;zerfallen&lt;/strong&gt;, so geschehen vor ein paar Tagen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie funktioniert der SHA256 Algorithmus…im Detail? (Teil&amp;nbsp;1/2)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;SHA-256 (Secure Hash Algorithm) ist der Name einer “kryptologischen Hashfunktion”. &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/SHA-2&#34;&gt;SHA-256 ist Teil einer ganzen Gruppe von Algorithmen&lt;/a&gt;, mit dem gleichen Ziel: Die Erzeugung eines Hashes, der resistent gegen Kollisionen ist, dessen Berechnung nur in eine Richtung funktioniert und eine feste Länge hat. Im folgenden Artikel beschreibe ich die einzelnen Schritte die der Algorithmus vornimmt, um einen Hash zu erzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Im ersten Teil kümmern wir uns um die Vorbereitungen, im &lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/blog/2021/10/31/wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/&#34;&gt;zweiten Teil&lt;/a&gt; geht es an den eigentlichen Algorithmus. Der Sourcecode&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/nickyreinert/00d631fe9a90108924b1df6e911c8cd5&#34;&gt;&lt;em&gt;liegt auf Github&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie funktioniert der SHA256 Algorithmus…im Detail? (Teil&amp;nbsp;2/2)</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2021/2021-10-31-wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-2-2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Wenn du &lt;a href=&#34;https://nickyreinert.de/blog/2021/10/31/wie-funktioniert-der-sha256-algorithmusim-detail-teil-1-2/&#34;&gt;den ersten Teil&lt;/a&gt; erfolgreich verarbeitet hast, bist du bestens gewappnet, um in diesem Teil zu erfahren, wie die einzelnen Komponenten bzw. Funktionen nun zusammenspielen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vorbemerkung&#34;&gt;Vorbemerkung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bevor es los geht möchte ich noch einmal die Zusammenhänge verdeutlichen: Wir werden gleich eine Nachricht (&lt;strong&gt;Message&lt;/strong&gt;) erzeugen, deren Länge einem Vielfachen von &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt; entspricht; im Beispiel genau &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt;. Die Nachricht wird in &lt;strong&gt;Message-Blocks&lt;/strong&gt; zerlegt, die exakt &lt;strong&gt;512 Bit&lt;/strong&gt; lang sind. Jeder Message-Block wird wiederum zu einer &lt;strong&gt;Message-Schedule&lt;/strong&gt; zerlegt, mit &lt;strong&gt;16 Wörtern&lt;/strong&gt; (Words) zu je &lt;strong&gt;32 Bit&lt;/strong&gt; Länge. Die Länge der Wörter muss und wird immer &lt;strong&gt;32 Bit&lt;/strong&gt; sein! Der Message-Schedule wird dann aber erweitert, um &lt;strong&gt;64 Wörter zu&lt;/strong&gt; enthalten. Seine Länge dann: &lt;strong&gt;2.048 Bit&lt;/strong&gt;. Und grafisch:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Einführung in Stemming und Lemmatisierung deutscher Texte mit Python</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-12-09-einfuehrung-in-stemming-und-lemmatisierung-deutscher-texte-mit-python/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-12-09-einfuehrung-in-stemming-und-lemmatisierung-deutscher-texte-mit-python/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Um beim &lt;strong&gt;Text Mining&lt;/strong&gt; zusammengehörende Wörter zu gruppieren, bedient man sich im &lt;strong&gt;Natural Language Processing&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;NLP&lt;/strong&gt;) zweier Methoden: &lt;strong&gt;Lemmatisierung&lt;/strong&gt; (lemmatising) und &lt;strong&gt;Stemming&lt;/strong&gt;. Das ist notwendig, um z.B. einen Text besser kategorisieren bzw. mit Stichworten versehen zu können. Eines der wichtigsten Anwendungsgebiete ist sicherlich die Indexierung von Dokumenten durch eine Suchmaschine. Ein ganz einfaches Beispiel: Enthält ein Dokument sehr oft das Wort &lt;em&gt;Häuser&lt;/em&gt; und der Nutzer sucht nach dem Begriff &lt;em&gt;Haus&lt;/em&gt;, wird das relevante Dokument wohl nicht in den Suchergebnissen auftauchen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Online Marketing killed the Internet Star</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-24-marketing-killed-the-internet-star/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-24-marketing-killed-the-internet-star/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Internet. Unendliche Weiten. Wir schreiben das Jahr 2020. Das Internet hat eine beachtliche Menge populärer Dienste groß gemacht: E-Mail. Video-Streaming. Vernetzte Kühlschränke. Smart-TV. Und allen voran das &lt;strong&gt;World Wide Web&lt;/strong&gt;, kurz WWW oder auch das Web - für die meisten wohl der &lt;strong&gt;Star des Internets&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Online Marketing hat das Web vielleicht nicht umgebracht, aber mindestens nachhaltig geprägt. Doch &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=W8r-tXRLazs&#34;&gt;der Song von The Buggles&lt;/a&gt; heißt nun mal nicht &lt;strong&gt;Video hat den Radio-Star nachhaltig geprägt&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Memory Limit von PHP und WordPress erhöhen - die vollständige Anleitung</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Memory Limit, sprich die Speichergrenze, von PHP ist für viele oft ein Rätsel. Es ist nicht klar, wie bzw. wo es gesetzt wird und welche Auswirkungen die unterschiedlichen Einstellungsorte haben. &lt;a href=&#34;https://wp-ninjas.de/wordpress-php-memory-limit&#34;&gt;Viele&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.hosttest.de/artikel/was-ist-das-php-memory-limit-1411.html&#34;&gt;Anleitungen&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://socialmediadozent.com/php-memory-limit-erhoehen/#Drei_Loesungen_um_das_PHP_Memory_Limit_zu_erhoehen&#34;&gt;sind&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://www.how-to-wordpress.de/php-memory-limit/&#34;&gt;oft&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://juliusbeckmann.de/blog/php-memory-limit-erhohen.html&#34;&gt;unvollständig&lt;/a&gt;, und tragen damit eher zur Irritation bei. Denn tatsächlich gibt es unzählige Möglichkeiten das Memory Limit zu setzen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;super-global in der php.ini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;global in der pool.conf, bei Verwendung von PHP-FPM&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder global in der httpd.conf (Apache) oder server.conf (nginx)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Ordner-Ebene in der user.ini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Ordner-Ebene in der .htaccess-Datei&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf Applikations-Ebene über die WordPress-Konstanten WP_MEMORY_LIMIT und WP_MAX_MEMORY_LIMIT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder auf Datei-Ebene im Script mit ini_set();&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/grafik-7.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-10-23-das-memory-limit-von-php-wie-funktioniert-es/images/grafik-7-700x246.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatisierte WordPress Installation</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-08-automatisierte-wordpress-installation/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-10-08-automatisierte-wordpress-installation/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Et voilá. Ein BASH Script, um WordPress automatisiert über die Kommandozeile zu installieren, inklusive Theme und beliebigen Plugins sowie - wenn benötigt - zufälligen Beiträgen, Kategorien, Tags und Bildern.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;warnung&#34;&gt;Warnung!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Du solltest geübt im Umgang mit der Shell, Bash und WordPress sein und unbedingt &lt;strong&gt;Backups&lt;/strong&gt; nutzen. Das Script verwendet, wenn der entsprechende Parameter gesetzt ist, den Befehl &amp;ldquo;&lt;strong&gt;rm -rf&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;, um einen Ordner komplett zu &lt;strong&gt;löschen&lt;/strong&gt;. Dieser Schritt lässt sich nicht widerrufen. Außerdem wird, sofern per Parameter gefordert, eine Datenbank mit &amp;ldquo;&lt;strong&gt;DROP DATABASE&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; komplett entfernt. Wenn du das Script auf eine existierende WordPress-Installation oder Datenbank anwendest, können existierende Daten &lt;strong&gt;überschrieben&lt;/strong&gt; werden!&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Ticket-Preis-System der Deutschen Bahn - oder: wie findest du den optimalen Fahrschein-Preis?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-09-09-das-ticket-preis-system-der-deutschen-bahn-oder-wie-findest-du-den-optimalen-fahrschein-preis/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update 3.10.2020 - &lt;strong&gt;Flexpreis Plus&lt;/strong&gt;, siehe Teil 1&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich reise gerne. Nicht viel, aber gerne. Am liebsten jage ich mit einem Porsche Cayenne quer durch die Republik. Auf der linken Spur der Autobahn. Mit 250 Sachen. Der linke Blinker im Dauerbetrieb. Den Finger am Hebel für die Lichthupe, wie an einem Abzug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sache hat natürlich einen kleinen Haken: Ich habe weder einen Porsche noch eine Tankkarte mit Flatrate. Ich hab nicht mal ein Auto, das 250 km/h fährt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Leitfaden für ein sicheres und schnelles WordPress-Setup</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-07-01-leitfaden-fur-ein-sicheres-und-schnelles-wordpress-setup/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-07-01-leitfaden-fur-ein-sicheres-und-schnelles-wordpress-setup/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Das Thema Geschwindigkeit liegt bei uns allen ganz weit oben auf der Agenda. Oft allerdings nur passiv, wenn man ungeduldig auf der Tastatur trommelt und auf das Laden einer Internetseite wartet. Aktiv fehlt oft der richtige Impuls. Was kann man noch tun, außer die Bilder kleinzuhalten, um WordPress zu beschleunigen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier möchte ich dir ein paar einfache Tricks vorstellen, um die Geschwindigkeit deiner WordPress-Seite zu optimieren. Und da neben der Geschwindigkeit die Sicherheit ein weiteres beliebtes Thema ist, werde ich auch dazu ein paar kleine Kniffe mit großer Wirkung zeigen. Doch zunächst ein paar&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Dinge, die nicht existieren</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Dinge, die nicht existieren, weil sie mit künstlicher Intelligenz, Deep Learning bzw. Algorithmen erschaffen wurden. Dabei handelt es sich nicht nur um Bilder von Personen, sondern auch Texte, Animationen, Musik, Dialoge und&amp;hellip;Füße. Viel Spaß.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/existiert-nicht/grafik-2.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-2-272x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/existiert-nicht/grafik-1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-1-291x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/existiert-nicht/grafik.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-285x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-15.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-15-247x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-14.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-14-175x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-9.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-9-300x207.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-10.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-10-700x475.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-11.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-11-700x390.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-12.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-12-700x468.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-13.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-13-700x467.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-8.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-8-700x381.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-7.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-7-700x835.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-6.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-6-295x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-5.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-5-300x279.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-4.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-4-300x119.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-3.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-3-300x123.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-2.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-2-300x300.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik-1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-1-300x298.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/this-does-not-exit/grafik.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-06-22-dinge-die-nicht-existieren/images/grafik-300x208.png&#34; alt=&#34;Existiert nicht&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;personen&#34;&gt;Personen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://thispersondoesnotexist.com/&#34;&gt;https://thispersondoesnotexist.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist wohl der Klassiker und aus meiner Sicht das beeindruckenste Werk. Bei jedem Aufruf der Seite wird ein neues Foto eines Menschen erstellt, der nicht existiert. Die Darstellung ist dennoch verblüffend realistisch. Diese Seite stammt von Phillip Wang, einem Ingeni eur bei Uber. Dem Vorbild dieser Seite folgen eine Reihe anderer Seiten. Projekt ist Teil einer ganzen Serie von Seiten mit ähnlichem Aufbau. Erzeugt wird das ganze mit einem &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Generative_Adversarial_Networks&#34;&gt;Generative Adversarial Networks&lt;/a&gt;, genauer dem von NVidia stammenden &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/StyleGAN&#34;&gt;StyleGAN2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>CSS über den HTTP-Header ausspielen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-04-css-ueber-den-http-header-ausspielen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-06-04-css-ueber-den-http-header-ausspielen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Jeder kennt das Problem: Man hat stundenlang an einem Stylesheet auf dem Staging-Server rumgebastelt, will es nun auf den Live-Server kopieren und die Änderung ist nicht sichtbar. Die Fehlersuche beginnt. Man prüft den Cache. Vom Browser. Vom Server. Ist man überhaupt auf dem richtigen Server? Hat der Upload geklappt? Und so weiter. Eric Meyer hat das ganze Dilemma 2009 treffend beschrieben und auch eine Lösung mitgeliefert, von der ich noch nicht gehört habe:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>How to create a maze algorithm with JavaScript</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-05-11-how-to-create-a-maze-algorithm-with-javascript/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-05-11-how-to-create-a-maze-algorithm-with-javascript/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Meine Herangehensweise, um ein Labyrinth in JavaScript zu bauen, ist weitaus ausführlicher auf Medium in Englisch veröffentlicht worden:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/swlh/how-to-create-a-maze-with-javascript-36f3ad8eebc1&#34;&gt;https://medium.com/swlh/how-to-create-a-maze-with-javascript-36f3ad8eebc1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2020/2020-05-11-how-to-create-a-maze-algorithm-with-javascript/images/maze.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie erstelle ich ein Labyrinth mit JavaScript?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-04-11-wie-erstelle-ich-ein-labyrinth-mit-javascript/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-04-11-wie-erstelle-ich-ein-labyrinth-mit-javascript/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Durch Zufall bin ich irgendwann mal &lt;a href=&#34;http://www.slate.com/articles/technology/books/2012/11/computer_programming_10_print_chr_205_5_rnd_1_goto_10_from_mit_press_reviewed.html&#34;&gt;auf diesen BASIC-Einzeiler gestoßen&lt;/a&gt;, mit dem sich eine Art Pseudo-Labyrinth erstellen lässt. Ich habe versucht, das &lt;a href=&#34;https://htmlpreview.github.io/?https://github.com/nickyreinert/maze/blob/master/pseudo_maze.html&#34;&gt;in Plain JavaScript&lt;/a&gt; halbwegs kompakt nachzubauen. Dabei kann man kaum übersehen, dass es sich keineswegs um ein richtiges Labyrinth handelt, sondern eher um eine zufällige Anordnung von Strichen ohne Lösungsweg. Also habe ich mich gefragt, wie schwer es wohl sein kann, ein Labyrinth programmatisch und vor allem kompakt zu erzeugen. Dazu gibt es zwar &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Maze_generation_algorithm#Recursive_backtracker&#34;&gt;eine Menge Lösungsansätze&lt;/a&gt;, mein Ziel ist aber, die Herangehensweise zu beschreiben. Und da wir ja gerade alle zuhause abhängen, ist diese kleine Anleitung entstanden.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Sonys Xperia Modellchaos</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2020/2020-02-24-sonys-xperia-modellchaos/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2020/2020-02-24-sonys-xperia-modellchaos/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Ich mag meine Differenzen mit Sony haben, aber trotzdem bin ich nach wie vor großer Fan der Smartphone-Serie von Sony: Xperia. Sony hat sich bisher immer ein wenig von der Masse abgehoben und mir war bisher nicht ganz klar, warum Sony mit seinen Smartphones so schlechte Verkaufszahlen einfährt. Die compact-Serie z.B. ist eines der selten gewordenen kleinen Smartphones, das auch in meine winzigen spillerigen Kinderfinger passt. Es bringt außerde eine recht passable Noise-Reduction mit und ist wie ganz selbstverständlich wasserdicht. Und das zu einem bisher immer sehr gutem Preis. Trotzdem ist der Absatz nach wie vor miserabel. Woran liegt das? Vermutlich an dem Dschungel aus Modellbezeichnungen der jeden ambitionierten Käufer verschreckt.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Fefes Blog - Eine Analyse</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-11-05-fefes-blog-eine-analyse/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Nach der gar nicht mal so großen öffentlichen Wahrnehmung meiner laienhaften &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/augenblicke-eine-statistische-analyse-des-flirt-portals-der-bvg/&#34;&gt;statistischen Analyse des Flirtportals der BVG &amp;ldquo;Augenblicke&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, habe ich mich mal einem anderem Projekt gewidmet. Es geht um &lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de&#34;&gt;Fefes Blog&lt;/a&gt;, einer meiner ersten Anlaufstellen, wenn ich mir die tägliche Nachrichtendosis gebe. Inspiriert wurde ich dazu durch eine &lt;a href=&#34;https://www.netaction.de/datenvisualisierung-von-fefes-blogzeiten/&#34;&gt;Analyse der Blogzeiten von Fefe&lt;/a&gt;, die allerdings schon acht Jahre zurück liegt.&lt;br&gt;
Für meine Analyse des BVG-Portal hatte ich damals noch PHP gewählt, um die Seiten auszulesen und in eine Datenbank zu hauen. Das war ziemlich aufwendig. Diesmal wollte ich es mit Python probieren und damit auch gleich mein erstes Projekt in dieser Sprache realisieren (der Quellcode steht &lt;a href=&#34;https://github.com/nickyreinert/fefeScrape&#34;&gt;auf Github&lt;/a&gt; zur Verfügung).&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum es Tage dauern kann, wenn du dich von einer E-Mail-Verteilerliste entfernen lässt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-08-02-warum-es-tage-dauern-kann-wenn-du-dich-von-einer-e-mail-verteilerliste-entfernen-laesst/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-08-02-warum-es-tage-dauern-kann-wenn-du-dich-von-einer-e-mail-verteilerliste-entfernen-laesst/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Im Vereinigten Königreich gibt es wohl eine mittelgroße Bank, die, wie sicher viele andere Unternehmen auch, Newsletter verschickt. Was passiert, wenn man als Empfänger bei diesem Newsletter auf &amp;ldquo;Abmelden&amp;rdquo; klickt? Folgendes:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Klick auf den &amp;ldquo;Abmelden&amp;rdquo;-Link ruft einen uralten Webservice auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Webservice schickt eine E-Mail an einen internen E-Mail-Empfänger, der seit 5 Jahren nicht mehr in der Bank arbeitet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese E-Mail-Adresse konnte man allerdings nicht ändern, da sie im Sourcecode fest angeben wurde (hardcoded) und man den originalen Sourcode zum kompilieren nicht mehr hatte. Der Service wurde in Java 6 geschrieben (2006 bis 2013).&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Lorem Picsum - Der Generator für zufällige Bilder</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-29-lorem-picsum-der-generator-fuer-zufaellige-bilder/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-29-lorem-picsum-der-generator-fuer-zufaellige-bilder/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Lorem Ipsum kennt jeder. &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Lorem_ipsum&#34;&gt;Das sind diese lateinisch anmutenden Texte,&lt;/a&gt; die man als Platzhalter verwenden kann. Zu einem richtigen Layout gehören aber nicht nur Texte, sondern auch Bilder. &lt;em&gt;Doch woher nehmen, wenn nicht stehlen&lt;/em&gt;? &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://picsum.photos/&#34;&gt;Lorem Picsum&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://picsum.photos/&#34;&gt;heißt die Antwort naheliegenderweise&lt;/a&gt;. Dabei handelt es sich um eine &lt;strong&gt;kostenlose&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;unkomplizierte&lt;/strong&gt; API, um Bilder in deine Seite bzw. dein Layout einzubinden. Die Bilder werden dabei bei jedem Aufruf zufällig neu ausgewählt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das schöne: Du kannst die Bilder relativ zielgenau aussuchen. Egal, ob du ein quadratisches Format oder monochrome Bilder benötigst: Über die entsprechenden Parameter kannst du festlegen, welche Art von Platzhalter-Bild du einbinden willst:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>WordPress Tag Cloud mit Umlauten (äöü) korrekt sortieren - Oder: Der WordPress Filter im Live-Beispiel erklärt</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-18-wordpress-tag-cloud-mit-umlauten-aeoeue-korrekt-sortieren-oder-der-wordpress-filter-im-live-beispiel-erklaert/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-04-18-wordpress-tag-cloud-mit-umlauten-aeoeue-korrekt-sortieren-oder-der-wordpress-filter-im-live-beispiel-erklaert/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;WordPress bringt von Hause aus ein Widget mit, dass die verwendeten Tags als Cloud darstellt (wer es ein wenig schöner mag, &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/wordpress-word-cloud-2-0/&#34;&gt;greift auf mein WordCloud Plugin zurück&lt;/a&gt;). Das Ganze hat nur einen Haken: Die entsprechende WordPress-Funktion &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.wordpress.org/reference/functions/wp_generate_tag_cloud/&#34;&gt;wp_generate_tag_cloud&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; nutzt &lt;strong&gt;aosort()&lt;/strong&gt; als Sortierfunktion. Und die kommt mit Umlauten nicht sonderlich gut klar. Eine Lösung wäre also, die Umlaute für die Sortierung zu übersetzen, also Ä ind Ae, ö in oe und so weiter.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Was ist HTTP/3 bzw. HTTP over QUIC oder kurz QUIC?</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-13-was-ist-http-3-bzw-http-over-quic-oder-kurz-quic/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-13-was-ist-http-3-bzw-http-over-quic-oder-kurz-quic/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE&lt;/strong&gt;: Eine ausführliche Version dieses Artikels erschien im August 2019 &lt;a href=&#34;https://entwickler.de/online/web/http3-quic-einfuehrung-579902482.html&#34;&gt;im Entwickler-Magazin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die meisten wissen noch nicht einmal, was &lt;strong&gt;HTTP/2&lt;/strong&gt; eigentlich ist, geschweige denn, dass es überall eingesetzt wird, da bahnt sich schon der Nachfolger an, genannt &lt;strong&gt;HTTP/3&lt;/strong&gt;. Vor ein paar Jahren hat Google sich mit der Optimierung der Kommunikation im Internet beschäftigen. Früher ging daraus &lt;strong&gt;SPDY&lt;/strong&gt; hervor, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/HTTP/2&#34;&gt;aus dem schließlich HTTP/2 hervorging.&lt;/a&gt; Das nächste Entwicklungs-Projekt aus dem Google-Labor hört nun auf den Namen &lt;a href=&#34;https://www.golem.de/news/internet-protokoll-quic-soll-der-neue-kick-fuer-sicheres-surfen-werden-1611-123738.html&#34;&gt;QUIC&lt;/a&gt; - was ausgesprochen für &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Quick_UDP_Internet_Connections&#34;&gt;Quick UDP Internet Connections&lt;/a&gt; steht.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Termine buchen im BA Friedrichshain/Kreuzberg</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-12-termine-buchen-im-ba-friedrichshain-kreuzberg/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-11-12-termine-buchen-im-ba-friedrichshain-kreuzberg/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Frei nach dem Motto: Auch die kleinen Dinge sind wichtig, hab ich mal alle meine L33T-Haxx0r-Skillz herausgeholt und 13 Minuten in einen kleinen Bug auf den behördlichen Seiten der Berliner Bezirksämter investiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willst du einen &lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt; beim &lt;strong&gt;Bezirksamt&lt;/strong&gt; Friedrichshain/Kreuzberg von Berlin &lt;strong&gt;buchen&lt;/strong&gt;, weil das telefonisch nicht möglich ist? Dann stehst du vor einer kleinen Herausforderung: Das funktioniert nämlich ausgerechnet bei diesem Bezirksamt nicht. Die &lt;a href=&#34;https://service.berlin.de/dienstleistung/318991/&#34;&gt;Übersichtsseite für die Terminbuchung&lt;/a&gt; führt beim Klick auf &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.berlin.de/terminvereinbarung/termin/tag.php?id=383&amp;amp;anliegen=318991&amp;amp;dienstleister=0&amp;amp;termin=1&amp;amp;herkunft=1&#34;&gt;Termin buchen&lt;/a&gt;&amp;rdquo; nur zu einer lapidaren Fehlermeldung, während alle anderen Links zu funktionieren scheinen:&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>MacOS Mojave - 3 tolle neue Funktionen</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-15-macos-mojave-3-tolle-neue-funktionen/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-10-15-macos-mojave-3-tolle-neue-funktionen/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Seit Ende September gibt es ja eine neue Version das Betriebssystems für Macs: Mojave. Die Versionsnummer lautet 10.14. Nachdem mich die letzten Updates vom Funktionsumfang nicht so sehr überrascht haben, gibt es diesmal ein paar Features, die mir wirklich gut gefallen. Und drei dieser Funktionen, bei denen ich mich auch frage: Warum erst jetzt?, möchte ich hier mal&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-eine-bessere-screenshot-funktion&#34;&gt;1. Eine bessere Screenshot-Funktion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apple hat wohl erkannt, dass die Nutzer ab und zu &lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/droelf-erstaunlich-einfache-wege-wirklich-beeindruckende-screenshots-zu-erstellen/&#34;&gt;doch mal Screenshots anlegen müssen&lt;/a&gt;. Zwar gab es dafür schon eine ganze Weile Shortcuts (wie z.B. Umschalttaste - Apfel - 4). Aber insgesamt gingt die Funktion etwas unter: sie war ohne richtiges Interface nur umständlich zu bedienen und - naja - die Tastenkombination musste man sich ja auch irgendwie merken. Das ändert sich mit Mojave. Zwar gibt es nun einen weiteren Shortcut (Umschalttaste - Apfel - 5) den man sich merken muss. Aber Apple hat das ganze auch in eine App gegossen, die man mit der Suche nun viel einfacher öffnen kann. Mit der App kann man außerdem nicht nur Bilder aufnehmen, sondern auch Videos und diese an beliebigen Orten speichern.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Willkommen in Berlin</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;[caption id=&amp;ldquo;attachment_2143&amp;rdquo; align=&amp;ldquo;alignright&amp;rdquo; width=&amp;ldquo;150&amp;rdquo;]&lt;a href=&#34;https://www.nickyreinert.de/files/willkommen-in-berlin/Willkommen-in-Berlin-Cover.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://nickyreinert.de/2018/2018-09-16-willkommen-in-berlin/images/Willkommen-in-Berlin-Cover-150x150.jpg&#34; alt=&#34;Willkommen in Berlin Cover&#34;&gt;&lt;/a&gt; Willkommen in Berlin[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Willkommen in Berlin ist ein Buch. Mein Buch. Ein unterhaltsamer Wegweiser, nicht nur für Berliner. Ein Wegweiser, der auch irritierte Fremde an die Hand nimmt. Das Werk, teils Erlebnisbericht, teils Ratgeber, ist eine Hommage an Berlin, seine Touristen, Geschäftsreisende, Tagesbesucher, Zugezogene und Pendler. Willkommen in Berlin ist die perfekte Lektüre für zwischendurch. Willkommen in Berlin wird dir ein Lächeln auf dein Gesicht zaubern, du wirst in der S-Bahn sitzen, dich umschauen und zustimmend nicken.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Wordpress Page Builder - Pro und Contra</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-12-wordpress-page-builder-pro-und-contra/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2018/2018-08-12-wordpress-page-builder-pro-und-contra/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;Page Builder oder auch Theme Builder haben ihre Daseinsberechtigung, gar keine Frage. Davon zeugt vor allem ihr Erfolg und ihre Verbreitung. Allerdings sollte man sich gut überlegen, für welches Projekt man Page Builder oder Theme Builder einsetzt.&lt;br&gt;
Eins vorweg: Ich bin wahrlich kein Freund von Page Buildern. Jede Begegnung mit Page Buildern hat bei mir immer für Kopfschmerzen gesorgt. Entweder hat ein Update den Page Builder unbrauchbar gemacht. Oder der Nutzer konnte den als intuitiv angepriesenen Page Builder gar nicht erst bedienen und ich musste mich damit rumärgern. Es gibt für mich eigentlich kein denkbares Szenario, in dem ein Page Builder Sinn macht. Trotz allem versuche ich Page Builder möglichst objektiv zu bewerten. Nicht alle hier aufgeführten Punkte betreffen jeden Page Builder, sie können dir aber helfen, die richtige Entscheidung zu treffen.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Thema Datenschutz: Von Gesetzen, Verordnungen und Richtlinien</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-11-02-thema-datenschutz-von-gesetzen-verordnungen-und-richtlinien/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-11-02-thema-datenschutz-von-gesetzen-verordnungen-und-richtlinien/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;//Update 10.03.2018 - Anpassung zur e-Privacy-VO und etwas präzsiere Beschreibung des Unterschieds Verordnung / Richtlinie&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich will im Folgenden nicht auf die detaillierten  Auswirkungen der aktuellen und noch kommenden Verordnungen und Gesetze zum Thema Datenschutz eingehen. Das ist selbst mir zu komplex. Und langweilig. Allerdings habe ich bei meiner Recherche zu der aktuellen Situation festgestellt, dass viele Themen, zumindest die e-Privacy-Verordnung, noch gar nicht in Sack und Tüten sind. Doch gerade diese Verordnung soll doch den Datenschutz in der elektronischen Datenverarbeitung regeln? Um diesen Unwägbarkeiten zu begegnen habe ich mal versucht, die wichtigsten Fakten zusammenzutragen und etwas verständlicher zu formulieren.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
