<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Smartphone auf Nicky Reinert</title>
    <link>https://nickyreinert.de/tags/smartphone/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://nickyreinert.de/tags/smartphone/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Dateien von einem kaputten Android-Smartphone retten</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2019/2019-01-26-dateien-von-einem-kaputten-android-smartphone-retten/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2019/2019-01-26-dateien-von-einem-kaputten-android-smartphone-retten/</guid>
      <description>Ich hab hier gerade ein altes LG Nexus auf dem Tisch liegen, bei dem das Display in der unteren Hälfte nach einem Sturz nicht mehr funktioniert. Und das ist ja …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Dieser Artikel beschreibt, wie man Daten von einem defekten Android-Smartphone (z.B. mit kaputtem Display) mithilfe des Google-Tools &#39;Android File Transfer&#39; für Mac retten kann. Er hebt die einfache Bedienung des Tools hervor, das den Zugriff auf das Dateisystem ermöglicht und das Kopieren von Dateien per Drag-and-Drop erlaubt.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Android, Datenrettung, Smartphone, macOS, Dateimanagement, Troubleshooting, Mobile Geräte</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Ich hab hier gerade ein altes LG Nexus auf dem Tisch liegen, bei dem das Display in der unteren Hälfte nach einem Sturz nicht mehr funktioniert. Und das ist ja eigentlich der Supergau. Denn für gewöhnlich schützt man sein Gerät ja mit einer Geste vor fremden Zugriffen. Das Problem ist also: Wenn früh um sechs Uhr der voreingestellte Wecker angeht, kannst du ihn nicht mehr deaktivieren. Und außerdem kommst du nicht mehr an deine Dateien ran, wenn das Smartphone, wie eben das Nexus von LG, seine Daten nicht gerade auf einer externen Speicherkarte ablegt.</p>
<p>Das Nexus war zwar bei einer Werkstatt, mit dem Auftrag, die Daten aus dem internen Speicher wieder herzustellen. Doch die konnten wohl auch nicht viel machen. Also wurden die Daten abgeschrieben und das Nexus verstaubte seit Jahren im Schrank in der Hoffnung, die Zukunft würde die Lösung bringen. Und das tut sie&hellip;</p>
<p>Heute bin ich nämlich zufällig auf ein Tool von Google für den Mac gestoßen, das zwar nicht das Wecker-Problem löst, aber zumindest den Zugriff auf deine Daten ermöglicht: <a href="https://www.android.com/filetransfer/">Android File Transfer</a>. Einige werden jetzt denken: Alter Hut. Aber ich höre gerade das erstmal von <em>AFT.</em> Und offenbar kannten die Experten diese Software bisher auch nicht.</p>
<p><a href="https://www.nickyreinert.de/files/grafik-14.png"><img src="/2019/2019-01-26-dateien-von-einem-kaputten-android-smartphone-retten/images/grafik-14-700x457.png" alt=""></a></p>
<p>Android File Transfer - Zugriff auf das Dateisystems deines Android-Gerätes</p>
<p>Zur Bedienung: Du lädst das dmg-Archiv runter, kopierst das Tool in deinen App-Ordner und startest es. Nachdem du dein Android-Gerät per USB angeschlossen hast, kannst du durch das Dateisystem browsen und Dateien und Ordner beliebig ber Drag&rsquo;n&rsquo;Drop auf deinen Computer kopieren. Problem gelöst.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Android, Datenrettung, Smartphone, Mac, Troubleshooting</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Dateien von einem kaputten Android-Smartphone retten - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>how-to_guide</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Xperia Z2 Rooten unter Mac</title>
      <link>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-xperia-z2-rooten-unter-mac/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author></author>
      <guid>https://nickyreinert.de/2017/2017-09-24-xperia-z2-rooten-unter-mac/</guid>
      <description>Es gibt zwar hier und da Anleitungen um das Xperia Z2 von Sony zu rooten, aber eben nicht für Mac-User. Dabei ist das fast genauso einfach; ich fasse mal …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Diese Anleitung beschreibt den Prozess des Rootens eines Sony Xperia Z2 Smartphones unter macOS. Sie umfasst Schritte zum Entsperren des Bootloaders, zur Einrichtung von ADB und Fastboot sowie zur Verwendung des Easy Root Tools, um Root-Zugriff auf das Gerät zu erhalten, inklusive wichtiger Hinweise zur Datensicherung.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Android Rooting, Sony Xperia, macOS, Smartphone Modding, ADB, Fastboot, Mobile Devices, Anleitung</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> advanced</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Es gibt zwar hier und da Anleitungen um das Xperia Z2 von Sony zu rooten, aber eben nicht für Mac-User. Dabei ist das fast genauso einfach; ich fasse mal zusammen. Es gibt mit dem EasyRootTool die Möglichkeit, das Gerät zu rooten, ohne den Bootloader zu entsperren - für Garantiezwecke ist das vielleicht ganz sinnvoll. Ich beschreibe im Folgenden trotzdem, wie du den Bootloader entsperrst und danach das Xperia rootest.</p>
<h2 id="bootloader-entsperren">Bootloader entsperren</h2>
<p>1. Backup aller wichtigen Daten! ;)</p>
<p>- Daran sollte man natürlich immer denken, auch wenn die folgenden Schritte in der Regel keine Änderung an der SD-Karte vornehmen - dort wo eure persönlichen Daten eigentlich liegen sollten.</p>
<p>2. Den Bootloader befreien - angeblich ist das mit dem Paket aus Schritt 3 nicht notwendig. Ich nehme es trotzdem mal hier auf:</p>
<p>- Besorge dir unter http://developer.sonymobile.com/unlockbootloader/email-verification/ einen Unlock-Key</p>
<p>- Lade dir den Installer für ADB und Fastboot <a href="https://code.google.com/p/adb-fastboot-install/downloads/detail?name=Androidv4.zip&amp;can=2&amp;q=">&gt;&gt;hier&laquo;</a> herunter. <a href="http://wiki.cyanogenmod.org/w/Doc:_adb_intro">ADB</a> steht für die Android Debug Bridge und wird im wesentlichen dazu benötigt, von deinem Mac aus auf das Android-Gerät zuzugreifen um darauf Änderungen vornehmen zu können. Und mit <a href="http://wiki.cyanogenmod.org/w/Doc:_fastboot_intro">Fastboot</a> kannst du eine Partition auf deinem Android neu beschreiben.</p>
<p>- Nachdem Entpacken machst du dein Smartphone aus und drückst dann die Tasten &ldquo;Volume-Up&rdquo; und &ldquo;Power&rdquo; gleichzeitig - die LED vom Xperia sollte nun rot leuchten. Du schließt das Gerät per USB an deinen Mac an und wechselst du in das Verzeichnis, dort gibst du zwei Befehle ein:</p>
<p>fastboot devices
fastboot -i 0x0fce oem unlock 0xDEIN_SONY_KEY</p>
<p>Fertig. Der Boot-Loader ist &ldquo;frei&rdquo;. Nun folgt der Root-Prozess:</p>
<h2 id="xperia-z2-rooten">Xperia Z2 rooten</h2>
<p>Dazu gibt es das <a href="http://forum.xda-developers.com/showthread.php?t=2784900">Easy Root Tool</a> - wie immer von den XDA-Developers. Du hast das Xperia wieder hochgefahren und musst folgende Optionen in den Einstellungen ändern:</p>
<p>1. Unter &ldquo;Sicherheit&rdquo;: Unbekannte Quellen erlauben - ja</p>
<p>2. Unter: &ldquo;Über das Telefon&rdquo; klickst du 10 Mal auf &ldquo;Build Nummer&rdquo; - danach sind die Entwickler-Optionen freigeschaltet. Dort musst du USB-Debugging aktivieren.</p>
<p>3. Das angeschaltete Xperia schließt du nun per USB an deinen Mac an und startest über die Konsole das Shellskript install.sh: (Du kannst das Skript notfalls auch als Superuser ausführen: sudo ./install.sh)</p>
<p>./install.sh </p>
<p>Nach einigen Augenblicken ist das Skript durchgelaufen und bestätigt dir den Erfolg. Du solltest dein Smartphone nun einmal neu starten und dir aus dem PlayStore SuperSU oder eine ähnliche App besorgen, mit der du die Root-Anfragen der Apps verwalten kannst.</p>
<p>Fertig.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Android, Rooting, macOS, Smartphone, Anleitung</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>tools</category>
      
      <category>anleitungen</category>
      
      
      
      
      <media:content url="https://nickyreinert.de/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Xperia Z2 Rooten unter Mac - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>how-to_guide</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>