<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" 
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Hardware auf Nicky Reinert</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/hardware/</link>
    <description>Blog &amp; Projekte von Nicky Reinert (Institut für digitale Herausforderungen): Webentwicklung &amp; Software Development, SEO &amp; Analytics, Hosting &amp; DevOps, WordPress &amp; Hugo, Tools &amp; Projekte, Datenschutz und digitale Kultur – plus Texte zu KI sowie Autismus &amp; Gesellschaft.</description>
    <generator>Hugo 0.148.2</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor></managingEditor>
    <webMaster></webMaster>
    <copyright></copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 19 Jun 2023 12:19:31 +0100</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/hardware/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 39 - Der Kerzen-Controller</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/</guid>
      <description>Eine Infrarot-Fernbedienung funktioniert nach einem einfachen Prinzip: Die Fernbedienung erzeugt Signale im Infrarot-Bereich, die der Empfänger im Fernseher …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine kuriose Anekdote aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39;, die erklärt, wie man zwei Kerzen als Ersatz für die Sensorleiste der Nintendo Wii verwenden kann. Der Artikel beschreibt das Prinzip der Infrarot-Kommunikation der Wiimote und wie Kerzen Infrarotstrahlen emittieren, die der Controller zur Positionsbestimmung nutzen kann.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Gaming, Nintendo Wii, Infrarot, Hardware-Hack, Nerd-Kultur, Kuriositäten</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Eine <strong>Infrarot-Fernbedienung</strong> funktioniert nach einem einfachen Prinzip: Die Fernbedienung erzeugt Signale im Infrarot-Bereich, die der Empfänger im Fernseher verarbeiten kann. Lichtblitze, wenn man so will, die für das menschliche Auge nicht sichtbar sind.</p>
<p><img src="/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/image1.png" alt=""></p>
<p>Die Spielekonsole <strong>Wii</strong> von <strong>Nintendo</strong> nutzt dieses Prinzip, um mit dem Controller, der <strong>Wiimote</strong>, zu kommunizieren. In einer Leiste, die am Fernseher platziert wird, befinden sich zwei Infrarot-Sender, die als Referenzpunkt dienen. So können die Controller ihre Position im Raum bestimmen und Objekte auf dem Fernseher anvisieren.</p>
<p>Sollte die Infrarot-Leiste einmal ausfallen, muss man nicht auf ein teures Ersatzteil zurückgreifen. Man stellt einfach zwei Kerzen im richtigen Abstand vor den Fernseher. Auch Kerzen geben neben dem sichtbaren Licht Infrarotstrahlen ab, die der Controller als Signal zur Positionsbestimmung verarbeiten kann [<a href="https://www.dkoldies.com/blog/you-can-use-candles-instead-of-the-wii-sensor-bar/">DKOL1</a>].</p>
<p><img src="/2023/2023-06-19-nerd-enzyklop%C3%A4die-39---der-kerzen-controller/image2.png" alt=""></p>
<p>Screenshot DKOldies.com@<a href="https://www.youtube.com/watch?v=NZzMeCyeiUI&amp;t=1s">youtube.com</a></p>
<p>Das ganze hat noch einen Vorteil: Die Kerzen haben eine begrenzte Brenndauer: Du kommst nicht umhin, nach ein paar Stunden eine Pause einzulegen.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Gaming, Hardware, Nerd-Enzyklopädie, Kuriosität</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 39 - Der Kerzen-Controller - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 25 - Bare Metal Programming</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-05-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-25---bare-metal-programming/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-05-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-25---bare-metal-programming/</guid>
      <description>
Übersetzt heißt „bare metal programming“ etwa so viel wie „Programmieren am reinen Metall“. Gemeint ist damit, dass man eine Software entwickelt, die direkt …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine humorvolle Anekdote aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39;, die das Konzept des &#39;Bare Metal Programming&#39; veranschaulicht. Der Artikel erzählt die Geschichte eines Entwicklers, der bei einem Programmfehler auf einem &#39;discrete component&#39; Computer buchstäblich mit einem Schraubenzieher in die Hardware eingreifen musste, um das System zu stoppen.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Programmierung, Hardware, Computergeschichte, Nerd-Kultur, Softwareentwicklung</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p><img src="/2023/2023-05-07-nerd-enzyklop%C3%A4die-25---bare-metal-programming/image1.png" alt=""></p>
<p>Übersetzt heißt „bare metal programming“ etwa so viel wie „Programmieren am reinen Metall“. Gemeint ist damit, dass man eine Software entwickelt, die direkt mit der Hardware kommuniziert, ohne Umwege über Bibliotheken, Schnittstellen oder ein Betriebssystem.</p>
<p>Ein Entwickler, dessen Name nicht überliefert ist, weshalb das ganze vielleicht eher der Kategorie „sympathische Legende“ zuzuordnen ist, nahm den Begriff des „Bare Metal Programmings“ Ende der der 1980er etwas zu wörtlich. Er arbeitete an einem „discrete component“ Computer, also einem Computer, bei dem die Transistoren sichtbar im Gerät verbaut sind (der erste Supercomputer, der IBM 7030 von 1961, bestand aus 169.100 Transistoren. Damit benötigte alleine die CPU eine Fläche von knapp 83qm [<a href="http://ed-thelen.org/comp-hist/vs-ibm-stretch.html">EDTH1</a>].)</p>
<p>Das Programm unseres Entwicklers schien jedenfalls einen Bug zu haben, weshalb er versucht hat das Programm zu stoppen. Was ihm nicht gelang, da das System — bugbedingt — alle Steuersignale ignorierte. Auch der Versuch den Computer selber anzuhalten, war nicht von Erfolg gekrönt. Da er das Gerät — aus Angst vor Datenverlust — nicht einfach ausschalten wollte, rief er einen Techniker dazu.</p>
<p>Bei dieser Art von Computern konnte man recht leicht feststellen, an welcher Stelle ein Programm bzw. eine einzelne Anweisung verarbeitet wurde, da die zuständigen Komponenten ja buchstäblich sicht- und greifbar waren. Man sah sich also zu einer ungewöhnlichen Maßnahme gezwungen, die wohl nicht deutlicher zeigen konnte, wie „Bare Metal Programming“ auch aussehen kann: Der Computer wurde geöffnet, um mit einem Schraubenzieher einen Kurzschluss an der Komponente zu erzeugen, von der man annahm, dass sie für den Bug verantwortlich war [<a href="https://yarchive.net/comp/tales.html">YARC1</a>].</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Programmierung, Hardware, Nerd-Enzyklopädie, Anekdote</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 25 - Bare Metal Programming - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie 12 - A CPU is literally a rock that we tricked into thinking</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-03-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-12---a-cpu-is-literally-a-rock-that-we-tricked-into-thinking/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-03-28-nerd-enzyklop%C3%A4die-12---a-cpu-is-literally-a-rock-that-we-tricked-into-thinking/</guid>
      <description>Eine CPU ist nicht mehr als ein zerbröselter Felsen in den der Blitz eingeschlagen hat.
In Gänze lautet dieses wunderbare Bonmot:
If you ever code something …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine humorvolle Erkundung aus der &#39;Nerd Enzyklopädie&#39; über das Bonmot &#39;A CPU is literally a rock that we tricked into thinking&#39;. Der Artikel beleuchtet die wörtliche Wahrheit hinter dieser Aussage, indem er die Zusammensetzung einer CPU aus Silizium (Quarzsand) erklärt und auf ein Video von Intel verweist, das den Herstellungsprozess dokumentiert.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computerhardware, CPU, Silizium, Informatik, Nerd-Kultur, Humor</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Eine CPU ist nicht mehr als ein zerbröselter Felsen in den der Blitz eingeschlagen hat.</p>
<p>In Gänze lautet dieses wunderbare Bonmot:</p>
<blockquote>
<p>If you ever code something that “feels like a hack but it works,” just remember that a CPU is literally a rock that we tricked into thinking […] first you have to flatten the rock and put lightning inside it […]<br>
@daisyowl am 15.03.2017 auf Twitter [<a href="https://twitter.com/daisyowl/status/841806379962646532">TWIT1</a>]</p></blockquote>
<p>Die Verfasserin spielt damit darauf an, dass nicht jede programmatische Lösung so elegant ist, wie man es sich vielleicht wünscht. Und schließlich besteht die CPU ja auch nur aus “<strong>elektrifiziertem Sand</strong>”: Das wichtigste Bauteil, das für die Berechnungen im Computer zuständig ist besteht zu einem Großteil aus <strong>Silizium</strong> und das wird in der Regel aus <strong>Quarzsand</strong> gewonnen. Der Strom stammt dann zwar nicht aus einem Blitz, das rundet das Bild aber passend ab.</p>
<p>Ob <strong>Intel</strong> sich von dem Tweet hat inspirieren lassen oder selber auf diese Idee kam, ist nicht überliefert. Jedenfalls hat man in <strong>2020</strong> die Herstellung der CPU in einem Video dokumentiert — vom Quarzsand bis zur Elektrifizierung [<a href="https://www.youtube.com/watch?v=_VMYPLXnd7E">YOUT1</a>].</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Hardware, Nerd-Enzyklopädie, Humor, Informatik</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie 12 - A CPU is literally a rock that we tricked into thinking - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_anecdote</dc:type>
      
      
    </item><item>
      <title>Die Nerd Enzyklopädie - Warum ist 1 Byte 8 Bit groß?</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/2022-01-15-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---warum-ist-1-byte-8-bit-gro%C3%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 12:19:31 +0100</pubDate>
      <author></author>
      <guid>http://localhost:1313/2022/2022-01-15-die-nerd-enzyklop%C3%A4die---warum-ist-1-byte-8-bit-gro%C3%9F/</guid>
      <description>Die Einführung in das Binärsystem dürfte Gegenstand jeder Informatik-Vorlesung sein und schon für viele verzweifelte Gesichter gesorgt haben. Sei es drum: Um …</description>
      
      
      <content:encoded>&lt;![CDATA[
        
        <div class="ai-summary">
          <h3>AI-Zusammenfassung</h3>
          <p>Eine detaillierte historische und technische Erklärung, warum ein Byte heute standardmäßig 8 Bit groß ist. Der Artikel beleuchtet die Ursprünge des Begriffs &#39;Byte&#39;, die Entwicklung von Bit-Größen in frühen Computersystemen, die Rolle von ASCII und IBM bei der Etablierung des 8-Bit-Standards und die spätere offizielle Normierung sowie die Einführung des Begriffs &#39;Oktett&#39;.</p>
          
          
          <p><strong>Hauptthemen:</strong> Computer Science, Informatik, Hardware, Datenrepräsentation, Geschichte der IT, Standardisierung</p>
          
          
          
          <p><strong>Schwierigkeitsgrad:</strong> beginner</p>
          
        </div>
        
        
        <p>Die Einführung in das Binärsystem dürfte Gegenstand jeder Informatik-Vorlesung sein und schon für viele verzweifelte Gesichter gesorgt haben. Sei es drum: Um einen kleinen Ausflug in das Binär-System kommen wir nicht herum, wenn wir die Frage nach dem Byte klären wollen. Und da uns das binäre Zahlensystem noch öfter begegnen wird, steht dieses Kapitel ganz am Anfang.</p>
<p>Der Begriff Byte kam bereits 1956 auf und wurde von Werner Buchholz geprägt. Buchholz arbeitete für IBM an dem Supercomputer IBM 7030,  Projektname &ldquo;Stretch&rdquo;. In einem Konzeptpapier beschrieb er den Einsatz von &ldquo;characters, or &lsquo;bytes&rsquo; as we have called them&rdquo;. Buchholz leitete Byte vom englischen &ldquo;bite&rdquo; für &ldquo;der Bissen&rdquo; ab und wählte die Schreibweise mit dem Y, um eine Verwechselung mit  dem Bit zu vermeiden. Er definierte Bytes damals als Folge von 2 bis 6 Bits [<a href="https://blog.hnf.de/bitte-ein-byte/">HNF1</a>].</p>
<p>Das Bit ist ein Kofferwort aus <em><strong>b</strong>inary</em> und <em>dig<strong>it</strong>.</em> - zweiwertige Ziffer. 0 und 1. Bit ist aber auch ein englisches Wort und heißt übersetzt &ldquo;das Bisschen&rdquo;. Es geht hier also um Bisschen und Bissen. Guten Appetit.</p>
<p>Der begriffliche Vorgänger des Bytes nennt sich übrigens Syllable, kurz Slab. Aber auch die Slabs unterwarfen sich keiner einheitlichen Ordnung. Der Computer der Saturn V Rakete arbeitet z.B. mit 13 Bit großen Syllables.</p>
<p>Aber zurück zu den Bits und Bytes und der Frage, warum 1 Byte genau 8 Bit groß ist.</p>
<p>Ein Computer versteht genau zwei Zustände: Entweder fließt ein Strom oder es fließt  kein Strom. Aus oder An (damit ignorieren wir übrigens komplett die Architektur der sogenannten Quanten-Computer).</p>
<p>Mithilfe dieses Prinzips kann ein Computer Informationen speichern, verarbeiten und wiedergeben. Es handelt sich um die kleinste Informationseinheit: 1 Bit. Stellen wir uns einfach vor, dass es sich hierbei um kleine Lämpchen handelt, die entweder an oder aus sind und diesen Zustand beschreiben wir mit 0 für aus und 1 für an. Hier sind 8 Lämpchen nebeneinander:</p>
<pre><code>0000 0000
</code></pre>
<p>So sieht es aus, wenn das kleine Lämpchen ganz rechts an ist:</p>
<pre><code>0000 0001
</code></pre>
<p>Und daraus kann man nun einen Zahlenwert ablesen, indem man Potenzen bildet - und das ist ein Stück faszinierende Mathematik. Da es genau zwei Zustände gibt (aus oder an), ist die Basis der Potenz 2. Die Position des aktivierten Lämpchens dient als Exponent. Gezählt wird von rechts nach links und wir fangen bei 0 an - 0 ist ja auch ein Wert, wenngleich kein großer.</p>
<p>Damit lautet die Rechnung  2^0 und das ist 1! Die 1 ganz rechts steht für den Wert 1. Ok, das war noch einfach. Was ist mit der 2?</p>
<pre><code>0000 0010
</code></pre>
<p>Nun ist das Lämpchen an der 1. Position an. 2^1^. Oder: 2. Das mit den Einsen und Nulle ist eigentlich gar nicht so schwer, oder? Manchmal frage ich mich, warum wir uns überhaupt mit dem Dezimalsystem abmühen.</p>
<p>Jetzt bist du dran. Welchen Wert sehen wir hier?</p>
<pre><code>0000 0011
</code></pre>
<p>Korrekt: 3. Warum? Man summiert die Werte der einzelnen Positionen:</p>
<pre><code>2¹ + 2⁰ = 2 + 1 = 3
</code></pre>
<p>Bravo. Du hast das binäre System verstanden. Je mehr Lämpchen leuchten, desto größere Zahlen können wir abbilden. Die kleinen Lämpchen im Computer geben natürlich kein sichtbares Licht ab, dafür aber Wärme. Jetzt weißt du, warum dein Handy manchmal so heiß wird.</p>
<p>Mit 8 Bit lassen sich z.B. Werte bis zu 2⁸ - 1 verarbeiten. Warum -1? Da man die Positionen von 0 anfängt zu zählen, ist die größte Position 7.  Das ist also der größte Exponent. Sind also alle Bits aktiviert (auf 1 gesetzt), berechnet man den Wert folgendermaßen:</p>
<pre><code>128 + 64 + 32 + 16 + 8 + 4 + 2 + 1 = 255
</code></pre>
<p>Und für die 255 gibt es eine kleine Abkürzung: Das ist nämlich nichts anderes als 2⁸ - 1.</p>
<p>Den höchsten Wert darf man allerdings nicht mit der Anzahl möglicher Werte verwechseln. Die 0 ist auch Teil der kleinen Familie. Damit gibt es 256 unterschiedliche Werte.</p>
<p>Nach dieser rührenden Familienzusammenführung gebe ich mit der folgenden Frage zurück ins Hauptstadtstudio: Warum hat 1 Byte denn nun ausgerechnet 8 Bit?</p>
<p>Wir können mit den Bits zwar beliebige Zahlen abbilden, aber wie sieht es mit  Buchstaben aus? Die Lösung ist so fantastisch simpel: Wir legen eine Tabelle an, eine Zeichentabelle, auch Codetabelle genannt. Jeder Buchstabe wird durch eine Zahl repräsentiert:</p>
<pre><code>1 A
2 B
3 C
...
</code></pre>
<p>Die minimale Größe der Tabelle ist zunächst naheliegend: Wir brauchen mindestens 26 Einträge. Um ein einfaches Alphabet abbilden zu können, muss der Speicher also mindestens 5 Bit groß sein:</p>
<pre><code>2⁵ = 32 Einträge
</code></pre>
<p>(Warum nicht 2⁵ - 1 = 31 Einträge? Weil die 0 in einer Code-Tabelle theoretisch auch als Verweis dienen kann, denk an die Familie!)</p>
<p>5 Bit entspricht der Größe der ersten Codetabelle mit dem Namen Baudot-Code bzw. Baudot-Murray-Code. Auf der 0. Position befand sich tatsächlich nichts. Die Position 1 (00001) verweist auf Buchstaben E &mdash;weil das der häufigste Buchstabe ist. A wird mit der 3 codiert (00011) und so weiter. </p>
<p>Das erklärt aber immer noch nicht warum 1 Byte genau 8 Bit groß ist. Also weiter in der Geschichte:</p>
<p>Der Baudot-Murray-Code hatte für die elektronische Datenverarbeitung noch keine große Bedeutung. Man konnte nicht zwischen Groß- und Kleinschreibung unterscheiden, die Zahlen 0 bis 9 waren nicht darstellbar  und was ist mit den ganzen Satzzeichen? Man brauchte eigentlich eine Tabelle mit mindestens 26 + 26 + 10, also 62 Einträgen.</p>
<p>Das Militär entwickelte 1956 im Rahmen des FIELDATA-Projekts eine Zeichentabelle mit 6 Bit, also 64 Einträgen, die auch als Basis für den UNIVAC 1100 diente [<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Fieldata">WIKI9</a>]. Diese Tabelle ermöglichte zwar keine Kleinschreibung, dafür aber Satzzeichen,  Ziffern und Steuerzeichen.
Wozu Steuerzeichen? Da eine Zeichentabelle als Grundlage zur Darstellung auf den Monitor dient, muss sie auch Anweisungen wie z.B. Leerzeichen, Entfernen und so weiter enthalten.</p>
<p>Für den wirklich praktischen Gebrauch kamen also nur 7 Bit infrage. Und genau das ist auch die Länge der berühmt-berüchtigten ASCII-Codetabelle von 1963, die uns noch eine ganze Weile begleiteten wird. Um nicht zu sagen: ASCI wird dir auch in 2023 noch begegnen.</p>
<p>Aus den 7 Bits für ein sinnvollen Zeichensatz wurden recht schnell 8 Bit und zwar aus vielen Gründen: Die 8 ist ein vielfaches von 2. Und das ist in einem binären System viel schöner als die 7. Außerdem konnte man das zusätzliche Bit für andere Funktionen nutzen, wie zB. zur Fehlerkontrolle (&ldquo;Parity-Bit”) oder um den Umfang der Tabelle zu erhöhen. Und dann kam auch noch IBM um die Ecke und brachte 1981 den allerersten und extrem erfolgreichen Personal Computer (PC) auf den Markt. IBM stattete diesen mit einer 8 Bit-Zeichentabelle aus. Der Name: Code Page 437. In den folgenden Jahren hat sich so die Größe von 8 Bit für 1 Byte als Quasi-Standard etabliert.</p>
<p>Tatsächlich konnte ein Byte aber alles sein: Angefangen bei einem 1 Bit bis zu dem, was Mitte des 20. Jahrhunderts als Speicher so verfügbar war: 6 Bit, 9 Bit, 10 Bit.  Beim Nixdorf 820 betrug die Größe eines Bytes 12 Bit. Es gibt Systeme, bei denen die Byte-Größe sogar frei wählbar war und immer noch ist. Der PDP-10 erlaubte eine wählbare Größe zwischen 1 und 36 Bit [<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Byte">WIKI10</a>].</p>
<p>Die traurige Wahrheit lautet also: Es gab sehr lange gar keine einheitliche Definition für die Größe von 1 Byte. Anfang der 1990er Jahre, als Computer begannen die privaten Haushalte zu erobern, rang man sich dann doch noch zu einem offiziellen Standard durch: In der ISO/IEC 2382-1:1993 wurde die Byte-Größe mit 8 Bit definiert.</p>
<p>Allerdings halten sich auch heute nicht alle ans diesen Standard. Viele Programmiersprachen erlauben die Anzahl von Bits individuell festzulegen. Um das Byte mit seiner unsteten Beziehung zu den Bits zu unterscheiden, wurde mit dem Standard IEC 60027-2 in 1999 die Bezeichnung Oktet eingeführt. Ein Oktet entspricht immer 8 Bits.</p>
<p>Wenn du also auf Nummer Sicher gehen willst, solltest du dich nicht darauf verlassen, dass 1 Byte genau 8 Bit enthält.</p>

        
        
        <div class="tags">
          <p><strong>Tags:</strong> Informatik, Geschichte, Hardware, Nerd-Enzyklopädie</p>
        </div>
        
      ]]></content:encoded>
      
      
      
      <category>nerdenz</category>
      
      
      
      
      <media:content url="http://localhost:1313/images/posts/placeholder.jpg" type="image/jpeg">
        <media:title>Die Nerd Enzyklopädie - Warum ist 1 Byte 8 Bit groß? - Titelbild</media:title>
      </media:content>
      
      
      
      
      <dc:subject>Lesezeit: 5 Minuten</dc:subject>
      
      
      
      <dc:type>technical_explainer</dc:type>
      
      
    </item>
  </channel>
</rss>